VERSCHIEDENE
MENSCHEN,
VERSCHIEDENE
CHARAKTERE

Wenn ich nicht das will, was du willst, sage mir bitte nicht, daß das, was
ich will, falsch ist, oder

wenn ich an etwas anderes glaube als du, halte wenigstens einen
Augenblick inne, ehe du versuchst, meine Ansicht zu berichtigen, oder

wenn unter den gleichen Gegebenheiten meine Emotionen schwächer
oder stärker sind als deine, erwarte von mir nicht, entweder stärker oder
weniger stark zu empfinden, oder

wenn meine Handlungen deinen Vorstellungen nicht entsprechen, so
laß mich dennoch gewähren.

Ich erwarte nicht — jedenfalls im Moment noch nicht — daß du mich
verstehst. Dies kann nur dann geschehen, wenn Du es aufgibst, aus mir
eine Nachbildung deiner selbst machen zu wollen.

Ich bin vielleicht dein Ehepartner, deine Mutter oder dein Vater, dein
Kind, dein Freund oder dein Kollege. Wenn du mir meine eigenen
Wünsche oder Emotionen, Überzeugungen oder Handlungsweisen zug-
estehst, dann wirst du meinen Eigenarten gegenüber aufgeschlossener

1

2 VERSTEH MICH BITTE

sein, so daß sie dir eines Tages weniger fremdartig oder falsch und letzten
Endes sogar richtig — richtig für mich — erscheinen werden. Sich mit
meiner Art abzufinden, ist der erste Schritt dahin, mich zu verstehen.
Meine Art ist nicht unbedingt die richtige für dich, nur sollst du nicht
länger von mir und meinem vermeintlichen Eigensinn irritiert und
enttäuscht sein. Indem du mir Verständnis entgegenbringst, lernst du
die Unterschiede zwischen dir und mir schätzen, wirst weniger versucht
sein, mich ändern zu wollen, und sogar möglicherweise diese Unter-
schiede zu erhalten und zu fördern suchen.

Das zentrale Thema dieses Buches ist die Verschiedenartigkeit
der Menschen. Jegliches Bemühen, einen anderen Menschen zu
ändern, muß erfolglos bleiben. Zur Veränderung besteht auch
kein Grund, da die Verschiedenartigkeit der Menschen eher et-
was Wünschenswertes und nicht etwas Schlechtes oder Negatives
bedeutet.

Die Menschen unterscheiden sich grundlegend voneinander. Sie
unterscheiden sich in ihren Wünschen, ihren Motiven, ihren Absi-
chten, ihren Zielen, ihren Wertvorstellungen, ihren Bedürfnissen,
ihren Impulsen und ihrem Schaffensdrang. Sie unterscheiden sich
ferner in ihren Überzeugungen, in der Art des Denkens, ihren
Kenntnissen, ihrem Begriffs- und Wahrnehmungsvermögen, ihrem
Verständnis, ihrer Einsichtigkeit und ihren Gedanken. Selbstver-
ständlich müssen auch Handeln und emotionales Verhalten, die
von Bedürfnissen und Überzeugungen bestimmt sind, in die Ver-
schiedenartigkeit der Menschen mit eingeschlossen werden.

Diese Unterschiede zwischen den Menschen sind ganz offensicht-
lich, wenn man einmal darauf achtet, und sie rufen in uns allen
ähnliche Reaktionen hervor. Wenn sich andere von uns unter-
scheiden — wenn ihr Verhalten anderes ist als das unsrige — sch-
ließen wir oft daraus, daß es sich bei den anderen um den Ausdruck
zeitweiliger Unvernunft, Schlechtigkeit, Dummheit oder Krankheit
handelt. Mit anderen Worten, wir suchen abweichendes Verhal-
ten ganz selbstverständlich im Sinne von Mängeln oder Krankheit
zu erklären. Wir sehen es als unsere Aufgabe an, diese Mängel zu
beseitigen — zumindest bei denen, die uns nahestehen. Unser
Pygmalion-Vorhaben besteht also darin, die Menschen, die uns
etwas bedeuten, nach unserem eigenen Vorbild zu formen.

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere 3

Glücklicherweise ist dieses Vorhaben nicht zu realisieren. Der
Versuch, andere nach unserem Abbild zu gestalten, ist von
vornherein zum Scheitern verurteilt. Das Wesen des Menschen
läßt sich nicht verändern, ganz gleich wie sehr und in welcher
Weise man sich darum bemüht. Die Grundzüge seines Wesens
sind dem Menschen immanent, sind tief in ihm verwurzelt und
unauslöschlich.

Wie könnte man von einer Schlange verlangen, daß sie sich selbst
verschlingt? Verlangt man von einem Menschen, daß er sein Wesen
ändert - daß er sein Denken und Wollen ändert —, so verlangt man
das Unmögliche, da ja das Denken und das Wollen die
Voraussetzung für ein verändertes Denken und Wollen darstellen.
Das Wesen in seinen Grundzügen kann sich nicht einer Selbst-
wandlung unterziehen.

Obwohl gewisse Veränderungen möglich sind, stellen diese aber
lediglich Nuancen der bestehenden Grundmerkmale dar. Durch
das Entfernen der Fangzähne wird aus dem Löwen keine zahme
Hauskatze, sondern ein zahnloser Löwe. Unsere Bemühungen,
den Ehegefährten, den Nachkömmling oder andere umzuformen,
können Veränderungen bei ihnen bewirken, aber das Ergebnis ist
nicht eine Umwandlung, sondern eine Entstellung.

Die Ansicht, daß sich die Menschen im wesentlichen gleichen,
scheint eine Vorstellung des zwanzigsten Jahrhunderts zu sein.
Dieser Gedanke ist wahrscheinlich im Zusammenhang mit der
Entwicklung der Demokratie in der westlichen Welt zu erklären.
Wenn Gleichheit für alle gilt, so müßte das auch bedeuten, daß
sich alle Menschen gleichen. Freud war der Überzeugung, daß
Eros als Triebfeder unser aller Verhalten bestimmt und daß die
scheinbar “edleren” Motive eine verhüllte Form von Eros
darstellen. Freuds Mitarbeiter und Nachfolger modifizierten seine
Meinung, obwohl die meisten von ihnen an dem Gedanken einer
allein bestimmenden Motivation festhielten. Adler setzte anstelle
des Freudschen Libido den Machttrieb. Sullivan, der Adlers spätere
These übernahm, sah das Zusammengehörigkeitsbedürfnis als
die grundlegende instinktive Triebkraft menschlichen Verhaltens
an. Schließlich kamen die Existentialisten (z.B. Fromm) mit der
Suche nach dem Selbst. Jeder von ihnen berief sich auf das Inst-
inktive als Antriebskraft und darauf, daß jeweils ein Instinkt die
primäre Triebkraft für das Verhalten aller Menschen darstellt.

4 VERSTEH MICH BITTE

Im Jahre 1920 machte Jung deutlich, daß er anderer Meinung war.
Er vertrat die Ansicht, daß sich die Menschen auf fundamentale
Weise voneinander unterscheiden, obwohl ihnen die gleichen
zahlreichen Instinkte (Archetypen) als innere Antriebskräfte eigen
sind. Keiner dieser Instinkte nimmt jedoch eine vorrangige Stel-
lung ein. Bedeutsam hingegen ist es, welcher Funktionsweise wir
den Vorzug geben. Die Bevorzugung einer bestimmten Funktion
ist für den einzelnen charakteristisch, so daß man ihn aufgrund
dessen typisieren kann. Somit schuf Jung die “Funktionstypen”
oder “psychologischen Typen”.

Im Jahre 1907 erklärte Adickes, daß der Mensch in vier Weltan-
schauungen einzuteilen ist: die dogmatische, agnostische, tradi-
tionale, und innovative. Kretschmer erklärte 1920, daß abnormes
Verhalten vom Character bestimmt wird, das ähnlich wie bei
Adickes in vier Gruppen eingeteilt wurde: das überempfindliche,
unempfindliche, melancholische, und hypomanische. Somit sind
manche Menschen von Natur aus übermäßig sensibel und manche
übermäßig gefühllos, manche zu ernst und manche zu leicht er-
regbar. Adler wies etwa 1920 darauf hin, daß Menschen, die
verärgert oder ungehalten sind, vier verschiedene “irrtümliche
Ziele” verfolgen, nämlich Aufmerksamkeit, Überlegenheit,
Unzulänglichkeit und Vergeltung. Spränger sprach 1920 gleicher-
maßen von vier verschiedenen Werten, nach denen sich die Men-
schen gruppieren lassen, nämlich die religiösen, theoretischen,
wirtschaftlichen und künstlerischen. So ließ sich zu Beginn des 20.
Jahrhunderts ein kurzzeitiges Wiederaufleben einer Anschauung
beobachten, die vor mehr als zweitausend Jahren von Hippokrates
vertreten wurde. In seinem Versuch, menschliches Verhalten zu
erklären, sprach Hippokrates von vier Temperamenten — dem
cholerischen, phlegmatischen, melancholischen und sanguinis-
chen —, denen die von Adickes, Kretschmer, Adler und Spränger
eindeutig entsprechen.

Um 1930 waren die Anschauungen von Jung ebenso wie die von
Adickes, Kretschmer, Adler, Spränger, und Hippokrates in
Vergessenheit geraten. Sie wurden abgelöst durch die sogenannte
“dynamische” Psychologie einerseits und den “Behaviorismus”
andererseits. Verhalten suchte man nun als die Folge unbewußter
Motive oder Erfahrungen oder beider zu erklären. Die Idee der
Temperamente wurde aufgegeben.

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere 5

Das Wiederaufleben dieser Idee in den 50er Jahren geschah rein
zufällig. Isabel Myers befaßte sich mit Jungs Buch der psycholo-
gischen Typen, und zusammen mit ihrer Mutter, Katheryn Briggs,
entwickelte sie den “Myers-Briggs Type Indicator”, ein Instru-
mentarium zur Identifikation sechzehn verschiedener Hand-
lungsweisen. Dieser Test wurde derart weitverbreitet angewandt,
daß er ein internationales Interesse an der Idee der Menschen-
typen und ein erneutes Interesse an Jungs Theorie der psycholo-
gischen Typen bedingte. Ebenso erweckte er ein erneutes
Interesse an der antiken Theorie der vier Temperamente, da die
Myers-Briggs-Typen den vier Temperamenten von Hippokrates,
Adickes, Kretschmer, und Spränger genau entsprachen.

Angenommen die Menschen unterscheiden sich in ihrem Tem-
perament, und ihre Verhaltensweise ist ihnen ebenso angeboren
wie ihr Körperbau. Dann tun wir anderen Unrecht, wenn wir
annehmen, ihr unterschiedliches Verhalten sei auf Mängel oder
Krankheit zurückzuführen. Indem wir andere auf diese Weise
mißverstehen, wird auch für uns die Möglichkeit geringer, ihr
Verhalten vorherzusagen. Auch sind wir nicht einmal in der Lage,
andere zu belohnen, sollten wir das wünschen, weil das, was uns
als Belohnung erscheint, für den anderen wahrscheinlich eine
belanglose Sache ist. Um den Vorsatz eines Sprichwortes wie
“jedem das Seine” auszuführen, bedarf es großer Anstrengungen,
damit wir letztendlich erreichen, die Unterschiede zwischen den
Menschen als etwas anderes als Fehler oder Mängel zu betra-
chten.

Anstrengungen dieser Art zahlen sich in der Weise aus, daß man
zum Beispiel in der Lage ist, seinen Ehepartner als einen anderen
Menschen zu betrachten — als einen Menschen, den man nicht
unbedingt versteht, der uns etwas rätselhaft erscheint, den wir
aber in zunehmenden Maße zu schätzen wissen. In ähnlicher
Weise lernt man seine Kinder, Eltern, Vorgesetzten, Untergebenen,
Kollegen und Freunde schätzen. Man kann hierbei nur gewinnen
und nichts verlieren.

Zunächst aber ist eine Selbsterforschung notwendig, denn nur
wer eine gute Selbstkenntnis besitzt, wird auch in der Lage sein,
andere Menschen richtig einzuschätzen. Dem Leser helfen, dieses
Buch mit mehr persönlichem Bezug als sonst möglich zu lesen.

6 VERSTEH MICH BITTE

Das Formular zur Eintragung der Antworten befindet sich auf
Seite 15; zusätzliche Formulare befinden sich am Schluß des Buches.
Entscheiden Sie sich für Antwort a oder b und kreuzen Sie das
entsprechende Feld an. Die Anleitung zur Auswertung des Frage-
bogens befindet sich auf Seite 15. Hierbei gibt es weder richtige
noch falsche Antworten; etwa die Hälfte der Befragten wählt die
Antwort, für die Sie sich entscheiden.

Der Keirsey-Temperament- Test

1. Suchen Sie bei einer Party den Kontakt mit
a) möglichst vielen, einschließlich Fremden

b) nur wenigen, die Sie kennen

2. Sind Sie eher
a) realistisch als spekulativ

b) spekulativ als realistisch

3. Ist es schlimmer,
a) sich Träumereien hinzugeben

b) sich in einem immer gleichen Trott zu bewegen

4. Sind Sie mehr beeindruckt von

a) Prinzipien b) Emotionen

5, Fühlen Sie sich mehr hingezogen zu dem, was Sie

a) überzeugt b) berührt

6. Bevorzugen Sie das Arbeiten

a) nach Terminvorgabe b) wann auch immer

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere

10.

11.

12.

13.

14.

15.

Treffen Sie eine Wahl

a) eher überlegt b) eher impulsiv

Bei einem geselligen Zusammensein
a) bleiben Sie lange mit Energiezunahme

b) gehen Sie frühzeitig mit Energieverlust

Was zieht Sie mehr an:

a) vernünftige Menschen b) einfallsreiche Menschen

Sind Sie mehr interessiert an dem, was

a) tatsächlich ist b) möglich ist

Lassen Sie sich in der Beurteilung anderer mehr
beeinflussen

a) von festen Regeln als von Umständen

b) von Umständen als von festen Regeln

Treten Sie anderen eher

a) objektiv entgegen b) persönlich entgegen

Sind Sie vorwiegend

a) pünktlich b) nachlässig

Beunruhigt es Sie mehr, wenn die Dinge

a) unvollendet sind b) vollendet sind

Sind Sie in Ihrem Bekanntenkreis in dem, was andere
betrifft,

a) auf dem Laufenden

b) nicht auf dem neuesten Stand

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

VERSTEH MICH BITTE

Verrichten Sie die alltäglichen Dinge vorwiegend
a) auf die allgemein übliche Art und Weise

b) auf Ihre eigene Art und Weise

Schriftsteller sollten sich
a) klar und unmißverständlich ausdrücken

b) mehr unter Zuhilfenahme von Analogien ausdrücken

Was spricht Sie mehr an:
a) konsistentes Denken

b) harmonische menschliche Beziehungen

Fällt es Ihnen leichter,
a) Urteile auf logischer Basis zu treffen

b) Werturteile zu treffen

Sehen Sie Angelegenheiten lieber
a) abgeschlossen und entschieden

b) schwebend und noch nicht entschieden

Sehen Sie sich selbst als eher
a) ernsthaft und bestimmt

b) lässig und unbekümmert

Wenn Sie telefonieren,

a) machen Sie sich selten Gedanken darüber, daß möglichst
alles gesagt wird

b) präparieren Sie sich vorher auf das, was Sie sagen wollen

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere 9

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

Fakten
a) sprechen fiir sich

b) veranschaulichen Prinzipien

Visionadre haben

a) etwas Beunruhigendes b) etwas Faszinierendes

Sind Sie vorwiegend

a) besonnen b) warmherzig

Ist es schlimmer,

a) ungerecht zu sein b) unbarmherzig zu sein

Sollte man in der Regel Ereignisse

a) durch sorgfiltiges Abwägen und Auswählen geschehen
machen

b) wahllos und zufällig geschehen lassen

Fühlen Sie sich wohler,
a) nachdem Sie gekauft haben
b) noch die Möglichkeit zum Kauf zu haben

Verhalten Sie sich in Gesellschaft so, daß Sie

a) den ersten Schritt tun, die Unterhaltung in Gang zu
bringen

b) warten, bis Sie angesprochen werden

Ein gesunder Menschenverstand ist

a) selten in Frage zu stellen b) häufig in Frage zu stellen

10

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.

38.

VERSTEH MICH BITTE

Ist es so, daß Kinder häufig
a) sich nicht nützlich genug machen

b) nicht genügend Gebrauch von ihrem
Vorstellungsvermögen machen

Treffen Sie Entscheidungen lieber auf der Grundlage von

a) Normen b) Gefühlen

Sind Sie eher
a) standfest und bestimmt

b) giitig und liebenswürdig

Was ist bewundernswerter:

a) die Fähigkeit, zu organisieren und systematisch
vorzugehen

b) die Fähigkeit, sich anzupassen und sich zu behelfen

Was schätzen Sie mehr:

a) das Endgültige b) das Uneingeschränkte

Neue und nicht gewohnheitsmäßige Interaktion mit
anderen bedeutet für Sie

a) Anregung und Antrieb b) Belastung Ihrer Reserven

Sind Sie häufiger
a) ein praktischer Mensch

b) ein schwärmerischer Mensch

Sind Sie eher geneigt,
a) in anderen das für Sie Nützliche zu sehen

b mit den Augen anderer zu sehen

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere 11

39. Was ist für Sie befriedigender:
a) eine Sache eingehend zu diskutieren

b) zur Einigung in einer Sache zu gelangen

40. Wovon werden Sie vorwiegend geleitet:

a) Ihrem Verstand b) Ihrem Herzen

41. Welche Art der Arbeit ist für Sie angenehmer:
a) die vertraglich festgelegte

b) die zwanglos ausgeführte

42. Neigen Sie dazu, Ihre Aufmerksamkeit mehr
a) dem Ordnungsgemaiflien zu schenken

b) dem, was sich gerade so ergibt, zu schenken

43. Haben Sie lieber
a) viele Freunde mit kurzzeitigem Kontakt

b) einige Freunde mit linger andauerndem Kontakt

44. Wodurch lassen Sie sich eher leiten:

a) durch Fakten b) durch Prinzipien

45. Woran sind Sie mehr interessiert:
a) an Produktion und Vertrieb

b) an Design und Forschung

46. Welches ist das größere Kompliment:
a) “er ist ein sehr logischer Mensch”

b) “er ist ein sehr sentimentaler Mensch”

12

47.

48.

49.

50.

51.

52.

53.

54.

VERSTEH MICH BITTE

Schitzen Sie an sich selbst mehr,
a) daß Sie unerschitterlich sind

b) daß Sie hingebungsvoll sind

Bevorzugen Sie häufiger

a) die endgültige Erklärung b) die vorläufige Erklärung

Fühlen Sie sich wohler,
a) nachdem Sie eine Entscheidung getroffen haben

b) bevor Sie eine Entscheidung getroffen haben

Ist es so, daß

a) es Ihnen leichtfällt, sich eingehend mit Fremden zu
unterhalten

b) Sie Fremden gegenüber wenig zu sagen wissen

Verlassen Sie sich eher auf Ihre

a) Erfahrungen b) Ahnungen

Glauben Sie von sich, daß Sie
a) eher praktisch als einfallsreich sind

b) eher einfallsreich als praktisch sind

Welcher Mensch verdient das größere Kompliment:
a) der mit klarem Verstand

b) der mit intensiven Gefühlen

Neigen Sie mehr dazu,

a) fair zu sein b) mitfühlend zu sein

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere 13

55.

56.

57.

58.

59.

60.

61.

62.

Ist es meistens besser,
a) die Dinge zu arrangieren

b) die Dinge einfach geschehen zu lassen

In einer Beziehung sollten

a) die meisten Angelegenheiten wiederverhandelt werden
können

b) Angelegenheiten eher den Umständen entsprechend
behandelt werden

Wie verhalten Sie sich beim Läuten des Telefons:
a) Sie beeilen sich, um als erster den Hörer abzunehmen

b) Sie hoffen, daß ein anderer den Hörer abnehmen wird

Was schätzen Sie an sich selbst mehr:
a) einen ausgeprägten Sinn für Realität

b) ein lebhaftes Vorstellungsvermögen

Was zieht Sie mehr an:

a) das Fundamentale b) “die Zwischentöne”

Welcher erscheint Ihnen als der größere Fehler:

a) zu leidenschaftlich zu sein b) zu objektiv zu sein

Sehen Sie sich selbst als grundsätzlich

a) unsentimental b) weichherzig

Welche Situation sagt Ihnen mehr zu:
a) die strukturierte und planmagige

b) die unstrukturierte und unplanmagige

14

63.

65.

66.

67.

68.

69.

70.

VERSTEH MICH BITTE

Sind Sie ein Mensch, der eher
a) gleichbleibend als launenhaft ist
b) launenhaft als gleichbleibend ist

Sind Sie meistens

a) eicht ansprechbar b) etwas reserviert

Bevorzugen Sie in schriftlichen Abfassungen

a) mehr das Wortgetreue b) mehr die Bildsprache

Was fällt Ihnen schwerer:
a) sich mit anderen zu identifizieren

b) sich andere zunutze zu machen

Was wünschen Sie sich selbst mehr:

a) einen klaren Verstand b) starkes Mitgefühl

Welcher ist der größere Fehler:

a) kritiklos zu sein b) kritisch zu sein

Bevorzugen Sie

a) geplante Ereignisse b) ungeplante Ereignisse

Neigen Sie mehr dazu,
a) vorsätzlich als spontan zu handeln

b) spontan als vorsätzlich zu handeln

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere 15

Antwortbogen

Tragen Sie für jede Antwort in der Spalte für A bzw. B ein
Kreuzchen ein.

AIB A|B AB A|B A|B AB A|B
1 2 3 4 5 6 7
8 9 10 11 12 13 14
15 16 17 18 19 20 21
22 23 24 25 26 27 28
29 30 31 32 33 34 35
36 37 38 39 40 41 42
43 44 45 46 47 48 49
50 51 52 53 54 55 56
57 58 59 60 61 62 63
64 65 | 66 67 68 69 70
1 2 3 4 3 4 5 6 5 6 7 8 7 8
1 2 3 4 5 6 7 8
E | SN T F J P

Anleitung zur Auswertung

1. Addieren Sie vertikal, so daß die Gesamtzahl der “A”-Antworten
in dem dafiir vorgesehenen Feld am unteren Ende der jeweiligen
Spalte erscheint (bitte umseitiges Beispiel beachten). Verfahren
Sie gleichermaßen mit den “B”-Antworten. Jedes der 14 Felder
sollte eine Zahl enthalten.

2. Ubertragen Sie die Zahl von Feld Nr.1 auf das darunterliegende
Feld Nr.1. Verfahren Sie gleichermaßen mit Feld Nr.2. Beachten

16 VERSTEH MICH BITTE

Sie jedoch, daß jeweils zwei Zahlen in den Feldern 3 bis 8 vorhan-
den sind. Übertragen Sie die Zahl des ersten dieser Felder auf das
jeweils darunterliegende Feld der nächsten Spalte, so, wie es an-
hand der Pfeile gekennzeichnet ist. Addieren Sie nun alle
Zahlenpaare und tragen Sie die Summe in die untersten Felder
des Fragebogens ein, so daß jedes der Felder nur eine Zahl enthält.

3. Das ergibt vier Zahlenpaare. Versehen Sie den Buchstaben
unter der jeweils größeren Zahl jedes Zahlenpaares mit einem
Kreis (als Beispiel bitte nachfolgenden Fragebogen beachten). Falls
beide Zahlen eines Paares gleich sind, umkreisen Sie keine von
ihnen, sondern schreiben ein großes X darunter und kreisen dieses
ein.

AIB A|B A|B A|B AB AB AB
1 |X 2 |X 3 |X 4 X| 5 X| 6 |X 7 X
8 |X 9 |X 10 |X 11 X| 12 X| 13 |X 14 |X

15 |X 16 |X 17 |X 18 X| 19 X| 20 |X 21 |X

22 X| 23 |X 24 |X 25 X| 26 X| 27 |X 28 |X

29 |X 30 |X 31 X| 32 X| 33 X| 34 |X 35 |X

36 |X 37 |X 38 |X 39 X| 40 xX| 41 |X 42 |X

43 X| 44 X| 45 |X 46 X| 47 X| 48 |X 49 X

50 |X 51 |X 52 |X 53 X| 54 |X 55 |X 56 |X

57 |X 58 |X 59 |X 60 X! 61 X| 62 |X 63 X

64 |X 65 |X 66 X| 67 X| 68 X| 69 |X 70 |X

8|2 9| 7 8|2 0|70 7|9 70| 0 713
1 2 3 4 3 4 5 6 5 6 7 8 7 8
9|7 0|70 7010
8|2 77| 3 7179 7713
1 2 3 4 5 7 8

(E) 1 (S)N y OL

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere 17

Sie haben nun bestimmt, welcher Typus Sie sind. Es sollte sich um
eine der folgenden Möglichkeiten handeln:

ESTP ESTJ ENTJ ENFJ
ISTP ISTJ INTJ INFJ
ESFP ESF] ENTP ENF]
ISFP ISF] INTP INFP

Falls sich in Ihrer Typusbezeichnung ein X befindet, handelt es
sich um einen Mischtypus. Ein X kann in jedem der vier Paare
erscheinen: E oder I, S oder N, T oder F und J oder P. Daher gibt es
außer den bereits genannten 16 Typen 32 gemischte Typen:

XNTP EXTP ENXP ENTX
XNTJ EXT] INXP INTX
XNFP EXFP ENX] ENFX
XNF] EXF] INX] INFX
XSTP IXTP ESXP ESTX
XST] IXTJ ISXP ISTX
XSFP IXFP ESXJ ESFX
XSFJ IXFJ ISXJ ISFX

Nachdem der Typus bestimmt wurde, besteht die Aufgabe darin,
dessen Beschreibung zu lesen und zu entscheiden, wie genau
oder ungenau diese zutrifft. Die Beschreibung oder das Porträt
Ihres Typus finden Sie auf der im Inhaltsverzeichnis angegebenen
Seite. Sollte zum Beispiel bei E und I die gleiche Punktzahl erreicht
werden, wobei es sich angenommenerweise um den Typus XSF]
handelt, so lesen Sie beide Porträts — das des ESFJ und das des ISFJ
— und entscheiden für sich selbst, welche Teile der beiden
Beschreibungen auf sie zutreffen.

Man kann unter Umständen auch davon profitieren, die Bes-
chreibung des gegensätzlichen Typus zu lesen, um zu erfahren,
wie die Dinge “auf der anderen Seite” aussehen. (Wie man im
Anschluß an das Lesen der eigenen Typusbeschreibung verfährt,
hängt im wesentlichen vom Temperament ab. Während manche

18 VERSTEH MICH BITTE

zuerst einige der weiteren Typenbeschreibungen lesen, wenden
sich andere zunächst einmal dem allgemeinen Text des Buches zu.
Wieder andere verzichten völlig darauf, die sie nicht betreffenden
Typenbeschreibungen zu lesen.) Wie sich später zeigen wird, ist
es nützlich, wenn der Leser unter vier Temperamenttypen zu
unterscheiden vermag. Es ist also keineswegs notwendig, die fein-
eren Unterschiede zu kennen. Nur wer sich eingehend mit der
Thematik beschäftigt, wird auch davon profitieren, die Feinheiten
unterscheiden zu können.

Die vier Paare gegensätzlicher

Grundhaltungen Nachdem man die Beschreibung des eigenen
Typus und möglicherweise auch einige andere Typenbes-
chreibungen gelesen hat, wird man sich fragen, worauf der
“Temperament-Test” oder “type indicator” eigentlich beruht. Was
meinte Jung mit Extraversion (E), Introversion (I), Empfindung
(S), Intuition (N), Denken (T), Fühlen (F), Wahrnehmung (P) und
Urteilen (J)?

Erstens ist zu bemerken, daß Jung nicht sagte, der Mensch müsse
entweder die eine oder die andere dieser Grundeinstellungen
aufweisen, sondern daß er jeweils beide Mechanismen besitze —
den der Extraversion und den der Introversion, den des Denkens
und den des Fühlens usw. — und nur das relative Überwiegen des
einen oder des anderen mache den Typus aus.

Zweitens sagte Jung nicht, daß das Ausmaß des Überwiegens der
einen oder anderen Grundeinstellung oder -funktion unabänder-
lich sei. Die Neigung zu dieser oder jener Grundeinstellung kann
sich im Laufe der Zeit verstärken oder abschwächen, wobei nicht
ganz klar ist, was Jung unter “Neigung” versteht, außer daß der
Mensch aus irgendwelchen Gründen diese und nicht jene Art des
Tuns und Seins wählt.

Drittens ist die Frage, ob diese Neigungen angeboren sind oder
sich zufällig in der frühen Kindheit und Jugend entwickelt haben,
unbeantwortet geblieben. Jung war offensichtlich von ersterem

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere 19

überzeugt, obwohl er seine Meinung zu diesem Punkt nicht klar
äußerte.

Ob nun angeboren oder erworben, die “Funktionen” entwickeln
sich laut Jung, indem man sie gebraucht. Das heißt also, je häufiger
man beispielsweise von der Intuition Gebrauch macht, desto stärker
prägt diese sich aus. Je häufiger man die Gefühle walten läßt,
desto mehr gewinnen diese die Oberhand. Das gleiche gilt für den
umgekehrten Fall: wenn man das Denken oder Urteilen oder
irgendeine der anderen Funktionen nicht benutzt, können sich
diese nicht entwickeln und rosten sozusagen ein. Dies ist eine
interessante Hypothese, die näher untersucht werden sollte.

Jungs Typologie ist auf jeden Fall insofern wichtig, als sie bes-
chreibt, wie sich die Menschen in ihren Neigungen unterscheiden.
Wie zutreffend Jungs Bezeichnungen für diese Neigungen sind,
ist dabei von untergrordneter Bedeutung.

Extraversion und Introversion

Wer sich an anderen Menschen orientiert und durch sie Energie
erhält, neigt wahrscheinlich zur Extraversion, während derjenige,
der die Einsamkeit zum Schöpfen neuer Energie bevorzugt, einen
Hang zur Introversion besitzt. Die hier gewählte Abkürzung für
Extraversion ist der Buchstabe E und für Introversion der Buch-
stabe I.

Ursachen von MifSverstindnissen: Extravertierte, die ein Bedürfnis
nach Geselligkeit haben, scheinen Antrieb und Energie durch
andere Menschen zu erhalten. Mit anderen Menschen zu spre-
chen, sich mit ihnen zu vergniigen oder mit ihnen zu arbeiten,
vermittelt dem Extravertierten neue Kraft und Anregung. Extrav-
ertierte fühlen sich einsam, wenn sie nicht mit Menschen in Kon-
takt stehen. Verläßt ein extrem extravertiert Veranlagter gegen
zwei Uhr morgens eine Party, kann er durchaus in der Stimmung
sein, eine weitere aufzusuchen. Seine “Batterie” ist durch die
Energie, die ihm aufgrund des Umgangs mit anderen zuteil wurde,
fast “tiberladen”.

20 VERSTEH MICH BITTE

Während der Extravertierte zur Geselligkeit neigt, ist der Introver-
tierte territorial veranlagt. Das heißt, er hat das Verlangen nach
Distanz — er benötigt eine geistige und eine räumliche Privatsphäre.
Introvertierte scheinen ihre Energien aus anderen Quellen als
Extravertierte zu beziehen. Sie gehen Einzelbetätigungen nach,
arbeiten still und ruhig allein, lesen, meditieren und beteiligen
sich an Aktivitäten, die sich nur in geringem Maße oder gar nicht
mit anderen Menschen befassen. Dies scheint dem Introvertierten
zum “Aufladen” seiner “Batterie” zu verhelfen. Wenn also ein
extrem introvertiert Veranlagter an einer Party teilnimmt, so ist er
nach Ablauf einer gewissen Zeitspanne — sagen wir, nach einer
halben Stunde - bereit, nach Hause zu gehen. Für ihn ist die Party
vorüber. Er versucht dabei jedoch nicht, sich vor der Party zu
drücken, sondern fühlt sich durch sie erschöpft.

Auch bei den Introvertierten kann ein Gefühl der Einsamkeit
auftreten, und zwar dann, wenn sie sich unter Menschen befin-
den. Sie fühlen sich am meisten “allein”, wenn sie von Menschen
umgeben sind, besonders wenn es sich dabei um Fremde handelt.
Beim Warten in einem überfüllten Flughafengebäude oder bei
dem Versuch, sich auf einer lebhaften Cocktailparty zu amüsi-
eren, erfahren manche Introvertierte ein starkes Gefühl der Isola-
tion und des Abgetrenntseins. Dies bedeutet jedoch nicht, daß
Introvertierte nicht gern mit Menschen zusammen sind. Sie mögen
das Zusammensein mit anderen, jedoch zehrt es ihre Energien in
einer Weise auf, wie dies bei Extravertierten nicht vorkommt.
Introvertierte brauchen ruhige Orte und Einzelbeschäftigungen,
um sich zu regenerieren, während Extravertierte durch derartige
Aktivitäten ermüden. Falls der Letztere zum Beispiel Nach-
forschungen in einer Bücherei betreiben will, könnte es seiner
ganzen Willenskraft bedürfen, sich selbst davon abzuhalten, nach
etwa einer viertel Stunde bereits eine “kleine Gedankenpause”
einzulegen und ein Gespräch mit der Bibliothekarin anzufangen.
Bei Introvertierten ist das Gegenteil der Fall, indem sie nur be-
grenzte Zeit den persönlichen Verkehr mit anderen aufrechterhal-
ten können, bevor ihre Reserven erschöpft sind.

Die Frage, die immer wieder gestellt wird, ist folgende: “Besitzt
der Extravertierte nicht auch eine introvertierte, und der Introver-
tierte eine extravertierte Seite?” Ja, natürlich. Jedoch ist die

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere 21

bevorzugte Einstellung — ob Extraversion oder Introversion — die
höherwertige, während die andere die “unterdrückte Minorität”
darstellt. Die bevorzugte Einstellung ist immer der Ausdruck der
bewußten Persönlichkeit, ihre Absicht, ihr Wille und ihre Leis-
tung, während die unterdrückte Minorität (die minderdifferenzi-
erte Einstellung) geringeres Bewußtsein besitzt und zu den Din-
gen gehört, die “einem passieren”. Diese unterdrückte Seite des
Temperaments eines Menschen ist weniger differenziert und erhält
weniger Antrieb. Sie neigt somit dazu, primitiv und unteren-
twickelt zu sein. Jung behauptet sogar, daß bei einem Kind, wel-
ches vonseiten der Mutter unter Druck gesetzt und dazu
gezwungen wird, seine minderwertige Seite auszuleben, aufgrund
dieser Typusverfälschung spätere Störungen auftreten.

Die zur Extraversion Neigenden machen etwa 75 Prozent der
Bevölkerung aus (Bradway, 1964). Nur 25 Prozent der Bevölk-
erung geben laut Myers an, zur Introversion zu neigen (Bradway,
1964). Die westliche Kultur scheint in der Tat das aus sich herausge-
hende, gesellige Temperament gutzuheißen. Der Wunsch oder
das Verlangen nach Zurückgezogenheit wird oft als Ausdruck
einer unfreundlichen Haltung und allein ausgeübte Betätigungen
als eine Art des Zeittotschlagens gewertet — eine Art der Bes-
chiftigung, wenn es nichts besseres zu tun gibt. Dieses “Bessere”
wird stets als etwas, das menschliche Beziehungen beinhalt, de-
finiert. Infolgedessen werden die Introvertierten oft als die “hafli-
chen Entlein” der Gesellschaft betrachtet, in der die Mehrzahl die
Geselligkeit liebt. Es gibt die Geschichte einer Mutter, die man in
einer Abwehrhaltung laut und vernehmlich protestieren horte:
“meine Tochter ist nicht introvertiert. Sie ist ein hiibsches
Madchen!”

Introvertierte haben berichtet, einen großen Teil ihres Lebens
geglaubt zu haben, daß sie eigentlich ein größeres Verlangen nach
Geselligkeit verspüren sollten. Da dies jedoch nicht so war, fühlten
sie sich tatsächlich als “hafSliche Entlein”, die nie ein Schwan
werden können. Daraus folgt, daß Introvertierte ihr berechtigtes
Verlangen nach Territorialitat, nach Distanz, selten in ausreichen-
dem Maße befriedigen können, ohne dabei ein vages Schuldgefiihl
Zu verspüren.

22 VERSTEH MICH BITTE

Schlüsselworte: Der Hauptbegriff, der den Extravertierten vom
Introvertierten unterscheidet, ist Geselligkeit im Gegensatz zu
Territorialität. Der Extravertierte findet den Begriff Breite
anziehend im Gegensatz zum Introvertierten, den die Vorstellung
von Tiefe anspricht. Andere Begriffe, die die Vorstellung von
Breite und Tiefe unterstreichen, sind extern im Gegensatz zu in-
tern, extensiv im Gegensatz zu intensiv, Interaktion im Gegensatz
zu Konzentration, Vielfalt der Beziehungen im Gegensatz zu be-
grenzten Beziehungen, Verbrauch von Energie im Gegensatz zu
Konservieren von Energie, Interesse an äußeren Geschehnissen
im Gegensatz zu Interesse an inneren Reaktionen.

Intuition und Empfindung

Der Mensch, der von Natur aus eine Vorliebe für die Empfindung
besitzt, beschreibt sich wahrscheinlich selbst in erster Linie als
praktisch veranlagt, während derjenige, der von Natur aus zur
Intuition neigt, sich wahrscheinlich als innovativ bezeichnet. Die
Neigung zur Empfindung (sensation) wird abgekürzt durch den
Buchstaben S gegennzeichnet und die Neigung zur Intuition durch
den Buchstaben N (der erste Buchstabe des Wortes Intuition, I,
kann nicht benutzt werden, da er Introversion bedeutet). 75 Proz-
ent der Befragten gaben an, zur Empfindung zu neigen, während
sich 25 Prozent zu einer Neigung zur Intuition bekannten (Brad-
way, 1964).

Ursachen von Mißverständnissen: Obwohl der Unterschied zwis-
chen Extraversion und Introversion von großer Bedeutung für
das Verständnis unserer selbst und anderer ist — besonders derer,
mit denen wir zusammenleben —, so scheint dieser Unterschied im
Vergleich zu dem, der zwischen Empfindung und Intuition be-
steht, gering zu sein. Die zwei gegensatzlichen Neigungen —
Empfindung und Intuition — sind diejenigen, die am häufigsten
Anlaß zu Fehlkommunikationen, Mif$verstandnissen, Verleum-
dungen und Verunglimpfungen geben. Der Unterschied zwis-
chen diesen beiden Neigungen schafft die größte Kluft, die zwis-
chen Menschen bestehen kann. Es handelt sich hierbei um den
Unterschied, den Kretschmer so deutlich als Schizothemie und
Zyklothemie erkannte. Die Schizothemiker (die Intuitiven) sind

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere 23

im Sinne von Sensitivität /Insensitivität, bewußter Wahrnehmung /
unbewußter Wahrnehmung zu verstehen, während die
Zyklothemiker (die Empfindenden) im Sinne von Fröhlichkeit/
Traurigkeit, Optimismus/Pessimismus zu verstehen sind. Nach
Kretschmer ist dies die fundamentale Dimension menschlicher
Verschiedenheit, während es für Jung lediglich einer von vier
grundlegenden Unterschieden ist.

Der zur Empfindung neigende Mensch besitzt einen ausgeprägten
Tatsachensinn; er verläßt sich auf Tatsachen und behält sie im
Gedächtnis. Er vertraut auf Erfahrungen und leitet sein Wissen
aus Erfahrung ab, und zwar sowohl im persönlichen als auch im
allgemeinen Bereich. Man könnte ihn als erdgebunden bezeich-
nen, als Mensch der tastbaren Wirklichkeit, als fest in der Erde
verankert — als einen Irdischen. Wenn der zur Empfindung
Neigende sich mit anderen unterhält, interessieren ihn deren Er-
fahrungen, deren Vergangenheit. Falls zum Beispiel ein zur Emp-
findung neigender Arbeitgeber einen Bewerber befragt, so mochte
er wissen, welche Erfahrungen dieser hat. Fiir ihn ist dies ein
wichtiger Punkt, denn kann ein Bewerber Erfahrungen nachweisen,
so schafft das fiir den Arbeitgeber eine solide Entscheidungsbasis.
Der zur Intuition neigende Arbeitgeber, andererseits, vertraut
wahrscheinlich weniger auf die Erfahrungen des Bewerbers, son-
dern eher darauf, was dieser über die Zukunft der Organisation
zu sagen hat — wie er sich in einer hypothetischen Situation verhal-
ten würde, wo er Möglichkeiten fiir das Wachstum des Un-
ternehmens sieht oder welche Vorschläge zur Lösung eines
bestimmten Problems er machen kann.

Die Empfindungstypen befassen sich mit dem Tatsachlichen. Sie
konzentrieren sich auf das in Wirklichkeit Geschehene, anstatt
über das nachzudenken, was hatte sein können oder was in Zukunft
passieren wird. Diese Menschen sind realitatsbezogen und toleri-
eren, wenn es sich um berufliche Angelegenheiten handelt, kein
dummes Zeug. Sie sind sehr genau im Beobachten von Einzel-
heiten, und zwar deshalb, weil ein solcher Typus, wenn er an eine
Sache herangeht, sein Augenmerk auf ganz bestimmte Dinge rich-
tet. Dies ist bei intuitiv Veranlagten völlig anders. Treten sie an
eine Situation heran, scheinen sie Menschen und Gegenstände mit
den Augen zu lberfliegen, sie mit flüchtigen Blicken zu streifen.
Dabei nehmen sie gelegentlich nur die Dinge bewußt wahr, die in

24 VERSTEH MICH BITTE

Bezug zu dem stehen, womit sie sich augenblicklich beschäftigen,
während ihnen Details, die den Empfindungstypen auffallen, ent-
gehen.

Die Ausdrucksweise, die den Intuitiven inspiriert, findet bei dem
Empfindenden keine Resonanz. Den Intuitiven spricht die Meta-
phorik an. Er ist oft verträumt, liest schöngeistige Literatur, mag
Phantasie und Dichtung und kann die Traumdeutung faszinier-
end finden. Der Intuitive verhält sich so, als wäre er ein außer-
irdisches Wesen, das sich mit Erforschungen jenseits der Real-
itäten von Gegenwart und Vergangenheit befaßt. Er behält stets
das Mögliche im Sinn, was auf seine Vorstellungskraft eine nahezu
magnetische Wirkung ausübt. Der Intuitive ist von der Zukunft
fasziniert und findet Gegenwart und Vergangenheit wenig reizvoll.
Da er oft in höheren Regionen schwebt, können dem Intuitiven in
bezug auf Wirklichkeitswerte größere Fehler als dem Empfinden-
den unterlaufen, der seinerseits seiner Umgebung mehr
Aufmerksamkeit schenkt. Für den Intuitiven wartet das Leben
hinter der nächsten Straßenecke, auf der anderen Seite des Hanges,
jenseits des Horizonts. Er kann stundenlang über Möglichkeiten
spekulieren, hat eine feine Witterung für Keimendes und
Zukunftversprechendes und weiß Dinge aus dem Unbewußten
heraus. Der Intuitive hat mitunter Einfälle komplizierter Natur,
ohne zu wissen, wie er dazu gekommen ist. Solche Visionen,
Intuitionen oder Ahnungen können sich auf jeden Bereich er-
strecken — Technik, Wissenschaft, Mathematik, Philosophie, Kunst
oder persönliches Gesellschaftsleben.

Natürlich haben auch die zur Empfindung neigenden Menschen
Vorahnungen, aber sie schenken ihnen nur wenig Aufmerksamkeit.
Nach jahrelangem Ignorieren der Intuition in der Form, daß man
nicht nach ihr handelt und nicht auf sie vertraut, wird diese
lediglich als als störend gewertet. Das Ignorieren dieser inneren
Stimme muß man insofern büßen, als diese zunehmend schwächer
wird. Diejenigen, die zu Phantasievorstellungen neigen — die In-
tuitiven —, müssen ihrerseits für zu langes Außerachtlassen der
Wirklichkeit büßen, indem sie den Bezug zur Realität ihrer Umwelt
verlieren. Der Intuitive ist stets in Erwartung. Was ist, könnte
besser oder anders sein, und der augenblickliche Stand der Dinge
wird von ihm nur als Stadium betrachtet. Infolgedessen erfahren
Intuitive häufig ein vages Gefühl der Unzufriedenheit oder

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere 25

Rastlosigkeit. Die Wirklichkeit scheint auf sie beunruhigend zu
wirken und veranlaßt sie zur ständigen Suche nach Verbesse-
rungsmöglichkeiten.

Der Intuitive kann in seinen Aktivitäten zur Sprunghaftigkeit
neigen und möglicherweise dazu, Tätigkeiten nicht zu Ende zu
führen. Jung (1923) beschrieb den intuitiv Eingestellten als einen,
der sein Feld bestellt hat und nur allzu bald neuen Möglichkeiten
nachlaufen muß, noch ehe die Saat aufgegangen ist. Anstatt bei
der Sache zu bleiben und die Früchte seiner Arbeit zu ernten,
wendet er sich der Bestellung des nächsten Feldes zu. Die anderen
werden ernten und somit von seinen früheren Inspirationen prof-
itieren. Daher erscheint dem zur Empfindung Neigenden die Art
des Intuitiven häufig flatterhaft, unpraktisch und unrealistisch.
Der Intuitive seinerseits sieht den Empfindenden oftmals als Ar-
beitstier und jemanden, der aufreizend langsam auf die Möglich-
keiten von morgen reagiert.

Die Verschiedenartigkeit zwischen Intuitiven und Empfindenden
zeigt sich besonders in ihrer Einstellung zur Kindeserziehung.
Intuitive Eltern (besonders, wenn beide Elternteile intuitiv
eingestellt sind) reagieren wahrscheinlich besorgt, wenn ihr Kind
nur wenig Zeit mit Träumereien und Phantasievorstellungen ver-
bringt und von Erzählungen und Sagen nicht gefangengenom-
men ist. Es scheint so, als erwarten diese Eltern von ihrem Sprößling
die Entfaltung der gleichen Vorstellungskraft, die ihnen selbst
zueigen ist, durch deren täglichen Gebrauch. Nichts schätzt der
extrem intuitiv Eingestellte mehr als ein lebhaftes Vorstel-
lungsvermögen.

Im Gegensatz hierzu sind die zur Empfindung neigenden Eltern
beunruhigt, wenn ihr Kind übermäßig viel Zeit mit phantasi-
ereichen Spielen verbringt. Es gilt, sich zu entwickeln und sich
nützlich zu machen. Das Kind soll seine Zeit mit Spielen im
Freien, mit Üben und, wenn es älter ist, mit Arbeiten verbringen.

Schlüsselworte: Achtet man auf die eigene Wortwahl, so läßt sich
daraus sicher deutlich erkennen, wie jeder Mensch seine
Neigungen mit Worten zum Ausdruck bringt. Mit der Wahl des
Vokabulars und der Betonung teilt man bestimmte Wertvorstel-
lungen mit. Menschen, die zur Empfindung (S) neigen, schätzen

26 VERSTEH MICH BITTE

in der Regel Erfahrung und Erkenntnisse aus früheren Er-
fahrungen. Sie wollen realistisch sein, während die zur Intuition
(N) Neigenden im allgemeinen Vorahnungen und
Zukunftsvisionen schätzen und in der Regel spekulativ veranlagt
sind. Der S-Mensch verläßt sich auf Perspiration, während der N-
Mensch eher auf Inspiration vertraut. Begriffe wie wirklich,
erdgebunden, nüchtern, tatsächlich, praktisch und ver- nünftig
klingen für S-Menschen sehr angenehm. Worte wie möglich,
faszinierend, phantasievoll erfinderisch und einfallsreich werden
dagegen von N-Menschen als angenehm empfunden.

Denken und Fühlen

Menschen, die eine Wahl vorzugsweise auf unpersönlicher Basis
treffen, werden nach Jung als Denktypen (T) bezeichnet und sol-
che, die eine Wahl auf persönlicher Basis treffen, als Fühltypen
(F). Beide Arten, eine Wahl zu treffen, sind notwendig und nützlich,
und es ist eine Sache des persönlichen Vorzugs, welche von ihnen
man anwendet. Manchen Menschen sagt die unpersönliche, ob-
jektive Art des Beurteilens mehr zu als die persönliche. Andere
finden es angenehmer, aufgrund von Wertvorstellungen zu urtei-
Jen, als objektiv und logisch vorzugehen. Die extremeren unter
den Fühltypen finden die logische Art abstoßend, denn un-
persönlich zu sein, mutet sie als nahezu unmenschlich an. Die
ausgesprochenen Denktypen auf der anderen Seite sehen die
gefühlsbetonten Entscheidungen als wirrköpfig an. Beide sind
durchaus beider Entscheidungarten fähig. Es handelt sich lediglich
um eine Sache der Präferenz. |

Ursachen von Miflverstindnissen: Mehr Frauen als Manner (60
Prozent) geben an, Entscheidungen auf der Grundlage personli-
cher Wirkung (F) zu treffen. Zweifellos wird in unserem Kul-
turkreis dieses Verhalten bei Frauen gutgeheifien. Mehr Männer
als Frauen (60 Prozent) erklären, Entscheidungen auf der Grund-
lage von Prinzipien zu treffen, das heißt, auf logische und objek-
tive Weise (T). Somit neigt eine größere Anzahl von Männern zum
Denken und eine größere Anzahl von Frauen zum Gefühl, obwohl
der hierbei bestehende Unterschied zwischen den Geschlechtern

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere 27

relativ gering ist und nur wenig Aufschluß über mögliches Verhal-
ten geben kann. Die T-F Einstellungen sind das einzige Paar unter
den gegensätzlichen Neigungen, bei dem sich Unterschiede zwis-
chen Frauen und Männern feststellen lassen (Myers, 1963) und die
in der Bevölkerung gleichmäßig verteilt sind (Bradway, 1964).

Menschen, die die F-Einstellung als Entscheidungsbasis benutzen,
behaupten mitunter von Menschen mit T-Neigung, daß diese
“herzlos” und “hartherzig” seien, daß sie scheinbar “Eis in ihren
Adern” hätten, daß sie “kalt” und “entrückt” erschienen und
“rein verstandesbetont und ohne die Milch der frommen
Denkungsart” handelten. Auf der anderen Seite kann von denen,
die eine T-Neigung aufweisen und die unpersönliche Prinzipien
als Entscheidungsbasis bevorzugen, behauptet werden, F-Men-
schen seien “zu weichherzig”, “nicht in der Lage, einen festen
Standpunkt einzunehmen und sich durchzusetzen”, “zu emo-
tionell und unlogisch”, “nicht in der Lage, scharf zu denken”, daß
sie “intellektuelle Dilettanten” und “zu offenherzig seien”.

Es kann zu Mißverständnissen führen, wenn man von T- und F-
Menschen erwartet, daß sie Entscheidungen auf unnatürliche
Weise treffen, d.h. auf eine Art, die ihnen nicht liegt. Zum Beispiel
könnte eine F-Ehefrau darauf bestehen, daß ihr T-Ehemann “seine
Gefühle herausläßt”, während er sich möglicherweise wünscht,
sie könnte “wenigstens einmal logisch sein!” Dabei verdient es
weder die eine noch die andere Art, Entscheidungen zu treffen,
von der entgegengesetzten Seite herabgesetzt zu werden.

Wenn es sich darum handelt, die weniger wünschenswerte Ein-
stellung zu entwickeln, befinden sich die Menschen mit der F-
Neigung denen gegenüber im Vorteil, die eine T-Neigung be-
sitzen. Im Schulunterricht werden die T-Bereiche in wesentlich
größerem Umfang als die F-Bereiche angesprochen. Daher en-
twickeln sich bei denen mit einer natürlichen F- Neigung auch die
T-Bereiche, während diejenigen mit einer natürlichen T-Einstel-
lung nicht die gleichen Möglichkeiten zur Entwicklung ihrer F-
Seite erhalten, wodurch diese relativ unterentwickelt bleiben kann.

Die Fühltypen werden manchmal im Vergleich mit den Denktypen
als die emotional Empfindsameren betrachtet, was aber nicht den

28 VERSTEH MICH BITTE

Tatsachen entspricht. Beide Typen sind der gleichen intensiven
emotionalen Reaktionen fähig, wobei der Fühltypus eher dazu
neigt, seine Emotionen auch zu zeigen, so daß andere ihn als den
herzlicheren und intensiverer Gefühle fähigen Menschen betra-
chten. Wenn der F- Typus emotional reagiert — wenn seine Hände
feucht werden, wenn sein Gesicht errötet oder erblaßt, wenn er
am ganzen Körper bebt, wenn sein Herz schneller schlägt und
wenn er die bewußte Kontrolle über seinen Körper verliert — so
bleibt dies nicht ohne Wirkung auf andere. Die emotionalen Rea-
ktionen der F-Typen wirken in der Tat ansteckend und über-
tragen sich auf andere. Wenn ein T-Mensch emotional reagiert,
sind die gleichen körperlichen Anzeichen bei ihm weniger offen-
sichtlich und werden deshalb von anderen oft nicht bemerkt.
Daher werden T-Menschen häufig für kühl und wenig gefühlsbe-
tont gehalten, während sie in Wirklichkeit der gleichen starken
Emotionen fähig sind wie die F-Menschen. Die T-Menschen
scheinen tatsächlich manchmal von der Zurschaustellung starker
Emotionen peinlich berührt zu sein, während F-Menschen an
übermäßigen Gefühlsbezeigungen Gefallen finden können.

Die T- und die F-Neigung brauchen jedoch nicht zu ernsthaften
Problemen in zwischenmenschlichen Beziehungen zu führen, wenn
der zwischen beiden bestehende Unterschied in der Art und Weise
des Entschlüssefassens verstanden und gewürdigt wird. Zweifel-
los können zwei Menschen sich in diesen beiden Einstellungen in
einer Art und Weise ergänzen, wie dies bei den anderen Neigungen
kaum möglich ist. (Zwischen den E- und I-Einstellungen sowie
den N- und S-Einstellungen bestehen eher Gegensätzlichkeiten
als sich ergänzende Faktoren.) Der F-Mensch braucht den T-Men-
schen, um die Dinge von einem anderen Standpunkt aus zu sehen
und umgekehrt. Sobald ein F-Mensch begreift, daß ein T- Mensch
in der Tat zu starken, wenn auch nicht immer sichtbaren, Emo-
tionen fähig ist, und sobald ein T-Mensch erkennt, daß ein F-
Mensch tatsächlich logisch zu denken vermag, auch wenn er seine
Logik nicht immer zum Ausdruck bringt, so werden sich die
Mißverständnisse zwischen ihnen verflüchtigen.

Schlüsselworte: Die Menschen, die es vorziehen, auf unpersönliche
Weise Entscheidungen zu treffen (T-Eingestellte), sind in der Regel
empfänglich für Begriffe wie Objektivität, Prinzipien, Richtlinien,
Gesetze, Kriterien und Standfestigkeit, während diejenigen, für

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere 29

die beim Treffen einer Entscheidung die Auswirkungen dieser
Entscheidung auf die eigene Person und auf andere Menschen
maßgeblich ist (F-Eingestellte), reagieren im allgemeinen positiv
auf Begriffe wie Subjektivität, individuelle Wertvorstellungen,
gesellschaftliche Werte, mildernde Umstände, Intimität und
Überzeugung. T-Menschen machen vorwiegend von der
unpersönlichen Methode Gebrauch, während F-Menschen im
Umgang mit anderen Menschen und Objekten die persönliche Art
bevorzugen. T-Menschen mögen die Bedeutung solcher Worte
und Begriffe wie Gerechtigkeit, Kategorien, Normen Kritik,
Analyse, Zuteilung, während Menschen mit einer F-Neigung auf
den Klang solcher Worte wie human, harmonisch, gut oder
schlecht, Anerkennung, Anteilnahme und Hingabe ansprechen.
Der zum T Neigende gibt im allgemeinen objektiven Kriterien den
Vorzug und zeichnet sich dadurch aus, daß er gut argumentieren
kann und andere durch Logik, anstatt durch Appellieren an ihre
Emotionen, für seinen Standpunkt zu gewinnen sucht. Dem zum
F-Neigenden liegt das Überzeugen, und er legt als
Entscheidungsbasis die persönliche Wirkung der Entscheidung
auf die Menschen seiner Umgebung zugrunde.

Urteilen und Wahrnehmen

Frage: Bevorzuge ich es, Angelegenheiten zu erledigen und
abzuschließen, oder ziehe ich es vor, die Entscheidung offen zu
lassen und beweglich zu bleiben?

Diejenigen, die die Dinge gern zum Abschluß bringen, gehören in
der Regel zu den urteilenden Typen (J). Solche, die Entscheidungen
vor sich herschieben und die Dinge lieber offen und beweglich
halten, sind im allgemeinen die wahrnehmenden Typen (P). Der J-
Mensch neigt dazu, eine gewisse Dringlichkeit an den Tag zu
legen, solange eine Entscheidung noch schwebt. Er fühlt sich erst
dann erleichtert, wenn er sie getroffen hat. Im Gegensatz hierzu
verhält sich der zum P neigende Mensch eher zurückhaltend,
wenn es um Entscheidungen geht. Ihm geht es dabei um die
Gewinnung zusätzlicher Daten, die ihm eine Entscheidungsgrund-
lage bieten. Dies hat zur Folge, daß P-Menschen beim Treffen von
Entscheidungen oft ein Gefühl des Unbehagens und der Unruhe

30 VERSTEH MICH BITTE

befällt, während J-Menschen in der gleichen Situation ein Gefühl
der Erleichterung und der Zufriedenheit verspüren.

J-Typen sind geneigt, Fristen zu setzen und diese ernst zu nehmen,
was sie auch von anderen erwarten. P-Typen dagegen betrachten
Termine als eine Art Wecker, der zu einer bestimmten Zeit läutet
und den man leicht abschalten oder ignorieren kann, während
man noch rasch ein “Nickerchen” macht — fast so, als wären
ablaufende Fristen Signale zum Anfang und nicht zur Vollendung
eines Projektes.

Ein merkwürdiges Phänomen läßt sich gelegentlich bei P-
Menschen beobachten, die ihren Vorgesetzten gegenüber für das
Einhalten von Terminen verantwortlich sind. Da sie Untergebenen
offenbar nicht zutrauen, Termine ernst zu nehmen, zeigen sich P-
Menschen in dieser Situation ängstlich und besorgt, was seinen
Ausdruck darin findet, daß sie aus den eigentlichen, von oben
herab festgesetzten Fristen künstliche schaffen, indem sie diese
einfach vorverlegen. Der J-Mensch ist in der gleichen Situation
eher geneigt, seinen Untergebenen die tatsachlichen Termine
mitzuteilen in der Erwartung, dafs diese auch eingehalten werden.

Die Verschiedenheit zwischen Js und Ps lafst sich leicht erkennen,
besonders dann, wenn beide Neigungen stark ausgeprägt sind.
Bedauerlicherweise ist das, was Jung unter “Urteil” und “Wah-
rnehmung” verstand, unklar. Urteil sollte “Folgern”, und Wah-
rnehmung sollte “Gewahrwerden” bedeuten. Aber diese Defini-
tion stellte lediglich eine Substitution umstrittener Konstruktionen
durch ebenso umstrittene dar. Gliicklicherweise ist Jungs Identi-
fikation von zu beobachtenden Unterschieden im Handeln
unabhängig von seinen Spekulationen, so daß die Ermittlung und
Beschreibung der Typen nicht im mindesten unter diesen Ab-
weichungen zu leiden haben.

Ursachen von Mifiverstindnissen: Js und Ps scheinen in der
Bevolkerung in gleicher Anzahl vorzukommen (Bradway, 1964).
Diese beiden Neigungen können Anlaß zu Spannungen in zwis-
chenmenschlichen Beziehungen geben, da Js auf Entscheidungen
drängen, während Ps abwarten, bis zusätzliche Daten erhältlich
sind und somit vielleicht weitere Optionen zur Verfügung stehen.

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere 31

Ferner sind die Begriffe Urteilen und Wahrnehmen in ihrer Be-
deutung Mißinterpretationen ausgesetzt. Das Wort Urteil wird
häufig im Sinne von “Verurteilen” und Wahrnehmung im Sinne
von “Auffassungsfahigkeit” verstanden. Weder sind J-Menschen
mehr als P-Menschen geneigt, zu verurteilen, noch sind P-Men-
schen auffassungsfähiger als J-Menschen. Es ist bedeutend
sinnvoller, den bestehenden Unterschied zwischen ihnen auf fol-
gende Weise herauszustellen: Urteilen ist das Bedürfnis nach oder
die Wertschätzung von abgeschlossenen Angelegenheiten; Wah-
rnehmung ist das Bedürfnis nach oder die Wertschätzung von
schwebenden, noch nicht entschiedenen Angelegenheiten.

Anscheinend neigen alle Js — ob intuitiv eingestellt oder zur Emp-
findung neigend, denkend oder fühlend, introvertiert oder ex-
travertiert — zu der gleichen Ansicht hinsichtlich Arbeit und
Vergnügen, die sich von der der Ps unterscheidet. Die J-Typen
scheinen einem Arbeitsethos verschrieben zu sein, welcher der
Arbeit eine Vorrangstellung zuweist. Die Arbeit muß getan sein,
ehe man sich ausruht oder vergnügt. Diese Ansicht beeinflußt in
starkem Maße das Engagement eines Js zur Ausführung einer
Tätigkeit. Js treffen eine Reihe von Vorbereitungen, führen War-
tungsdienste aus und sind bereit, anschließende Aufräumungsund
Säuberungsarbeiten durchzuführen, weil dies nun einmal not-
wendig ist. Nicht so die Ps.

Die Ps — ob intuitiv oder empfindend, denkend oder fühlend,
introvertiert oder extravertiert — scheinen “verspielte” und weni-
ger ernsthafte Naturen als die Js zu sein. Für sie muß die Arbeit
nicht unbedingt getan sein, ehe sie an das Vergnügen denken oder
sich eine Ruhepause gonnen. Und ist ein Arbeitsvorgang nicht
unmittelbar dem Zwecke dienlich (wenn es sich z.B. um blofse
Vorbereitung, Wartung oder Aufraumungsarbeiten handelt), so
kann der P-Mensch geneigt sein, ihn zu umgehen oder sich ander-
weitig zu beschäftigen. Ps bestehen weit mehr als Js auf einem
angenehmen Arbeitsablauf. Man könnte behaupten, Ps wären
verfahrensorientiert, während Js ergebnisorientiert sind.

Ps und Js üben besonders auf dem Gebiet der Arbeit gegenseitige
Kritik.

32 VERSTEH MICH BITTE

J-Menschen beschreiben Ps als “unentschlossen”, “zögernd”,
“schleppend”, “plan- und ziellos”, “sich widersetzend”, “kritisch”,
“sophistisch” und als solche, die “Entscheidungen blockieren”. Ps
konnten mitunter den Js gegeniiber ungehalten sein, da sie sich
von diesen unter Druck geserzt und zur Hast und Eile angetrieben
fühlen. In ihren Augen handelt es sich um unnötige Dringlichkeit
seitens des Js und dessen ungliickliche Neigung, “voreilige Schlüsse
zu ziehen”. Ps behaupten gelegentlich, daß Js übereilte
Entscheidungen treffen, daß sie “ehrgeizige Antreiber” und
übermäßig “aufgabenbezogen” sind, daß sie “unter Druck stehen
und Druck erzeugen”, “inflexibel”, “willkürlich” und “voreilig
im Planen und Treffen von Entscheidungen” sind. Das Irritier-
ende an der Neigung des anderen löst sich gewöhnlich auf, sobald
man das Verhalten beider Typen genauer betrachtet. Die meisten
Menschen sind von der Verschiedenartigkeit fasziniert und fin-
den sie amüsant. Mit fortdauerndem Verständnis gelingt es besser,
der Art des anderen Toleranz entgegenzubringen.

Schlüsselworte: Ausdrücke, die sich für J-Menschen positiv an-
hören, sind Worte wie entschieden, beschlossen, feststehend,
Vorausplanung, Dinge geschehen machen, abschließen,
Entscheidungen treffen, planmäßig, vollendet, endgültig, schließen,
Zeitdruck, Termine, etwas in die Tat umsetzen. Worte, die für P-
Menschen angenehm klingen, sind unentschieden, zusätzliche
Datenbeschaffung, Flexibilität, ständige Anpassung, die Dinge
geschehen lassen, freie Wahl lassen, Entscheidungen hinauszögern,
offen und noch nicht entschieden, entstehend, vorläufig, es wird
sich schon etwas ergeben, es ist noch so viel Zeit, was heißt schon
Termin?, erst mal abwarten, dann weitersehen.

Zusammenfassend kann man die Unterschiedlichkeiten zwischen
den jeweiligen Neigungen durch die Gegenüberstellung von
Worten und Begriffen deutlich machen:

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere 33

E I
Geselligkeit v0... Territorialität
Interaktion ........cccocevviiiiiniininnnnnnn, Konzentration
XteIM coir intern
EXtENSIV ooo intensiv
Vielfalt der Beziehungen ............... begrenzte Beziehungen
Verbrauch von Energie. .................. Konservierung von Energie
Interesse an äußeren ...................... Interesse an
Geschehnissen...........ccoeueinicnnene, inneren Reaktionen

S N
Erfahrungen essen Ahnungen
Vergangenheit................0000000000000000 Zukunft
realistisch a... spekulativ
Perspiration ame. Inspiration
Tatsachliches vu... Mögliches
nüchtern, sachlich a... träumerisch, unrealistisch
Nützlichkeit... Phantasie
Wahrheit esse Dichtung
praktisch am... rennen erfinderisch
vernünftig ee... einfallsreich

T F
Objektivität vu... Subjektivität
Prinzipien essen individuelle Wertvorstellungen
Richtlinien as Gesellschaftliche Werte
GesetZe eevee mildernde
Umstände Kriterien ...........cc.c...... Intimität

Standfestigkeit .................00000000000000 Überzeugung

34 VERSTEH MICH BITTE

unpersonlich «u... persönlich
Gerechtigkeit ..............0.000000000000000000 Humanität
Kategorien vu... een Harmonie
Normen ass rn rer rer Eee EE EEE gut oder schlecht
Kritik cocoon, Anerkennung
Analyse ass rer Anteilnahme
Zuteilung ss. Hingabe

J P
entschieden..........ccooooveveinininnenn unentschieden
beschlossen... rer zusätzliche Datenbeschaffung
feststehend...............000000000000rnrn0n0000 flexibel
Vorausplanung 0... ständige Anpassung
Dinge geschehen machen.............. Dinge geschehen lassen
abschließen a2... freie Wahl lassen
Entscheidungen treffen ................. Entscheidungen hinauszögern
planmäßig essen nern offen und beweglich
vollendet .........ccoouvruenuiniiniininnnnnne. entstehend
endgültig as... vorläufig
zum Abschluß bringen .................. etwas wird sich ergeben
Zeitdruck ass... r rer eeeen es ist noch so viel Zeit
Termine ausser rer rer EEE EEE was heißt schon Termin?

in die Tat umsetzen a... abwarten

Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere 35

Bisher wurde das Konzept der Neigungsarten in vier verschie-
denen Dimensionen untersucht. Aus dieser Theorie Jungs sind
sechzehn Typen hervorgegangen. Um anhand dieser Typologie
das Verhalten anderer Menschen besser verstehen zu können,
sollte man sich mit der Beschreibung aller sechzehn Typen ver-
traut machen. Dies ist keine leichte Aufgabe.

Der größte Nutzen der Typologie ergibt sich nicht daraus, daß
man die sechzehn Porträts auswendig lernt, sondern aus dem
Verständnis der Grundzüge der einzelnen Typen. Es scheint vier
Temperamente zu geben, wie bereits Hippokrates vor hunderten
von Jahren und Spränger in jüngster Zeit andeuteten. Im nachfol-
genden Kapitel wird diese Auffassung genauer untersucht.

DIE VIER TEMPERAMENTE

Die vier von Hippokrates genannten Temperamente — das san-
guinische, cholerische, phlegmatische und melancholische —
können unter Anwendung der nützlichen theoretischen Beiträge
von Jung, Kretschmer, Freud, Adler, Sullivan and Maslow bes-
chrieben werden. Dabei sind alle ihre Erkenntnisse zu berücksi-
chtigen, gleichzeitig muß aber vermieden werden, daß sich diese
gegenseitig aufheben.

Richtet man sich in der Temperament-Hypothese zum Beispiel
nach Kretschmer, muß man Jungs “Funktionen” aufgeben. Indem
man sich von diesen distanziert, sollte man jedoch nicht auch
Jungs Verhaltensbeschreibungen aufgeben, da diese für Vorher-
sagen von großer Bedeutung sind. Wenn man weiß, um welchen
Typus es sich bei einem Menschen handelt, weiß man auch mit
ziemlicher Genauigkeit, welches Verhalten von ihm zu erwarten
ist. Das aufzugeben, fällt nicht leicht. Somit muß man weniger die
Idee des “Funktionstypus” fallenlassen, als ihr hinsichtlich des
Begriffs “Temperament” eine untergeordnete Stellung zuweisen,
besitzt doch letzterer Begriff einen erheblich größeren
Nutzungsbereich zur Verhaltenserklärung.

Zunächst einmal, was bedeutet Temperament? Die Frage ist weni-
ger naiv als sie scheint, da sich nämlich die Psychologie in Amerika
kaum mit dieser Idee befaßt hat und somit nicht in der Lage ist,
den Begriff zu definieren oder seine An wendung zu erklären.
Temperament kann eine Mäßigung oder Vereinigung von Kräften,
die ansonsten unvereinbar sind, eine Milderung oder Annäherung
gegensätzlicher Einflüsse, eine Modifikation oder Abstufung, eine

37

38 VERSTEH MICH BITTE

Art Thematisierung des Ganzen, eine Uniformität des Mannigfal-
tigen bedeuten. Das Temperament eines Menschen ist das, was
gleich einer Unterschrift oder einem Fingerabdruck seine Hand-
lungen als seine ganz persönlichen kennzeichnet.

Diese persönlichen Merkmale der Handlungsweise kann man
bereits im frühen Kindesalter beobachten (manche Merkmale
früher als andere), lange bevor die Möglichkeit der Prägung des
Menschen durch äußere Umstände bestand. Diese Tat sache ver-
leitet zu der Annahme, daß das Wesen des Menschen etwas ihm
Gegebenes und nicht etwas Erworbenes darstellt, und daß das
Temperament das angeborene Naturell eines Lebewesens ist.

Nach dem Motivationsmodell von Maslow (1954) durchläuft der
Mensch während des Wachstumsprozesses hierarchisch angeord-
nete Bedürfnisgruppen. Auf der untersten Stufe siedelt er die
physiologischen Grundbedürfnisse, wie z.B. Hunger und Durst,
an. Nach Befriedigung der Grundbedürfnisse werden die
Bedürfnisse der nächsthöheren Stufe verhaltensbestimmend — die
Sicherheitsbedürfnisse. Sind diese befriedigt und nicht länger
motivierend, erreicht man die darüberstehende Stufe der
Zugehörigkeitsbedürfnisse, wie etwa den Wunsch nach
Zuneigung, nach mitmenschlichen Beziehungen. Die meisten
Menschen sind in der Lage, ihr Leben so einzurichten, daß diese
Bedürfnisse ebenfalls befriedigt werden, und steigen auf zur vi-
erten Stufe — dem Anerkennungsbedürfnis, dem Bedürfnis nach
Prestige und Erfolg. Einigen wenigen Menschen gelingt es, ein
solches Maß an Anerkennung und Selbstachtung zu erreichen,
daß sie auch dieses Bedürfnis befriedigen und somit auf die fünfte
und höchste Stufe gelangen, auf der Maslow das Bedürfnis nach
Selbstverwirklichung angesiedelt hat. Die selbstverwirklichte
Persönlichkeit wird in ihrem Verhalten nicht länger von den physi-
ologischen Grundbedürfnissen oder den Bedürfnissen nach Sich-
erheit, Zugehörigkeit oder Anerkennung bestimmt. Maslow deu-
tet an, daß die Menschen, die die oberste Stufe nicht erreichen, ein
latentes oder potentielles Bedürfnis nach Selbstverwirklichung
haben, das als voll entfaltetes Motiv zum Durchbruch gelangt,
sobald sie ihre Fixierung auf die untersten Bedürfnisgruppen
überwinden.

Dieses Modell einer Bedürfnishierarchie erinnert an Freuds Phasen
der psychosexualen Entwicklung, allerdings entsexualisiert.

Die Vier Temperamente 39

Gleichfalls ähnelt es der Motivationstheorie von William Sheldon
(1936), die vierzehn Jahre früher als die von Maslow entwickelt
wurde.

Unter dem Aspekt von Harlows Arbeit mit Affen erscheint es
notwendig, die Reihenfolge der Bedürfnisgruppen zu ändern, so
daß das Zugehörigkeitsbedürfnis auf der untersten, das Sicher-
heitsbedürfnis auf der nächsthöheren und die physiologischen
Bedürfnisse auf der darüberliegenden Stufe anzusiedeln sind. Auf
jeden Fall ist es einleuchtend, daß wir nicht fortwährend nach
sozialen Bindungen, nach Sicherheit oder nach Nahrung trachten,
wenn diese ständig zur Verfügung stehen und zumeist als
selbstverständlich hingenommen werden können. Somit richten
wir, nach Maslow, unser Interesse auf das Erlangen von Anerken-
nung. Über diesen Punkt hinaus aber sollte man Maslow verlas-
sen. Die wenigsten Menschen sind auf Selbstverwirklichung be-
dacht, nachdem sie das Anerkennungsbedürfnis befriedigt haben.
Die meisten Menschen wollen etwas völlig anderes, und nur die
Choleriker denken über Selbstverwirklichung nach.

Es ist demnach nicht so, daß das Bedürfnis nach Selbstverwirkli-
chung nach dem Bedürfnis nach Anerkennung die nächsthöhere
Stufe darstellt, vielmehr ist es ein Mittel zur Erlangung von An-
erkennung. Die cholerisch Veranlagten also die, die Selbstver-
wirklichung wünschen — halten um so mehr von sich selbst, je
besser es ihnen gelingt, ihr Ziel zu erreichen. Obwohl Maslow
recht hatte mit seiner Behauptung, daß alle Menschen Anerken-
nung und Selbstachtung brauchen, ist die Selbstverwirklichung
keineswegs dem Bedürfnis nach Anerkennung und Selbstachtung
überzuordnen, sondern sie ist als eine von vielen Möglichkeiten
zum Erlangen von Anerkennung und Selbstachtung zu verstehen.

Es gibt andere Richtungen. Freud (1920) zum Beispiel hatte recht
mit seinem Lustprinzip, nur gilt dieses nicht, wie er annahm, für
alle Menschen. Außerdem stellt die Lust nicht einen Selbstzweck
dar, sondern ist Mittel zum Zweck, nämlich ein Mittel zur Er-
langung von Anerkennung und Selbstachtung. Nur die Sanguini-
ker möchten zwanglos und spontan leben können. Sullivan hatte
ebenfalls recht. Die Sicherheit, die mit gesellschaftlicher Stellung
verbunden ist, ist wichtig — wichtig für manche Menschen —-, und
sie steht im Dienste von Anerkennung und Selbstachtung. Es sind
die Melancholiker, deren Selbstachtung steigt, wenn sie angesehene

40 | VERSTEH MICH BITTE

Positionen in der Gesellschaft erreichen und sozialen Einheiten
angehoren. Ebenso hatte Adler recht mit seiner Behauptung, dafs
das Streben nach Macht die Antriebskraft der Menschen darstellt
— einiger Menschen, nämlich der Phlegmatiker, die durch ein
größeres Maß an Einfluß mit Stolz erfüllt werden.

Die von Hippokrates eingefiihrten Bezeichnungen der vier Tem-
peramente sind allerdings irreführend. Sie leiten sich von den vier
Korperfliissigkeiten ab — Blut, Schleim, gelbe Galle und schwarze
Galle — und haben daher eine geheimnisvolle (und begrenzte)
Bedeutung. Auf der anderen Seite repräsentieren die vier von
Zeus beauftragten griechischen Götter, die Menschen den Göttern
ähnlicher zu machen, die Temperamente ziemlich genau, wenn
auch auf metaphorische Weise. Diese sind Apollo, Dionysos, Prom-
etheus und Epimetheus. Nach der Sage wurde Apollo beauftragt,
der Menschheit den Sinn fiir das Geistige zu vermitteln, Dionysos
die Menschen Lustbarkeit zu lehren, Prometheus den Menschen
die Wissenschaften zu geben und Epimetheus in der Menschheit
das Pflichtgefiihl zu erwecken. Es ist sinnvoll, die vier Tempera-
mente nach den Göttern zu benennen, weil jeder der Götter (und
jedes der Temperamente) seine Anhänger hat. Wer Apollo (das
Schongeistige) verehrt, verehrt nicht Prometheus (die Wissen-
schaften), und wer die dionysische Lustbarkeit begehrt, wird sich
nicht mit epimetheischen Pflichten begnügen. Die vier Tempera-
mente unterscheiden sich auf fundamentale Weise voneinander.

Eine weitere Berichtigung der Typologie von Jung ist erforderlich.
Aus der Sicht der Temperamenttheorie gehen bei Jung die Typen
aufgrund von Differenzierung aus den Temperamenten hervor,
anstatt sich aufgrund einer Zusammenfiigung von “Funktionen”
zu ergeben. Wachstum vollzieht sich durch Individualisierung,
durch eine Trennung oder Abspaltung, statt durch Integration,
Assoziation oder Verknüpfung. Ein Mensch wird zum ENF], INTP
oder was auch immer aufgrund seines ihm gegebenen
Temperaments, und nicht beispielsweise deshalb, weil die
Extraversion “irgendwie” mit der Intuition verbunden ist. Somit
16st die Temperamenttheorie mit dem Prinzip der Differenzierung
das Prinzip der Integration (das in Theorien des Reduktionismus
zu finden ist) ab.

Ferner muß die Typologie von Jung zur Anpassung an diese
Temperamente eine Umordnung erfahren. Was Jung Intuition (N)

Die Vier Temperamente 41

nannte, ist offenbar das Äquivalent von Kretschmers
schizothymem Temperament. Die N-Veranlagten oder
Schizothymen wählen entweder die apollinische Durchgeistigung
(Selbstverwirklichung) oder die prometheischen Wissenschaften
(Macht). Die Empfindung (S) scheint Kretschmers zyklothymem
Temperament zu entsprechen. Die S-Veranlagten oder
Zyklothymen wählen entweder die dionysische Lustbarkeit
(Bewegungsfreiheit) oder die epimetheischen Pflichten
(gesellschaftliche Stellung). Man beachte, daß nun Jungs Fühlen
(F) das apollinische Selbstverwirklichungsmotiv von dem Denken
(T), dem prometheischen Machtmotiv unterscheidet. Man beachte
gleichfalls, daß Jungs Urteil (J) das epimetheische Pflichtmotiv
von dem dyonysischen Freiheitsmotiv (P) unterscheidet.

Sprängers Ansichten über Charakter und Temperament,
zeitgenössisch zu denen von Jung, sind äußerst nützlich. Er sprach
von Werten anstatt von Funktionen. In seinem Buch Menschen-
typen (1928) nannte er vier Werte, die die Typen voneinander
unterscheiden — ästhetische, wirtschaftliche, theoretische und reli-
giöse. Die beiden anderen Werte, die er nannte — gesellschaftliche
und politische, — betreffen alle Menschen und sind somit nicht
kennzeichnend. Sorgfältiges Lesen seiner komplizierten Beiträge
läßt eine Übereinstimmung mit der Typologie von Jung wie folgt
erkennen: der NF schätzt Religiosität (Ethik), der NT schätzt das
Theoretische (Wissenschaften), der SP schätzt das Ästhetische
(Künstlerisches) und der SJ schätzt das Wirtschaftliche (Handel).
Die Temperament — oder Charaktertheorien lagen im Europa der
Jahrhundertwende in der Luft. Jung, Kretschmer und Spranger
wurden sicherlich von den anderen Charakterologen beeinflußt.
Die Ahnlichkeiten dieser Ansichten sind offensichtlich (Adickes,
1907; Apfelbach, 1924; Levy, 1896; Sternberg, 1907). Besonders
Bulliots acht Typen (1901) weisen große Ähnlichkeit mit denen
von Jung auf.

Kurz gesagt, das Temperament bestimmt unser Verhalten, da das
Verhalten das Instrumentarium zum Erlangen dessen ist, was wir
benötigen und was unser Verlangen nach dem, wofür wir leben,
stillt. Der Gott (oder das Temperament), dem wir seit der Geburt
zugehören, hinterließ in uns ein Verlangen, das jeden Tag von
neuem befriedigt werden muß. Sisyphos wurde von Zeus in der
Weise bestraft, daß er einen Felsblock auf den Gipfel eines Berges
zu schaffen hatte, was ihm aber nicht gelang, da bei jedem

RES er

42 VERSTEH MICH BITTE

Ausruhen der Stein wieder den Hang hinabrollte. In gewissem
Sinne sind wir alle Sisyphos. Unser Streben nach Macht, Status,
Freiheit oder Lebenssinn — was auch immer es ist, das unser
Temperament uns vorschreibt — erfüllen wir heute, nur um mor-
gen festzustellen, daß wir es erneut tun müssen. Das gestern
Erlangte genügt uns nicht.

Das dionysische Temperament
A Sowie man in den Lastwagen steigt, steigt auch der Adrenalin-
Spiegel. Wenn man etwas Aufregendes erleben will, gibt es zu
dem Einsteigen in einen Lastwagen und dem Hinausfahren auf
die Autoschnellstraße nichts Vergleichbares — nicht einmal das
Düsenflugzeug. Man könnte darauf schwören, niemals heil am
anderen Ende wieder herauszukommen. Man sieht tausende
von Autos und tausende von Lastwagen, und man schaltet wie
ein Wahnsinniger, tritt auf die Bremse, gibt Gas und ver sucht,
mit dem Verkehr Schritt zu halten ohne die vie len Verrückten,
die einem unbedingt unter die Räder kommen wollen, zu
überfahren.

[Studs Terkel, Working, p. 209]

Hier handelt es sich also um die SPs (ISTPs, ESTPs, ISFPs, ESFPs),
die sich zwar in mancher Hinsicht voneineinder unterscheiden,
sich aber in einigen wichtigen Dingen gleichen.

Der dionysische SP will grundsätzlich frei sein; er läßt sich nicht
einengen und will sich nicht gebunden oder verpflichtet fühlen.
Sein Ideal ist es, das zu tun, was er will, wann er will. Zu warten,
zu sparen, vorzusorgen, vorzubereiten — mit anderen Worten für
die Zukunft zu leben —, ist nicht seine Art. Für den SP gilt das
Epikurische: genieße den heutigen Tag, wer weiß was morgen ist.

Pflicht, Macht und Geist sind fiir den SP von untergeordneter
Bedeutung. Thm kommt es allein auf die Tat an. Um den SP
verstehen zu können, muß man wissen, auf welcher Hand-
lungsweise er besteht. Die Handlung an sich ist Zweck und darf
nicht nur einem Zwecke dienlich sein oder als Instrumentarium
zur Erlangung eines Ziels dienen. Wenn auch der SP nichts dagegen

Die Vier Temperamente 43

einzuwenden hat, daß seine Taten dazu beitragen, die
Zielsetzungen anderer zu realisieren, so wird dies niemals der
Grund für seine Handlungen sein. Er handelt, weil es ihn dazu
drängt oder weil er einer Laune Folge leistet.

SPs handeln im wesentlichen impulsiv. Sie wollen impulsiv han-
deln, denn Impulsivität ist für sie gleichbedeutend mit Le-
bendigkeit. SPs mögen das Aufsteigen plötzlicher Eingebungen
und genießen deren explosionsartige Freisetzung. SPs entwickeln
sogar Schuldgefühle, falls sie keine inneren Impulse verspüren.
Hin und wieder überfällt einen jeden von uns der Drang, irgen-
detwas zu tun, aber die meisten Menschen nehmen kaum Notiz
von derartigen Regungen, indem sie langfristige und Geduld er-
fordernde Ziele im Auge behalten. Sie zügeln diese
Freiheitsregungen zugunsten von Pflichten, Macht oder Geist,
was für den SP Gebundenheit und Eingeschränktsein bedeutet.

Das soll jedoch nicht heißen, daß der dionysische SP nicht, wie
andere auch, Zielsetzungen und Bindungen unterhält. Er unterhält
diese lediglich in geringerem Maße als andere Typen, und sie sind
bei ihm eher provisorischer Natur. Sobald die Verpflichtungen
zunehmen oder übermäßig einschränkend erscheinen, befällt den
SP eine Unrast, und er verspürt den Drang, sich “irgendwohin”
zu verflüchtigen.

Die Vorstellung vom Handeln um des Handelns willen kann am
besten durch den Vergleich von “Übung” und “Zwang” ver-
ständlich gemacht werden. Üben ist zunächst einmal das, was wir
praktizieren, um unsere Fertigkeit in Vorbereitung auf eine zu
erbringende Leistung oder Tätigkeit zu verbessern. Es geschieht
nicht auf Dauer, ist nicht das Eigentliche, ist nicht das, was bew-
ertet wird. Es stellt mit anderen Worten nur eine Probe dar. SPs
jedoch sind nicht zum Üben bereit, da das Üben lediglich die
Vorbereitung auf später auszuführende Tätigkeiten bedeutet. SPs
bereiten sich nicht vor, sie handeln. In der Tat muß der SP ganz
einfach das tun, wonach es ihn drängt. Er kann in seinen Hand-
lungen mitunter exzessiv sein, indem er sie stundenlang ohne
Unterbrechung betreibt. Diese Art des exzessiven Handelns wird
von Menschen mit anderen Temperamenten oft irrtümlicherweise
für “Disziplin” gehalten. Es handelt sich hierbei aber nicht um
diszipliniertes Verhalten, sondern um Zwangshandlungen, die

44 VERSTEH MICH BITTE

von dem SP sozusagen Besitz ergreifen, so daß er eine Sache
einfach verrichten muß. Wie der Mann, der den Berg besteigt, weil
dieser eben da ist, so ist sich der SP nur ungenau dessen bewußt,
welche Vorrangstellung er seinen Impulsen einräumt. Er muß
ihnen gehorchen und die entsprechenden Handlungen so lange
fortführen, wie der Drang dazu anhält. Sobald dieser nachläßt,
verspürt der SP “keine Lust” mehr zum Bergsteigen, Wettrennen
oder was auch immer.

Der SP ist in größerem Maße als Menschen anderer Tempera-
mente dem unterworfen, was von Karl Buhler als “Funktionslust”
bezeichnet wurde, nämlich dem starken Verlangen nach unge-
hemmtem, zwanglosem Handeln und Untersuchen, ohne feste
Regeln oder vorbereitendes Üben. Der SP blüht und gedeiht in
Situationen, die ihm genügend Freiraum zur Erprobung seiner
eigenen Grenzen bieten und in denen der Ausgang unbestimmt
ist. Der Stil des SP ist für Krisensituationen am besten geeignet,
denn je größer die Krise, desto schneller und effektiver sind seine
Reaktionen. Für Situationen, die mit geringen Veränderungen
verbunden sind, zeigt der SP wenig Interesse. Sobald sich die
Spanne der Möglichkeiten und der plötzlichen Ereignisse verbre-
itert, steigert sich die Vitalität, mit der sich der SP seiner Aufgabe
widmet. SPs sind in der Tat zur Inszenierung einer Krisensitua-
tion in der Lage, wenn ihnen die Umstände zu eintönig und
routinemäßig erscheinen, nur um damit eine lebhaftere At-
mosphäre zu schaffen.

Der Mensch besitzt drei Dinge, die dem Tier nicht zueigen sind,
nämlich Symbole, Götter und Werkzeug. Der dionysisch Geartete
spricht im allgemeinen aber nur wenig auf Götter an, und auch
das Symbolische läßt ihn im wesentlichen unberührt. Das
Werkzeug jedoch ist sein Herr und Meister. Das Werkzeug ist zur
Benutzung geschaffen, und der SP kann nicht anders, als es
einzusetzen. Er muß den Traktor führen, das Flugzeug steuern,
die Hupe betätigen, das Skalpell, den Pinsel oder den Meißel
handhaben. Das Werkzeug schlägt bei SPs die richtige Saite an
und zieht sie in nahezu süchtiger Art und Weise in seinen Bann.
Irgendwie wird das Werkzeug Teil ihrer erweiterten Persönlich-
keit und vergrößert, verstärkt und verschärft die Wirkung der
Handlung —, was wiederum der Freisetzung ihrer Impulse größeren
Schwung verleiht.

Die Vier Temperamente 45

Der SP legt nicht nur auf die Handlung Wert, sondern auch
darauf, von anderen als ein Mensch mit Handlungs — und Ged-
ankenfreiheit verstanden zu werden. Der SP legt seinen Stolz
weniger in seine Fähigkeiten oder seine Macht, etwas bewirken zu
können. Vielmehr sind die persönliche Freiheit und
Unabhängigkeit Gegenstand seines Stolzes. Für ihn gilt nicht,
Wissen zu bewahren oder Macht zu akkumulieren; er verausgabt
sich stattdessen so freizügig wie möglich. Taten lassen sich nicht
auf morgen verschieben, und jeder neue Tag bringt das Bedürfnis
zu Aufregendem, zu Abenteuern, zu Risiken und zu Herausfor-
derungen. Resourcen sollen verbraucht werden, Maschinen soll
man einsetzen und an seinen Mitmenschen soll man sich erfreuen.
Der SP besitzt ein aus geprägtes Verlangen nach Wirksamkeit,
was sein gesamtes Verhalten kennzeichnet, und hinter seinen
Aktivitäten steht das Bedürfnis, als frei und uneingeschränkt
handelnder Mensch angesehen zu werden.

Für den männlichen SP bestehen aufgrund gesellschaftlicher Vorur-
teile wesentlich größere Möglichkeiten, seinen Tatendrang zum
Ausdruck zu bringen als für den weiblichen SP. Möglicherweise
werden die Auswirkungen der Frauenbewegung dazu beitragen,
diesen Lebensstil auch für Frauen akzeptabel zu machen.
Nichtsdestoweniger sind Frauen gegenwärtig von typischen SP-
Tätigkeiten ausgeschlossen, obwohl die Hälfte aller SPs Frauen
sind. Zwar ist es (in den USA) einigen Frauen gelungen, in die
Baubranche einzusteigen, viele sind im Militärapparat beschäftigt,
und einige sind als Troubleshooter im Geschäftsleben erfolgreich
tätig. Das ändert jedoch nichts an der Tatsache, daß die dynamis-
chen Berufe, die Präzision, Durchhaltevermögen, Kraft, Mut und
Berechnung erfordern, vorwiegend zum Aufgabenbereich des
Mannes gehören und allgemein als maskuline Berufe betrachtet
werden. Die Mehrzahl der Frauen ergreift noch immer einen der
drei traditionell weiblichen Berufe — die Krankenpflege, den
Lehrberuf und die Bürotätigkeit —, die dem Tatendrang des SP
kaum gerecht werden können.

Die Vertreter der dionysischen Art werden von ihren Freunden
oft als anregend, optimistisch, fröhlich, unbeschwert, lustig und
amüsant beschrieben. SPs sind charmante und geistreiche
Gesellschafter mit einem unerschöpflichen Repertoire an Witzen
und Geschichten. Besonders die extravertierten SPs verleihen ihrer

46 VERSTEH MICH BITTE

Umgebung ein elektrisierendes Element, ganz gleich, wo sie sich
befinden. Ob bei der Arbeit oder beim Spiel, der SP schafft eine
Atmosphäre der Angeregtheit und der Erwartung, so als könnte
jeden Augenblick etwas Aufregendes passieren. Ihr Umfeld scheint
einen besonderen Glanz anzunehmen, es scheint freundlicher und
abwechslungsreicher und angefüllt mit Abenteuerlust zu sein.

In der Tat kann der Status quo bei SPs schnell Langeweile verursa-
chen. Der SP variiert gern täglich sein Arbeitsschema und ist im
allgemeinen aufgeschlossen für Abwechslungen und Vergnügen.
Er ist immer dafür zu haben, neue Speisen, Restaurants oder
Ferienziele auszuprobieren. SPs mögen das Wahllose, nehmen
Mahlzeiten ungern zu festgesetzten Zeiten ein, sondern essen
dann, wenn sie den Drang dazu verspüren. Die zur Ordnung
neigenden Persönlichkeiten (z.B. SJs) geraten dadurch häufig aus
der Fassung, was bei einem verheirateten SP möglicherweise zu
Schwierigkeiten führt. Trotzdem finden andere die schwung volle
Lebensart des SP oft bewunderns — und beneidenswert. Auf der
Bühne trotzt Auntie Mame der mißbilligenden Welt (Schlußszene
des II. Aktes) und fordert ihre Freunde auf, etwas zu riskieren:
“Ja! das Leben ist ein Bankett, und die meisten der armen
Hurensöhne verhungern! Lebt!” Und ihre Freunde, angesteckt
durch ihren Enthusiasmus, antworten: “Ja! Leben, leben, leben!”
[Lawrence und Lee, 1957]

Ein SP wird sich nur vorübergehend geschlagen geben. Er besitzt
die Fähigkeit, Rückschläge zu überwinden, die andere Typen für
immer vernichten könnten. Für ihn heißt es: “Wie gewonnen, so
zerronnen”. Jennie Churchill, die außergewöhnliche Mutter von
Winston Churchill, war solch ein Typus. Sie lebte ihr Leben mit
einer Intensität, die selbst unter SPs nur selten vorkommt. Ralph
Martin schreibt folgendes über einen Tiefpunkt in Jennies Leben,
das den Lebensstil dieser Frau deutlich macht:

Für Jennie begann das Jahr 1895 bitter und freudlos. Ihr Mann
war nach langem Krankenlager im Wahnsinn an Syphilis
gestorben. Nur wenige Wochen zuvor hatte ihr Liebhaber
geheiratet, da er nicht länger gewillt war, auf sie zu warten. Ihre
beiden Söhne, Winston und Jack, hatten Probleme, die Jennies
ganze Aufmerk samkeit erforderten. Sie fühlte sich körperlich
und seelisch erschöpft ... Hier nun war Jennie ohne den Mann,

Die Vier Temperamente 47

der sie am meisten geliebt hatte und der mit einer anderen
verheiratet war, mit nur wenig Geld und nicht einmal einem
Heim, das sie ihr eigen nennen konnte ... Und dennoch besaß
diese Frau solch eine innere Kraft und Unverwüstlichkeit, daß
ihr Leben schon bald eine Aufregung und Vitalität annahm, wie
sie es niemals erträumt hätte. Ihre Freundin, Lady Curzon, schrieb
in einem Brief an sie: “Du bist der einzige Mensch, der auf dem
Gipfel des Glücks wohnt”.

[Ralph G. Martin, Jennie. Signet, Vol.II, Seite 15 & 17]

Leben bedeutet fiir einen SP, Impulse zu spiiren und mit Sponta-
neitat zu handeln. Da ein Impuls laut Definition etwas von kurzer
Dauer darstellt, muß der SP im unmittelbaren Augenblick leben.
Zu warten bedeutet fiir ihn den psychologischen Tod; Aufschub
totet mit Sicherheit impulsive Regungen. Andere Typen werden
nur schwerlich begreifen konnen, weshalb manche Menschen ein
Leben voller Ungeduld und Impulsivitit führen möchten, aber
der SP ist der Tat verschrieben und fiihrt sein Leben ohne Riicksicht
auf langzeitige Ziele oder Pläne. Für ihn ist dies gleichbedeutend
mit der intensivsten und freiesten Lebensart überhaupt.

“Ich habe nicht den Wunsch, Kinder zu haben, warum sollte ich
also heiraten? Die meisten Frauen wollen heiraten und Kinder
bekommen. Die meisten von ihnen sind darauf programmiert
worden. Das ist nichts fiir mich. Es macht mich innerlich fast ein
bißchen verrückt. Wenn ich irgendwo zu einer bestimmten Zeit
erscheinen muß, fange ich an, mich irgendwie einge sperrt zu
fühlen, und dann mache ich mir Gedanken, daß sie sich sorgen
könnte, wenn ich nicht da bin. Oh Mann, die größte Belastung,
die ich kenne, ist die Liebe”.

[Cheryl Bentsen, “This Man is Madly in Love”, Los Angeles
Times, Part III, Sunday, Feb. 15, 1976, p. 1, Story of Joe Namath,
football professional]

Der SP bedient sich keiner auf Ziele ausgerichteten
Ausdrucksweise. Seine Sprache ist klar und direkt. In seinen Er-
fahrungen existierten keine Begriffe wie “Ertragenmiissen” oder
“Sichabfindenmiissen”. Ganz gleich, mit welchen Ermiidungser-
scheinungen, Hunger oder Schmerzen eine Unternehmung ver-
bunden sein mag, es bleibt fiir ihn ein Abenteuer und kein zu
erfullender Auftrag. Da der SP nicht im Sinne von Zielsetzungen

48 VERSTEH MICH BITTE

denkt, ist für ihn die Vorstellung von Ausdauer nicht relevant.
Schwierigkeiten “durchzustehen” hat man nur dann, wenn man
Verhalten als Instrumentarium zur Erlangung eines Ziels ver-
steht. Das Verhalten eines SP ist nicht einem Zweck oder Ziel
untergeordnet, sondern ist das Endziel an sich. Das Loch muß
man graben, die Tür öffnen, den Flur entlanglaufen, die Glocke
läuten, den Berg besteigen. Dieser Tatendrang kann unter Um-
ständen kostspielig werden, wie in der Los Angeles Times von
einem der wundersamen Einfälle Elvis Presleys zu lesen war.
Presley hatte seinen eigens für ihn angefertigten Cadillac in der
Nähe eines Automobilhändlers geparkt. Als er zurückkam,
bemerkte er eine fremde Frau, die ihren Kopf in seinen Wagen
gesteckt hatte und liebevoll das Wageninnere inspizierte. Elvis
wollte wissen, ob ihr der Wagen gefiele und sagte: “Dieser hier
gehört mir, aber ich werde Ihnen einen kaufen.” Er nahm die
Fremde beim Arm, ging mit ihr zum Autohändler und sagte ihr,
sie solle sich einen Wagen aussuchen. Nachdem sie ein Modell in
gold und weiß gewählt hatte, das für $11.500 angeboten wurde,
erfuhr Presley, daß die Frau an diesem Tag Geburtstag hatte,
woraufhin er ihr gratulierte, ihr die Wagenschlüssel überreichte
und von seinem Gehilfen einen Scheck ausstellen ließ, damit sie
sich “die zum Wagen passende Kleidung” kaufen konnte. [Los
Angeles Times, 1975]

Eigenartigerweise besitzt der SP größere Ausdauer als alle an-
deren Typen. Er ist in der Lage, Unbequemlichkeiten,
Entbehrungen, Hunger, Erschöpfung und Schmerzen zu ertragen
und mehr Mut zu zeigen als andere Typen. Das liegt daran, daß
andere Typen zielorientiert sind und nur ungern Anstrengungen
auf sich nehmen, es sei denn, es besteht ein bestimmter Grund
dafür. Somit leiden diese Typen oft unter den Mühseligkeiten und
Anstrengungen der Arbeit und fragen sich bereits nach kurzer
Zeit, wie lange sie dies noch ertragen können. Diese Frage ist
destruktiv und beantwortet sich in gewissem Sinne selbst. Der SP,
der keine Zielausrichtung kennt, sieht seine Handlungen nie als
Phase an, die es zu überbrücken oder zu ertragen gilt. Auch stellt
er seine Fähigkeit, dazu in der Lage zu sein, niemals in Frage. Er
fährt einfach fort und überschreitet dabei oftmals die für andere
Typen akzeptablen Grenzen.

Die Vier Temperamente 49

Dieser Hang zum impulsiven Handeln beinhaltet ein scheinbares
Paradox, da die SPs, die sich nur für die unmittelbare Handlung
interessieren, zu den großen darstellenden Künstlern der Welt
gehören — den Meistern der Kunst, der Unterhaltung und der
Abenteuer. Die bedeutenden Maler, Musiker, Sänger, Tänzer, Bild-
hauer, Fotografen, Athleten, Jäger, Rennfahrer und Spieler — sie
alle müssen eine Fertigkeit besitzen, die nur durch andauerndes,
intensives Sichbeschäftigen mit einer bestimmten Tätigkeit zu
erlangen ist. Keiner der anderen Typen ist der großen Ausdauer
fähig, mit mit der SP eine Tätigkeit durchzuführen vermag.

Aber wie ist das möglich bei einem Stil des impulsiven Handelns
unter MifSachtung von Vorbereitungen und bindenden Verpfli-
chtungen? Ist der SP erst einmal von dem Drang zur Tat erfaßt, so
kann er mit großer Ausdauer fortfahren, sich stundenlang damit
befassen und wesentlich länger als andere Typen daran festhal-
ten. Es ist diese Art der impulsiven Vitalität, die eine Virtuosität
ermöglicht. Der SP scheint als einziger Vollkommenheit im Han-
deln zu besitzen, obgleich er nie übt oder sich vorbereitet, so wie
andere. Der NT zum Beispiel, trachtet nach Vollkommenheit, aber
es gelingt ihm nicht, sie zu erlangen. Der SP strebt nicht danach
und ist nicht darauf bedacht, durch Übung Vollkommenheit zu
erlangen, und dennoch erlangt er sie. Der NT übt ganz bewußt
und vorsätzlich, genau nach Zeit und Vorschrift. Der SP handelt
einfach — spontan, unaufhörlich, unermüdlich. Die Handlung
nimmt ihn gefangen, und er verfolgt kein anderes Ziel außer der
Handlung an sich. Über Vollkommenheit nachzudenken und
danach zu streben, betrachtet der SP als hinderlich; in der Tat
selbst liegt Vollkommenheit.

Darstellende Künstler (zum Beispiel Nijinsky, Rubinstein, Heifetz,
Casals, Callas) sind wahrscheinlich SPs, aber auch Rennfahrer,
Surfer, Legionäre, Magier, Falschspieler und Revolverhelden des
Wilden Westens. In der Tat waren die Revolverhelden ebenso
große Virtuosen wie die Künstler und wurden in ähnlicher Weise
wie diese idealisiert. Der Revolverheld war in der Lage, seinen
langläufigen Colt 45 zu ziehen, zu spannen, auf ein Ziel zu richten
und abzudrücken, und dabei unglaublich kleine und sich
bewegende Objekte zu treffen, ohne den Revolver auf Augenhöhe

50 VERSTEH MICH BITTE

zu bringen. Er war in der Lage, dieses Kunststück in weniger als
einer fünftel Sekunde abzuwickeln — so behende, daß seine Hand-
bewegung nicht zu sehen war. Das blitzschnelle Ziehen des Re-
volvers ist ebenso unglaublich wie die schnellen Finger-
bewegungen eines Violinisten oder die der Schwerkraft trotzen-
den Sprünge einer Prima Ballerina.

In gewissem Sinne ist das, was der SP tut, nicht Arbeit zu nennen,
denn unter Arbeit versteht man Herstellung, Fertigstellung und
Vollendung. Dem SP liegt der Wunsch, Dinge zum Abschluß und
zur Vollendung zu bringen, fern. Sein Interesse gilt dem Arbe-
itsprozeß. Was sich aus seiner Tätigkeit ergibt, ist für ihn nichts als
Produkt, Folge oder Ergebnis, und somit beiläufig. Daher ist
“Arbeit” für einen SP im Grunde genommen ein Spiel. Er ist kein
Sisyphos, der in Verzweiflung gerät, wenn am Ende eines mühev-
ollen Arbeitstages der Stein wieder den Berg hinabrollt, den er
zuvor den Hang hinaufgetragen hatte. Dem SP bereitet das Trans-
portieren des Steines Freude. Ihm ist es gleichgültig, wenn ihm für
seine Bemühungen kein Denkmal gesetzt wird.

Der SP fühlt sich zu Berufen, die Bewegungsabläufe beinhalten,
hingezogen. Nicht nur die künstlerischen Berufe ziehen ihn an,
sondern auch Tätigkeiten, die den Einsatz schwerer Maschinen
erfordern und bei denen sich die Kräfte von Mensch und Natur
gegenüberstehen, wie zum Beispiel der Bau von Dämmen und
Wolkenkratzern, Autobahnen und Bergwerken, die Rodung von
Waldgebieten, die Holzverarbeitung und Ölförderung. SPs eignen
sich ferner als Söldner oder Hafenarbeiter, als Fahrer von Krank-
entransporten, als Rennfahrer und als Piloten. Der Staatsmann,
der Verhandlungen führt, der Unternehmer, der das Geschäft mit
Erfolg aus den roten Zahlen führt, der Hotelpage und der Barbe-
sitzer, der Träger und der Frisör, das Mannequin und der Detek-
tiv, der Polizist und der Magier, die Mitglieder der Ret-
tungsmannschaft, die Berufsathleten und die Ombudsmänner —
sie alle bekleiden Berufe, die freie Beweglichkeit und sofortige
Einsatzfähigkeit erfordern. Alle arbeiten unter Druck und bringen
gewöhnlich ihre beste Leistung in Krisensituationen. Arthur Hailey
beschreibt zum Beispiel in einer Szene in Airport die außer-
gewöhnliche Geschicklichkeit (und auch das unüberlegte,
gefahrvolle Verhalten) eines SP:

Die Vier Temperamente 51

“ spielt keine Rolle, Mister; aber hier ist Benzin ausgelaufen,
darum machen Sie mal Ihre Zigarre aus.”

Patroni ignorierte die Anweisung, wie er alle Rauch verbote
ignorierte. Er deutete mit seiner Zigarre auf den umgekippten
Sattelschlepper. “Außerdem, junger Mann, vergeuden Sie die
Zeit von allen Leuten hier, meine und Ihre auch, wenn Sie
versuchen wollen, den Schrotthaufen da bei Nacht auf die Räder
zu kriegen. Den müssen Sie auf die Seite schleppen, damit der
Ver kehr wieder durchkann, und dazu brauchen Sie noch zwei
Abschleppwagen - einen auf dieser Seite hier, der schiebt, und
zwei da drüben, die ziehen.” Er ging um den großen Lastzug
herum, inspizierte ihn im Licht seiner Lampe von den
verschiedendsten Stellen. Wie immer, wenn er sich mit einem
Problem befaßte, wurde er von der Aufgabe völlig in Anspruch
genommen. “Die beiden Schlepper müssen gleichzeitig an drei
Punkten ansetzen. Zuerst wird das Triebfahrzeug weg gezogen.
So geht es am schnellsten. Dadurch werden auch die Anhänger
frei. Der andere Abschleppwagen ...”

“Augenblick mal”, unterbrach der Polizist. Er rief zu den anderen
Beamten hinüber. “He, Hank, hier ist einer, der weiß anscheinend,
wovon er redet.”

[Arthur Hailey, Airport, Ullstein, 1968, S. 45]

Der SP neigt mehr als die anderen Typen zur Wanderlust, und es
fällt ihm leichter als anderen, sich von seinem Bekannten — oder
Freundeskreis zu lösen. Er ist sich aber durchaus bewußt, welchen
Kummer sein Verhalten denen, die ihm nahestehen, bereitet. Der
SP ist in der Lage, sowohl Aktivitäten als auch Lebensge-
wohnheiten abrupt aufzugeben. Er kann alles zurücklassen, ohne
sich noch einmal umzudrehen. Der Pinsel liegt dort, wo er ihn
fallenließ; Verpflichtungen sind vergessen, so als hätten sie nie
existiert. Er schuf diese Bindungen zwar selbst, empfindet sie nun
aber als einengend und lästig. Besonders in den mittleren Le-
bensjahren kann der Freiheitsdrang des SP so stark sein, daß er
eine ungewöhnlich starke Ruhelosigkeit empfindet. Gaugin kehrte
im Alter von 40 Jahren seiner Heimat den Rücken und fuhr nach
Tahiti, wo er unvergeßliche Meisterwerke schuf, ließ aber zweifel-
los Vertrauensbruch zurück.

Dennoch ist der SP in seiner paradoxen Art auch der fanatischsten
Brüderlichkeit fähig. Er lebt nach dem esprit de corps, ist loyal

52 VERSTEH MICH BITTE

seinen Kameraden gegenüber und verteidigt seine Gruppe gegen
jede Art des Angriffs. Dieses Verhalten kann man zum Beispiel
bei der Marine oder in studentischen oder anderen Verbindungen
beobachten.

Romantische Feinheiten, die für andere etwas ganz Natürliches
und Kostbares sind, können dem SP völlig entgehen. Obwohl der
SP ein Meister der großartigen Geste ist etwa mit Dutzenden
gelber Rosen, einem extravaganten Nerzmantel, einem 3-karäti-
gen Brilliantring —, kann er den versprochenen Anruf vergessen
oder die kleinen Aufmerksamkeiten, die Zuneigung bekunden,
vernachlässigen.

Der SP macht Gebrauch von allen zur Verfügung stehenden Re-
sourcen und läßt auch andere gern daran teilhaben. Er führt im
allgemeinen ein Feinschmeckerleben, es sei denn, er ist knapp bei
Kasse, was ganz sicher nur vorübergehend der Fall ist. Aber sein
egalitäres Verhalten zeigt sich selbst in Zeiten der Knappheit, und
er denkt mehr als andere Typen im Sinne von “Teilen” und
“Auskommen mit dem, was man hat”. Was sein ist, ist auch dein
und umgekehrt. In Krisensituationen läßt sich mit ihm über alles
reden. Er kann sich für lange Zeit an Regeln und Vorschriften
halten, tritt aber eine Krise ein oder packt ihn eine impulsive
Regung, dann kommt eine völlig andere Persönlichkeit zum
Vorschein. Neue Situationen erfordern neue Taten, und frühere
Engagements müssen möglicherweise über Bord gegeworfen
werden.

Das im Vergleich zu anderen Typen größere Bedürfnis des SP,
intensiv in der Gegenwart zu leben, kann für diejenigen, die mit
ihm mitzuhalten versuchen, irritierend sein. Obwohl seine Fre-
unde ihn wegen seiner Großzügigkeit und fröhlichen Natur
schätzen, haben sie jedoch mitunter das Gefühl, den SP am An-
fang ihrer Bekanntschaft zwar gut, nach vielen Jahren aber nicht
wesentlich besser zu kennen. In der Tat gibt die Art des SP oftmals
Anlaß zu Verunglimpfungen. Andere Menschen finden den
reizvollen Lebensstil des SP faszinierend, sind dann aber
enttäuscht, wenn der SP ihren Vorstellungen nicht gerecht wird.

Für SPs sind komplizierte Motivationsprobleme weitgehend unin-
teressant. Das was geschieht, geschieht. Wenn sie wissen, was sie

Die Vier Temperamente 53

überzeugt, woran sie glauben und wie sie sich verhalten sollen, so
genügt ihnen das. Sie benötigen als ausgesprochene Realisten
keine feststehenden Regeln, Vorschriften oder Naturgesetze als
Richtlinien für ihr Handeln so wie andere Typen. Weil der SP oft
wagt, bevor er wägt, ist er in größerem Maße als andere Typen
unfallgefährdet; er verletzt sich leicht aufgrund seiner Un-
aufmerksamkeit gegenüber möglichen Gefahrenquellen, und sein
Optimismus wird genährt von dem Gefühl, daß das Glück ihm
hold ist.

| ————

Ca
%
a %

$ ©
# #
N= li

Das epimetheische Temperament

Die SJs machen ebenso wie die SPs etwa 38 Prozent der Bevolk-
erung aus. Nach der Typologie von Jung gibt es vier SJ-Typen:
den ISFJ, ESF], IST] und EST]. Diese Typen unterscheiden sich
zwar voneinander, gleichen sich aber in gewisser Weise, beson-
ders in dem Verlangen nach Aufgaben und Pflichten. Hierin liegt
ihre epimetheische Natur - sie existieren, um sich innerhalb der
sozialen Einheiten, denen sie angehören, nützlich zu erweisen.

Epimetheus, Bruder des Prometheus und Atlas, verkörpert den
Stil des SJ ebenso treffend wie Dionysos den des SP verkörpert. In
der bekannten Sage von Prometheus heißt es, daß dieser seinem
Bruder Epimetheus riet, keinerlei Geschenke des Vaters Zeus
anzunehmen. Prometheus, seinen eigenen Rat befolgend, weig-
erte sich, die schone Frau, die Zeus fiir ihn geschaffen hatte, zu
heiraten. Epimetheus eiferte dem Vorbild seines Bruders nach
und lehnte Pandora ab, was einen heftigen Zornesausbruch des
Zeus zur Folge hatte.

Durch die Prometheus von Zeus auferlegte Strafe in Furcht versetzt
besann sich Epimetheus eines Besseren und nahm Pandora (die
schonste Frau, die je geschaffen worden war) an, obwohl er sich
der Gefahren, die dieses Geschenk in sich barg, voll bewußt war.
Bald darauf geschah es, daß Pandora, von Neugier getrieben,
nicht länger widerstehen konnte, in das goldene Gefäß zu schauen,
das sie vom Olymp gebracht und das Zeus zu öffnen ihr verboten
hatte. Aber selbst nachdem sie den Deckel der verbotenen Büchse
geöffnet und somit das Entweichen der Übel, die sich fortan über

54 VERSTEH MICH BITTE

die ganze Menschheit verbreiteten, verursacht hatte (Alter, Ar-
beit, Krankheit, Wahnsinn, Laster — und Leidenschaft), bekannte
sich Epimetheus zu seiner Frau. Obwohl er selbst wie auch Pan-
dora unter dem Stachel des Bösen zu leiden hatten, verließ er
seine Frau nie. Vielmehr akzeptierte er sein Schicksal und emp-
fing einen wirksamen Schutz gegen das Übel, das nun über der
Welt verbreitet lag. Dieser Schutz bestand in dem auf die tradi-
tionellen “richtigen Begriffe” sich stützenden Gewissen, also auf
jenem Schatz der überlieferten Lebensklugheit, von dem die 6ffent-
liche Meinung denselben Gebrauch macht wie der Richter vom
Strafgesetzbuch.

Als Epimetheus sich dem Wunsche des Zeus gefügt und Pandora
geheiratet hatte, wurde ihm somit Lebensklugheit zuteil. Er besaß
aufgrund seines Gehorsams das Selbstvertrauen, das aus einem
reinen Gewissen erwächst. Zwar mußte er alle Leiden der Men-
schheit ertragen, aber er empfing auch den Schatz der Hoffnung
(und der Prophezeiung), das einzige Gute in Pandoras Gefäß der
Übel. [Grand, 1962; Graves, 1955; Hamilton, 1940; Jung, 1923]

Der SJ braucht ein Gefühl der Zugehörigkeit. Diese Zugehörigkeit
muß verdient sein. Er will nichts umsonst haben und seine
Abhängigkeit niemandem aufdrängen, so als wäre es sein gutes
Recht. Abhängigkeit ist in seinen Augen weder ein legitimer Zus-
tand noch ein legitimes Bedürfnis. Der SJ hat Schuldgefühle wegen
seiner Abhängigkeit, so als handelte es sich dabei um die Ver-
nachlässigung einer Pflicht. Er möchte außerdem stets der Gebende
und nicht der Empfangende, der Beschützende und nicht der
Schützling sein.

Diese beinahe elterliche Einstellung des SJ macht sich schon in
frühem Lebensalter bemerkbar. Wenn man eine erstmals sich
versammelnde Kindergartengruppe beobachtet, kann man
feststellen, daß einige der Fünfjährigen ernsthaft und angespannt
nach einem Hinweis suchen, wie sie sich zu verhalten haben bzw.
was von ihnen erwartet wird. Die anderen Kinder (vorwiegend
SPs und einige NFs und NTs) verhalten sich eher wie kleine junge
Hunde, die sich balgen, beschnüffeln und an irgendetwas knab-
bernd fröhlich die Stunden vertreiben. Die Schule ist wie für SJs
geschaffen, wird vorwiegend auch von SJs geleitet und dient
hauptsächlich dazu, aus diesen fröhlichen, ausgelassenen Kleinen

Die Vier Temperamente 55

ernsthafte, pflichtbewußte kleine Eltern zu machen, die sich nur
an dem, was man von ihnen erwartet, orientieren.

Wenn der SJ in die Schule eintritt, hat sich bei ihm der Wechsel
von der brüderlichen zur elterlichen Einstellung bereits vollzogen.
Natürlich fühlt er sich noch für viele Jahre, d.h. während der
gesamten Kindheit, abhängig (bis er sich durch das Austragen
von Zeitungen oder anderweitig Geld verdienen kann), genießt
dieses Gefühl aber nicht im geringsten. Hierbei handelt es sich
jedoch nicht um den Wunsch nach Unabhängigkeit (so wie beim
SP), sondern lediglich um das ungestillte Verlangen, sich nützlich
zu machen.

Während sich der SP genötigt sieht, frei und unabhängig zu sein,
ist es für den SJ zwingend notwendig, gebunden und verpflichtet
zu sein. Diese Bedürfnisse kann man sinnvollerweise als reziprok
betrachten. In der Tat läßt sich der Charakter des SJ besser erklä-
ren, wenn man ihn in Reziprozität zum Charakter des SP sieht.

Erstens, während der SJ wie ein stoischer Ethiker lebt, führt der SP
ein Leben nach epikurischer Ethik — der eine lebt fiir die Arbeit,
der andere für das Vergnügen. Es muß hierbei betont werden, daß
es sich bei beiden um eine Ethik handelt. Weder ist die eine gut
noch die andere schlecht; es handelt sich lediglich um unter-
schiedliche Ansichten über das, was gut ist. Bei den NFs und NTs
findet man weitere unterschiedliche Ansichten über das, was als
gut empfunden wird.

Zweitens, während der SP seine brüderliche und freiheitliche
Einstellung mit seiner Überzeugung von und dem Wunsch nach
Gleichheit unterstreicht, betont der SJ seine elterlichen und
verantwortungsbewußten Ansichten mit der Überzeugung von
und dem Wunsch nach Hierarchie. Das für den SJ] Wesentliche an
der Gesellschaft ist ihre hierarchische Struktur. Nach seiner
Meinung muß es Unter- und Überordnung geben; es müssen
Regeln existieren, die die Beziehungen zwischen den Mitgliedern
der Gesellschaft bestimmen, ganz sicher in den Städten, Schulen,
Kirchen und Betrieben, aber auch in der Familie. Die eigene Stellung
innerhalb dieser sozialen Einheiten soll erworben sein — jeder soll
seinen Beitrag leisten. Diese Art der Einstellung ist dem SP völlig
fremd. Ganz gleich um welche soziale Gruppe es sich handelt, für

56 VERSTEH MICH BITTE

ihn sind alle Mitglieder gleichgestellt. Eine Vorrangstellung ist für
ihn Glücksache und nicht eine Sache des persönlichen Verdienstes.
Regeln sind für ihn lediglich ein verstecktes Mittel zur Erhaltung
des Status quo, der rein zufällig erreicht wurde.

Ferner läßt sich selbst bei oberflächlicher Betrachtung eines SJ, im
Gegensatz zum Optimismus des SP, ein Hang zum Pessimismus
in allem, was er tut, erkennen. Das Motto der Pfadfinder, “Seid
bereit”, stammt wahrscheinlich von einem SJ; sicher wurde die
Organisation der Pfadfinder von SJs ins Leben gerufen, und es
sind die SJs, die innerhalb dieser Gruppen den Vorsitz führen.
Tatsächlich ist das oberste Gebot eines SJ, bereit zu sein. Viele
seiner Handlungen dienen der Vorbereitung auf etwaige
Rückschläge oder widrige Umstände. Man darf daraus jedoch
nicht den Schluß ziehen, der SJ neige zu düsteren Vorhersagen
von Unheilvollem. Vielmehr sollte man ihn als einen Realisten
sehen, dem es wichtig erscheint, für schlechte Zeiten etwas auf die
Seite zu legen.

Aesops Fabel “Die Ameise und der Grashüpfer” veranschaulicht
auf hervorragende Weise die reziproke Beziehung zwischen einem
SJ und einem SP. Die Geschichte handelt von einer Ameise, die
pflichtbewußt und eifrig damit beschäftigt ist, große Brotkrümel
zur Aufbewahrung von einer Stelle zu einer anderen zu transpor-
tieren, während der Grashüpfer auf einem Grashalm am Rande
des Weges liegt, Tabak kauend auf der Geige spielt und dazu
singt, “Die Welt schuldet mir den Lebensunterhalt”. Die Ameise,
ohne auch nur einen Moment in ihrer mühevollen Arbeit inne-
zuhalten, rügt das Verhalten des Grashüpfers und sagt: “Hilf mir,
denn gemeinsam können wir das Vorratslager für die Winter-
monate füllen und sicherstellen, daß keiner von uns beiden zu
hungern oder zu frieren braucht”. Der Grashüpfer erwidert: “Wenn
Du mit dieser fieberhaften Geschwindigkeit fortfährst, wirst Du
den Winter nicht erleben, sondern an Magengeschwüren,
überhöhtem Blutdruck oder Darmkatarrh zugrunde gehen. Komm
herauf zu mir, und wir werden gemeinsam das schöne Wetter
und den Überfluß an Nahrung genießen. Laß uns ein Lied anstim-
men und das feiern, was die Welt uns ohnehin schuldet”. Beide
ignorieren natürlich des anderen Aufforderung und gehen ihrer
eigenen mühseligen bzw. unbeschwerten Wege. Da es nun ein
langer, kalter Winter wird, bleibt dem Grashüpfer nichts anderes

Die Vier Temperamente 57

übrig, als hungernd und frierend an die Tür der Ameise zu klopfen.
Die Ameise in ihrem gemütlichen, mit Vorräten angefüllten Haus
kann nicht anders als den Grashüpfer hereinzulassen. Und so ist
es mit den SJs und den SPs — häufig heiraten sie untereinander
und spielen dann dieses ewige Drama. A wee =

Eine weitere Anmerkung zum epimetheischen Pessimismus sind
die Murphyschen Gesetze, die beispielsweise besagen, “was miflin-
gen kann, wird auch mifllingen” oder “alles dauert länger und

kostet mehr”. Nur ein SJ kann derartige Gesetze ersinnen.

Das Bedürfnis des SJ, sich nützlich zu machen, zeigt sich häufig in
Form eines Verlangens nach Mitgliedschaft. In dieser Hinsicht
zeigt der SJ einen weitaus größeren Appetit als andere. Sozialen
Einheiten angehören zu wollen ist ein wichtiger Aspekt seines
Wesens. Der S] nimmt durch sein Handeln die gesellige Natur des
Menschen wahr. Er neigt in weitaus größerem Maße als andere
Typen zur Schaffung sozialer Einheiten und setzt sich auch für
deren Fortbestand ein (z.B. Familie, Kirche, Club, Stadtbezirk,
Vereinigung). Die soziale Einheit kann für den SJ zum Endzweck
werden, so wie die Handlung zum Endzweck für den SP wird.
Andererseits kann ein SP unter Umständen einer sozialen Einheit
angehören, verlangt und erwartet aber als Gegenleistung für seine
Mitgliedschaft die Erfüllung seiner persönlichen Bedürfnisse.

Je älter der SJ wird, desto größer wird die Bedeutung, die er dem
Traditionellen zumißt. Im allgemeinen ist es das SJ-Mitglied der
Familie, des Clubs, der Kirchengemeinde oder der Firma, das auf
die Wahrnehmung von Traditionen Wert legt. Für den Fall, daß
traditionsgebundene Bräuche oder feierliche Anlässe nicht be-
stehen, gelingt es dem SJ zumeist, solche ins Leben zu rufen und
diese dann aufrechtzuerhalten. Beiläufig zu erwähnen ist noch,
daß andere gern an derartigen Festivitäten und feierlichen Hand-
lungen teilnehmen. Im übrigen ist der SJ gern bereit, jeden am
Festmahl teilhaben zu lassen, selbst die undankbaren Tafelgäste.

Dennoch besitzt der SJ, der sich überwiegend mit dienstbaren
Handlungen befaßt, einen ausgeprägten Spürsinn für Un-
dankbarkeit. Eigenartigerweise ist er nicht in der Lage, Dankbarkeit
oder Anerkennung zu verlangen, da er es als seine Pflicht betrach-
tet, zu geben, zu dienen und fürsogliches Verhalten zu zeigen. Er

58 VERSTEH MICH BITTE

fühlt sich verpflichtet, verantwortlich und belastet, will es aber
nicht anders haben. Wäre es anders, so fühlte er sich nutzlos und
nicht zugehörig. Zu empfangen, bedient zu werden und versorgt
zu sein sind nicht zu rechtfertigende Wunschvorstellungen, die es
auszumerzen oder vor sich selbst zu verbergen gilt, sobald sie in
Erscheinung treten. Bei Partys kann man beobachten, wie der 5],
um sich zu amüsieren, dem Gastgeber beim Servieren von Erfris-
chungen behilflich ist oder sich anderweitig nützlich macht. Gibt
auf der anderen Seite der SP eine Party, so kann man feststellen,
daß es die SJ-Gäste sind, die sich letzten Endes um die Wünsche
des Gastgebers kümmern. Man weiß zwar, wer das Fest inszeni-
erte, aber auch, wer es durchführte!

Im Hinblick auf die Berufswahl des SJ gibt es keine Unklarheiten.
Er folgt dem Ruf der Institutionen; er gründet und erhält sie und
setzt sich für deren Fortbestand ein. Lehrer, Prediger, Angestellte
im Rechnungs-, Bank- und Versicherungswesen, Büroangestellte,
Mitglieder des Managements, Angestellte der medizinischen- und
Rehabilitationsdienste, Verkaufspersonal (Versorgung) —alle diese
Berufe lassen das Bedürfnis nach Konservierung erkennen. Ganz
gleich wo der SJ sich befindet, mit wem er sich befaßt oder womit
er sich beschäftigt, er ist ein Konservator. Früher oder später zeigt
sich auf die eine oder andere Art, daß er zu bewahren und zu
erhalten sucht. Bei seinem Gegenüber, dem SP, zeigt sich früher
oder später auf die eine oder andere Art, daß er für das Verausga-
ben und das Verbrauchen ist. Der SJ ist das Fundament, der
Eckpfeiler, das Schwungrad und der Stabilisator der Gesellschaft,
und wir können uns ob seiner Gegenwart glücklich schätzen.

Das Bedürfnis des SJ zu konservieren kann derart ausgeprägt
sein, daß alle seine Handlungen und Ansichten im wesentlichen
davon beeinflußt werden. Ganz sicher kann es zu der Unfähigkeit
führen, sich zusätzlicher Verantwortung zu entziehen. Man braucht
einen SJ nur zu bitten, und er wird kaum jemals in der Lage sein,
zusätzliche Pflichten abzulehnen. Er fragt sich dabei, “wenn ich es
nicht mache, wer sollte es dann tun?”, und fürchtet die möglichen
Konsequenzen. Natürlich fühlt sich der SJ schmerzlich berührt,
wenn ihm nicht die ihm gebührende Anerkennung gezollt wird.
Er kann sogar ein Gefühl des Verlustes haben, das ironischerweise
durch die Handlung, die Verlust verhindern sollte, hervorgerufen

Die Vier Temperamente 59

wird. Dieses Gefühl, sich nicht gewürdigt zu sehen, kann der SJ
nicht ohne weiteres ausdrücken, da er ja aufgrund seines Naturells
das Tragen von Verantwortung als seine Pflicht betrachtet. So wie
die Reserven für zukünftige Eventualitäten nie groß genug sein
können, so kann die zu tragende Verantwortung nie groß genug
sein, um sich von dem Gefühl seiner “Pflicht und Schuldigkeit”
zu lösen.

Der Hang des SJ zur Konservierung kann sich auch in dem Wunsch
äußern, einen Funktionärsposten zu bekleiden. Sobald er einen
solchen Posten innehält — ganz gleich in welchem Unternehmen
oder welcher Einrichtung —, neigt der SJ dazu, seine Autorität
zugunsten der Erhaltung und des Fortbestandes von Überlief-
ertem geltend zu machen.

Das Überlieferte und das Überlieferbare spielen bei Anhängern
des Epimetheischen eine bedeutende Rolle. Vergängliches,
Flüchtiges oder Behelfsmäßiges erscheinen ihnen fast als Affront
gegen das korporative, kommunale oder familiäre Erbe. Obwohl
diese nicht als illegal oder unmoralisch zu bewerten sind, sollten
sie dennoch mit einem Maß an Mißtrauen betrachtet werden,
bedeuten sie doch Veränderung, und Veränderung bedeutet Ver-
lust von Überlieferungen. Der SJ weiß natürlich wie andere auch,
daß Wechsel unumgänglich, notwendig und unter Umständen
sogar wünschenswert ist, nur sollte man sich ihm widersetzen,
wenn er auf Kosten des Altbewährten, Anerkannten und Gutge-
heißenen geschieht. Veränderungen sollten eher durch Evolution
als durch Revolution erfolgen. Als Hüter von Überlieferungen ist
der SJ ein Feind des Revolutionären.

Der SJ hält Titel und Ämter für wichtig, da sie für ihn offizielle
Anerkennung und Bewährung bedeuten. Er vertritt nicht die
Meinung, daß Besitztum praktisch gleichbedeutend ist mit dem
Gesetz, sondern daß das Gesetz im wesentlichen den Besitz
bestimmt. Illegales Besitztum ist fiir den SJ eines der verab-
scheuungswiirdigsten Ubel. Haben und Nichthaben sind Begriffe,
die in seinem ausgeprägten Pflichtbewufltsein ebenso verankert
sind wie Geben und Nehmen. In der Tat kann man den SJ besser
verstehen, wenn man seine starke elterliche und parochiale Grun-
deinstellung zum Haben und Geben, Verzichten und Nehmen
versteht.

60 VERSTEH MICH BITTE

Der SJ ist der natürliche Historiker der Gesellschaft, und es ist der
Historiker, der für die Gesellschaft aus der Geschichte lernt. Will
Durant sagte einmal, daß das Wichtigste, das uns die Geschichte
lehrt, die Reziprozität von Freiheit und Gleichheit ist. Die Zunahme
der Freiheit bedingt die Abnahme der Gleichheit, und die Zunahme
der Gleichheit bedingt die Abnahme der Freiheit. Leider lernen
nicht alle Menschen aus der Geschichte die Utopien, die ein Maxi-
mum an Freiheit und Gleichheit versprechen, sind hierfür ein
Beispiel —, der SJ aber sieht in der Ungleichheit (Hierarchie) inst-
inktiv den einzigen Weg zur Freiheit. Diese Billigung der Hier-
archie zeigt sich auch in seiner Reverenz gegenüber Alteren und
seiner Überzeugung, daß man Ältere respektieren und sich ihren
Wünschen fügen sollte.

So wie die aus der Geschichte gewonnenen Erkenntnisse unser
gegenwärtiges und zukünftiges Verhalten leiten sollten, so gibt es
auch Grundlegendes, das die Basis für die Errichtung und Un-
terhaltung unserer Institutionen darstellt. Der SJ ist ebenso ein
überzeugter Verfechter des Fundamentalen wie des Vorher-
gegangenen. Allerdings kann es unter den SJs erhebliche Unter-
schiede im Hinblick darauf geben, welche Dinge sie als funda-
mental betrachten. Aber was auch immer sie als solches ansehen,
sie werden sich unbedingt daran halten.

Die Bereitschaft des SJ, Verantwortung zu übernehmen, ist unbe-
grenzt. Wenn es gilt, eine Arbeit zu verrichten, eine Aufgabe
auszuführen oder eine Pflicht zu erfüllen, so fühlt sich der Sj
persönlich angesprochen, selbst dann, wenn er bereits völlig über-
lastet ist und andere weitaus weniger ausgelastet sind als er.
Wahrhaftig wird diese Unfähigkeit des SJ, zusätzliche Belastungen
abzulehnen, von anderen mitunter ausgenutzt. “Jane wird das
schon machen”, heißt es dann. Andere sind sich dessen oft nicht
bewußt, welche Anforderungen sie damit an Jane stellen, die
aufgrund unzureichender Anerkennung ihrer Dienstbeflissenheit
oft erschöpft, beunruhigt, traurig oder sogar krank ist. Unter
Umständen können Depressionen die Folge sein, ein Zustand, für
den der SJ besonders anfällig ist. Sogar ein derart außergewöhnli-
cher S] wie Abraham Lincoln konnte in einen furchtbaren Er-
schöpfungszustand geraten:

Die Vier Temperamente 61

“Nun bin ich der unglücklichste Mensch der Welt. Wäre das,
was ich empfinde, gleichmäßig auf alle Menschen dieser Erde
verteilt, so gäbe es kein einziges fröhliches Gesicht. Ob es mir
wieder bes ser gehen wird, ich weiß es nicht. Ich habe die böse
Ahnung, daß es nicht besser wird...”

[Gillette, Mary, Paul & Hornbeck]

Das Bestreben des SJ, Verantwortung zu übernehmen, bringt ihm
nicht immer die wohlverdiente Anerkennung. Die größten Nutzn-
jeßer seiner Beiträge schenken ihm oft nur wenig Beachtung,
während sie seine Bereitwilligkeit zur Übernahme zusätzlicher
Pflichten ausnutzen. Bisweilen sind sich die Nutznießer seiner
Dienste nicht einmal dessen bewußt, daß dem SJ weniger Anerk-
ennung zuteil wird als er verdient. Das mag zum Teil an der
ernsten, ja sogar abweisenden Miene des SJ liegen — einem Gesi-
chtsausdruck, der nicht unbedingt auf Herzenswärme schließen
läßt. Hawthornes Hepzibah in The House of the Seven Gables
verkörpert diese Ernsthaftigkeit:

Miss Hepzibah hatte es ihrer finsteren Miene zu ver danken, daß
man sie zur mürrischen alten Jungfer ab gestempelt hatte...
“Wie furchtbar verdrießlich ich aussehe!” muß sie sich wohl
selbst oft zugeflüstert und letzten Endes auch eingebildet haben,
daß sie tatsächlich so war... Aber sie hatte kein finsteres Herz. Es
war von Natur aus weich und empfindsam, konnte erzittern
und beben, und diese kleinen Schwächen waren auch dann
vorhanden, wenn sich ihr Gesicht zu nehmend verfinsterte, ja
sogar verbissen wirkte.

[Nathaniel Hawthorne, The House of the Seven Gables. Scholastic
Magazine. New York, 1965, pp. 33-34]

Die Betreuung anderer, besonders der Kinder und Alten und auch
derjenigen in Autoritätspositionen, ist den SJs ein besonderes
Anliegen. SJs fühlen sich in starkem Maße an die Normen der
Gesellschaft gebunden, sie halten sich gewöhnlich an diese und
versuchen, sie der Jugend zu vermitteln. Es ist für die SJs von
Wichtigkeit, daß das Gefüge, innerhalb dessen sie arbeiten,
ebenfalls auf Normen beruht; SJs wollen weder mit Menschen
noch mit Institutionen etwas zu tun haben, die sich außerhalb der
Grenzen des von der Gesellschaft Gebilligten bewegen.

62 VERSTEH MICH BITTE

Solche Bilder sind nicht anständig. Mary richtete ihren
skeptischen katholischen Blick auf die Rundungen des nackten,
sich in Spitzen rekelnden Flittchens. Wenn das ihre Tochter
wäre, die so herumschlampt ...

Die O’Neills schockierten Mary immer wieder. Sie war ebenso
leicht zu schockieren, wie sie auf blaue Flecke anfällig war, und
jeder kleine Stoß hinterließ für mehrere Tage purpurrote Flecke
auf ihrer Haut. Arme Mary. Wenn es nicht um Bobby ginge,
wäre sie schon längst gegangen. Wie sie dieses Kind erzogen!
Nie gaben sie ihm ein Stück Fleisch zu essen, nicht ein mal hin
und wieder ein Stück Lammfleisch. Nichts als Kalorien und
Kohlehydrate. Und über den Erlöser wüßte er herzlich wenig,
wenn sie es ihn nicht gelehrt hätte.

[Tiffany Thayer, Thirteen Women. New York: Claude Kendall,
1932, p. 1]

Wie aufgrund ihres Engagements für die in der Gesellschaft be-
stehenden Regeln und Institutionen nicht anders zu erwarten ist,
findet man die SJs häufig im Geschäftsleben, in Berufen des Dien-
stleistungsbereichs, der Allgemeinmedizin, der Zahnmedizin, der
Pharmazie, des Bankwesens, des mittleren Managements, des
Rechnungswesens, der Frisörbranche und des Beamtentums. Alle
diese Berufe beinhalten den Dienst am Menschen und sind Teil
einer festbegründeten, anerkannten Institution. Ein hoher Proz-
entsatz des Lehrpersonals Lehrer sowie Verwaltungsangestellte
und Bibliothekare besteht aus SJs. Die Höhe dieses Prozentsatzes
hängt von der Größe des Schulbezirks und dem Einstellungsver-
fahren ab; je größer der Bezirk und je zentralisierter das Manage-
ment sind, umso größer ist der Anteil an SJs. In jedem Falle aber
handelt es sich bei über der Hälfte aller Grundund Oberschul-
lehrer um Anhänger des SJ-Lebensstils. Die Wahl des Lehrberufes
ergibt Sinn für einen SJ, da das Schulwesen die Beständigkeit
einer geschätzten Institution verkörpert, die es sich zur Aufgabe
macht, der nächsten Generation die Werte und Bräuche der
Gesellschaft zu vermitteln.

Man betritt das Klassenzimmer und spürt die ganze Macht der
Institution. Man sagt den Leuten, was sie zu tun haben, und sie
tun es, was sie zu lesen haben, und sie lesen es. Man sagt den
Leuten, was sie denken und wie sie gewisse Dinge interpretieren
sollen... Man kann Schuldgefühle in ihnen hervorrufen, wenn

Die Vier Temperamente 63

sie etwas nicht gelesen haben und nichts über das Thema wissen.
Dieses Spiel wird von Lehrern immer wieder gespielt. Und ich
selbst befand mich knietief mittendrin.

[Studs Terkel, Working, p. 566]

SJs fühlen sich auch zu solchen Tätigkeiten hingezogen, die Pflege-
dienste beinhalten, wie z.B. Tätigkeiten in Krankenhäusern. Ein
großer Teil des Personals der in Pflegediensten Beschäftigten be-
steht aus SJs, besonders aus SFJs. Tätigkeiten in Einrichtungen,
die sich der Armen und Kranken annehmen, fallen in den beson-
deren Aufgabenbereich der SJs.

Der SJ ist wahrhaftig der Stabilisator der Gesellschaft, sowohl im
sozialen als auch im wirtschaftlichen Bereich. Er gibt täglich sein
Bestes und versteht nicht, wenn andere dies nicht tun. Der SJ
besitzt einen ausgeprägten Sinn für Tradition. Er nimmt das, was
in seinem Kulturkreis als Recht und Unrecht gilt, ernst und äußert
im allgemeinen sein Mißfallen gegenüber Missetätern. Mit denen,
die die Sitten und Institutionen der Gesellschaft mißachten, macht
der SJ] kurzen Prozeß, es sei denn, der Betreffende bereut sein
Verhalten. Abtriinnigen gegenüber verhält er sich milbilligend,
es sei denn, daß diese ihr Bedauern und die Absicht, sich zu
bessern, zum Ausdruck bringen.

Die SJs selbst neigen dazu, das Richtige im rechten Augenblick zu
tun. Sie spüren täglich von neuem ein Zugehorigkeitsbediirfnis
und den Drang, einen Beitrag zu leisten, der den Institutionen,
denen sie dienen, zugute kommt. Nie können die gestern geleis-
teten Beiträge heute noch ausreichend sein. Der SJ sucht täglich
von neuem die Bestätigung seiner Zugehörigkeit durch verantwor-
tungsbewufste Pflichterfiillung. Seine Pflichten nicht zu erfüllen,
gilt für ihn als anstofsig; sich den Regeln der Gesellschaft nicht
anzupassen, betrachtet er als geschmacklos. Begriffe wie Stand-
haftigkeit, Zuverlässigkeit, Vertrauenswiirdigkeit, “Salz der Erde”,
“Rückgrat der Gesellschaft”, “Eckpfeiler der Starke” beschreiben
den SJ, den man in der Tat den Verfechter der kulturellen Werte
der Gesellschaft nennen kann.

Das prometheische Temperament Damit die Menschen den Götter
ähnlicher werden, schenkte Prometheus ihnen das Feuer - das

Rae, {
x %
spied eae vi £, wd

64 VERSTEH MICH BITTE

Symbol fiir Licht und Energie. Indem sich die Menschheit Licht
und Energie nutzbar machte, gewann sie Gewalt über die Natur
und lernte diese besser zu verstehen. Die Natur zu verstehen und
sie zu beherrschen, bedeutet Macht zu besitzen, und im Machtbe-
gehren unterscheiden sich die prometheischen Menschen von den
anderen.

Bei den prometheisch Veranlagten handelt es sich um die NTs —
die INTPs, ENTPs, INTJs und ENTJs. Man findet sie relativ selten,
nämlich in nur etwa 12 Prozent der Bevölkerung. In den ersten
Schuljahren, bevor selektive Faktoren eine wirksame Rolle spie-
len, findet man unter 32 Schiilern einer Klasse nur vier NTs. Unter
diesen vier NTs befindet sich nur ein Introvertierter, d.h. en-
tweder ein INTP oder ein INT]. Mit anderen Worten, die NTs
bewegen sich in einem fremdartigen sozialen Umfeld. Sie sind
gezwungen, mit anders Gearteten umzugehen, während die SPs
und die SJs fortwährend von Menschen ihrer Art umgeben sind.
Die Eltern und Lehrer eines NT sind mit großer Wahrscheinlich-
keit SPs oder SJs (in nur etwa einer von 16 Familien sind beide
Elternteile Ns, und in nur einer von tausend Familien sind beide
Elternteile NTs).

Macht übt auf NTs einen starken Reiz aus. Dabei handelt es sich
jedoch weniger um die Macht über Menschen als um die Macht
über die Natur. In der Lage zu sein, die Gegebenheiten zu ver-
stehen, zu beherrschen, vorauszusagen und zu erklaren, fasziniert
die NTs. Man beachte, daß es sich hierbei um die vier Ziele der
Wissenschaft handelt, und daß sich hinter jedem NT ein Wissen-
schaftler verbirgt.

Bei diesen Arten der Macht handelt es sich allerdings vorwiegend
um ein Mittel zum Zweck, wobei der Zweck am treffendsten mit
dem Wort Kompetenz auszudriicken ist. Es handelt sich bei den
NTs also weniger um ein Machtbegehren als um den Wunsch,
Kompetenzen, Fähigkeiten, Geschicklichkeit, Tauglichkeit und
Findigkeit zu besitzen. ;

Der prometheische NT schätzt Intelligenz, d.h. die erfolgreiche
Ausführung von Aufgaben unter sich verändernden Rahmen-
bedingungen. Ein Mensch mit stark ausgeprägter NTVeranlagung
kann sogar zu einer Süchtigkeit hinsichtlich der Erlangung von

Die Vier Temperamente 65

Intelligenz neigen, indem er stets nur auf die Speicherung von
Weisheit und Wissen bedacht ist, so wie Aesops Ameise darauf
bedacht ist, Vorräte zu speichern. Sagt man einem NT, er sei ein
Schwindler, ein Lügner oder ein Betrüger, oder sagt man ihm, es
fehle ihm an Verantwortungsbewußtsein und an Spontaneität, so
wird er über diese Kritik nachdenken und möglicherweise
antworten: “Du magst recht haben”, was aber nicht heißen soll,
daß er auf derartige Kritik nicht bestürzt oder verletzt reagieren
kann. Er stellt häufig selbst seinen Freiheitssinn, sein Verantwor-
tungsgefühl und sein Gefühl für Autorität in Frage. Sagt man ihm
aber, er sei töricht, dumm oder inkompetent, dann wird man
feststellen, daß er ganz genau wissen möchte, mit welcher Bere-
chtigung man dieses über ihn sagt, da er glaubt, nur er selbst sei in
der Lage, seine Fähigkeiten zu beurteilen und dies praktiziert er
mit gnadenloser Selbstkritik.

“Der Wunsch, kompetent zu sein” beschreibt die Antriebskraft,
die dem Streben und Trachten des NT zugrunde liegt, in zu
milder Form. Der NT muß kompetent sein. In seinem Verlangen
liegt eine Dringlichkeit; er kann davon besessen sein und unter
dem Zwang stehen, Fortschritte zu machen, so als wäre er in
einem Kraftfeld gefangen. Dieser Zwang ist in seiner Zugkraft
ähnlich dem Zwang zur Handlung, dem der SP unterliegt, obwohl
er sich in der Zielsetzung unterscheidet. Der SP muß handeln, ist
aber nicht daran interessiert, sich zu verbessern und Fortschritte
zu machen (obwohl er hervorragende Leistungen erreicht); der
NT muß sich verbessern und Fortschritte machen, hat aber kein
Interesse an der Handlung als solcher (obwohl er mit zunehmen-
der Präzision und Exaktheit handelt). In gewissem Sinne stellt der
SP das Spiegelbild des NT dar. Fähigkeit bedeutet für den SP
lediglich ein Mittel, das ihm die Leistung ermöglicht, während für
den NT die Leistung das Mittel ist, das ihm das Speichern seiner
Fähigkeiten erlaubt. |

MITTEL ZWECK

NT Leistungen Fähigkeiten
SP Fähigkeiten Leistungen

[Beiläufig zu erwähnen ist die Tatsache, daß weder der SJ noch
der (bisher mysteriöse) NF mehr als ein dürftiges Interesse an

66 } VERSTEH MICH BITTE

Leistungen und Fähigkeiten besitzt. Möglicherweise fällt es uns
leichter, die NF- und SJ-Temperamente zu verstehen, wenn wir
dieses relative Desinteresse berücksichtigen. Ihre Interessen liegen
auf anderen Gebieten, und die militante Art der extremen SPs und
NTs erscheint ihnen rätselhaft. In umgekehrter Weise ist den
militanten SPs und NTs die Gleichgültigkeit anderer unver-
ständlich.]

Der NT neigt in größerem Maße als die Vertreter aller anderen
Wesensarten zur Selbstkritik. Er plagt sich wegen begangener
Fehler mit Selbstvorwürfen, verlangt von sich, Resolutionen zur
Besserung zu fassen, und überwacht seine Fortschritte in unbarm-
herziger Weise. Er prüft ständig den Puls seines Könnens und
mißt stündlich die Temperatur seines Auffassungsvermögens. Er
will alle Gegenstände und Ereignisse ob menschlicher oder über-
menschlicher, physischer oder metaphysischer Natur, verstehen,
zumindest auf dem Gebiet, das er als seinen Kompetenzbereich
betrachtet. Je extremer in seinem Stil der NT ist, um so höher sind
die Anforderungen, die er an sich stellt, hinsichtlich der Aneig-
nung von Wissen und Können. Kompetenz zu besitzen, ganz
gleich um welche Bereiche oder welche Unternehmungen es sich
handelt, ist für den NT ein Muß; er wird sich ohne sie nicht
zufriedengeben.

Der NT macht sich Gedanken über das, was er wissen müßte und
können sollte, und behält alles einzeln aufgeführt wie auf langen,
umfangreichen Listen in seinem Kopf. Er ist geneigt, ständig
zusätzliche Posten in diese Listen aufzunehmen, ohne jemals nur
eine einzige Zeile zu löschen. Er befaßt sich mit einem System der
Vervollkommnung und wird somit zum Perfektionisten, der ein
angespanntes, zwingendes Verhalten zeigt, wenn er unter starkem
Druck steht. Ständig auf der Hut vor eigenen Unzulänglichkeiten
und Fehlschlägen im Erlangen absoluter Kompetenz, reagiert er
auf die Kritik, die seine Macht oder seinen Einfluß betrifft, mit
Verachtung oder Belustigung. Er kann derartige Reaktionen zum
Ausdruck bringen oder auch nicht, wobei es wahrscheinlich die
Extravertierten sind, die sich der ersteren Form bedienen. Der NT
ist sich wohl bewußt, welche Befähigung zur Kritik der Betref-
fende besitzt, und inwieweit dieser überhaupt zur Ausübung von
Kritik berechtigt ist. Im Zusammenhang mit der Forderung nach
Kompetenz der Kritiker steht eine gewisse Widerspenstigkeit der

Die Vier Temperamente 67

NTs (die bereits im frühen Kindesalter zu bemerken ist), Ideen
oder Meinungen anerkannter Autoritäten ohne weiteres zu akzep-
tieren. Die Tatsache, daß jemand mit Titel, Rang oder Ansehen
eine Erklärung macht, läßt den NT unbeeindruckt. Er bewertet die
Äußerung aufgrund ihres Inhaltes; sie muß klar verständlich,
beweisbar und pragmatisch sein. “Ich weiß, daß Einstein das
gesagt hat”, bemerkt der NT, “aber selbst die Besten unter uns
können sich irren”. Diese Widerspenstigkeit anerkannten Au-
toritäten gegenüber verleiht den NTs, besonders denen mit stark
ausgeprägtem prometheischen Temperament, etwas außer-
gewöhnlich Individualistisches, wenn nicht sogar Arrogantes.

Schon seit meinem zwölften Lebensjahr beschäftigt mich die
Frage nach dem Sinn des menschlichen Daseins ... (Zweifellos
wurden diese Gedanken durch das herden artige Dahintreiben
der Menschen meiner Umgebung inten siviert.)... Ich war von
dem Gedanken besessen, daß es eine wissenschaftliche Methode
zur Untersuchung der Daseinsfrage geben müsse. Mit vierzehn
Jahren entdeckte ich Shaws Man and Superman und war
schockiert, als mir klar wurde, daß ich nicht das erste menschliche
Wesen war, das sich diese Frage gestellt hatte.

[Colin Wilson, The Outsider. New York: Dell Pub. Co., 1956, pp.
289-90]

NTs lassen oft (gegenüber Vertrauenspersonen!) verlauten, daß
sie von dem Gefühl, dicht vor einem Mißerfolg zu stehen, verfolgt
werden. Ganz sicher wird diesmal der notwendige Grad an Kom-
petenz fehlen und sie werden versagen. Diesmal wird das vorhan-
dene Wissen nicht ausreichen. Ständige Selbstzweifel sind das Los”
des NT. Diese Zweifel bewirken häufig ein schwerfälliges Han-
deln (besonders bei den NTPs); Selbstzweifel können ihn hand-
lungsunfähig machen und zur Unbeweglichkeit und Unentschlos-
senheit führen.

Der prometheisch Veranlagte ist nie überzeugt, genügend zu wis-
sen oder auf seinem Gebiet ausreichend kompetent zu sein. Er
trägt zu diesem Gefühl des Unbehagens durch zunehmend größere
Anforderungen an sich selbst noch bei. Was für ihn heute als
zufriedenstellend gilt, kann er schon morgen als gerade noch
passabel beurteilen. Je stärker ausgeprägt die NT-Veranlagung
eines Menschen ist, um so wahrscheinlicher ist es, daß er den

68 VERSTEH MICH BITTE

eigenen Leistungsstandard an die von ihm gelegentlich erreichten
Höchstleistungen anpaßt. Seine Durchschnittsleistungen sieht er
somit als unzulänglich an. Dieses Gefühl der eigenen Unzulängli-
chkeit wird verstärkt durch die unnachgiebigen Anforderungen
an sich selbst, durch Auflagen zur Selbstverbesserung und durch
ständige Selbstüberwachung. Er arbeitet sozusagen mit einer
imaginären Stoppuhr, die seine Gewinne und Verluste registriert.
Er erwartet von sich absolute Kompetenz sowohl bei der Arbeit
als auch beim Spiel und gönnt sich in seinem Bestreben, das
selbstauferlegte hohe Leistungsniveau zu erreichen, keine Atem-
pause.

Dem NT beim “Spiel” zuzusehen, kann ein rührender oder sogar
trauriger Anblick sein, vergleicht man ihn mit einem SP und
dessen selbstvergessener Hingabe in ähnlichen Situationen. Der
NT weiß aufgrund logischer Überlegungen von der Notwendigkeit
erholsamer Entspannung zur Erhaltung der Gesundheit. Er plant
“erholsame” Aktivitäten ein, bemüht sich aber bei deren
Durchführung angestrengt um eine Steigerung seiner Geschickli-
chkeit. Befaßt er sich beispielsweise mit einem Kartenspiel, so will
er dabei keinen Fehler begehen. Beim Bridgespiel gesteht er zwar
anderen zu, Fehler zu begehen, sich selbst aber gestattet er keiner-
lei unlogisches Vorgehen oder strategische Ungenauigkeiten. Auf
dem Tennisplatz muß jeder Satz zur Verbesserung bestimmter
Schläge genutzt werden. Sich dabei zu amüsieren, ist eine weitere
Forderung, die der NT an sich stellt, da dies zur Definition von
Freizeitbeschäftigung gehört.

Der NT wird bisweilen feststellen, daß er im Umgang mit anderen
zwei widersprüchliche Signale gibt. Erstens, er erwartet von
anderen nur wenig, da sie offensichtlich weder viel wissen noch
viel können. Eine Art, dieses zu vermitteln, ist sein Erstaunen
auszudrücken, wenn er bei anderen tatsächlich Kompetenz oder
Auffassungsvermögen findet. Der NT geht oft davon aus, daß
andere nicht in der Lage sind, seinen komplizierten
Gedankengängen zu folgen, und diese seine Einstellung teilt sich
anderen mit. Die Vertreter der drei anderen Wesensarten dagegen
setzen voraus, von anderen in ihrer Kommunikation verstanden
zu werden.

Zweitens, das widersprüchliche Signal, das vom NT ausgeht, ist
die Erwartung, daß sich andere dem hohen Leistungsniveau

Die Vier Temperamente 69

anpassen, das er sich selbst auferlegt hat. Aber weder der NT noch
ein anderer ist in der Lage, diesem hohen Standard gerecht zu
werden. Der NT wird von anderen oft als sehr fordernd angesehen,
was er in vielen Fällen tatsächlich auch ist.

Eine der unangenehmen Nebenerscheinungen dieser widersprüch-
lichen Signale des NT ist die Tatsache, daß sich andere in seiner
Gegenwart intellektuell unterlegen fühlen. Daher nehmen sie ihm
gegenüber häufig eine Abwehrhaltung ein, ziehen sich von ihm
zurück und nehmen in zunehmend größerem Maße davon Ab-
stand, ihm ihre Gedanken mitzuteilen. Dies kann bedeuten, daß
der NT von den intellektuellen Erfahrungen anderer ausgeschlos-
sen ist, die aus Angst, in den Augen des NT als “dumm” zu gelten,
ihre Stellungnahme zurückhalten. Dieser Vorgang bewirkt natürl-
ich, daß der NT seine Ansicht über die unbedeutenden geistigen
Fähigkeiten anderer bestätigt findet.

Während diese Arroganz nicht gerade zu seiner Beliebtheit beiträgt,
so kann sie zum Beispiel auch Gedanken, und Schriften schaffen,
die das Denken der Menschheit entscheidend beeinflussen. Ma-
chiavelli liefert ein treffendes Beispiel, indem er, “ein unbedeuten-
der Mann aus bescheidenen Verhältnissen”, Lorenzo dem Prächti-
gen “Belehrungen” in Staatskunst erteilt:

Es ist üblich, daß diejenigen, die sich um die Gunst eines Prinzen
bemühen, ihm Gegenstände zum Geschenk machen, welche
dieser besonders schätzt und welche ihn erfreuen. In diesem
Sinne werden Prinzen oft mit Dingen wie Pferden, Waffen,
goldenen Seidengeweben, Edelsteinen und Ornamenten, die ihrer
Größe würdig sind, beschenkt. In dem Bedürfnis, Eurer Hoheit
einen bescheidenen Beweis meiner Ergebenheit zu er bringen,
gelang es mit nicht, unter meinen Besitz tümern irgendetwas zu
finden, das ich in so hohem Maße wertschätze, wie das Wissen
von den Taten be deutender Männer, das ich mir durch
langjährige Er fahrung in jüngsten Ereignissen und durch ununter
brochenes Studium der Vergangenheit angeeignet habe.

Ich habe lange und mit größter Sorgfalt die Taten der Großen
abwägend geprüft und überreiche Eurer Hoheit hiermit das
Ergebnis in Form dieses kleinen Bandes. Obwohl mir dieses
Werk der Entgegennahme durch Eure Hoheit unwürdig
erscheint, so gibt mir das Vertrauen auf Eure Menschlichkeit die
Gewißheit, daß Ihr es mit Wohlwollen annehmen werdet,
wohlwissend, daß es nicht in meiner Macht steht, Euch ein

70 VERSTEH MICH BITTE

bedeutenderes Gechenk darzubieten als jenes, welches Euch
ermöglicht, inner halb kürzester Zeit all die Dinge zu verstehen,
die ich unter Entbehrungen und Gefahren im Laufe vieler Jahre
gelernt habe.

[Niccolo Machiavelli, The Prince. Mentor Classic, New York:
1952, p. 31]

Der NT neigt in der Kommunikation zu einer Ausdrucksweise,
die knapp, kurz und logisch ist; er wiederholt sich nie oder nur
selten. Es widerstrebt ihm außerordentlich, das Offensichtliche zu
sagen, folglich schränkt er seine mündliche Kommunikation ein.
Er geht davon aus, daß die anderen “das natürlich bereits wis-
sen”. Der NT gelangt somit zu dem Schluß, daß er seine Zuhörer
langweilen würde, redete er tatsächlich über das Naheliegende.
Der NT verläßt sich im allgemeinen nur in geringem Maße auf
nichtverbale Ausdrucksweisen und bemerkt bisweilen nicht ein-
mal, wenn andere sich auf emotionale Weise mitzuteilen ver-
suchen. Er ist in der Wahl seiner Worte sehr genau und hofft das
Gleiche auch von anderen, erfährt jedoch sehr bald, daß dies nicht
der Fall ist. Elisabeth die Große, Tochter von Heinrich VIII., die
England auf so tüchtige Weise für mehr als vier Jahrzehnte regi-
erte, besaß diese Eigenschaft, wie ihre Antwort auf das Drängen
der Höflinge, ihre Heiratsabsichten zu erklären, zum Ausdruck
bringt:

Elisabeths Antwort war beeindruckend: “Was ich in Zukunft
tun werde, weiß ich nicht, aber ich kann Euch versichern, daß
ich im Augenblick nicht anders geson nen bin als ich Euch
erklärt habe.” Klarer können Worte es kaum ausdrücken.

[E. Jenkins, Elizabeth the Great. New York: Time Publication,
1958, p. 57] '

Elisabeth und ihre lebenslange Widersacherin, Maria Stuart,
Königin von Schottland und Vertreterin des NF-Lebensstils, bieten
einen faszinierenden Kontrast. Elisabeth hielt sich stets etwas
abseits von den Menschen ihrer Umgebung; Maria ließ andere
näherkommen - selbst ihre “Kerkermeister” liebten und verehrten
sie. Marias Verhaltensweise beruhte auf emotionaler Grundlage.
Sie wollte Königin von England werden, und diese Naivität
bestimmte ihr Handeln, wobei ihr nie der Gedanke kam, ihr eigener
Sohn, James, könnte ihr seine Hilfe verweigern. Elisabeth reagierte

Die Vier Temperamente 71

wie erwartet: auf logische und rücksichtslose Weise veranlaßte sie
die notwendigen Schritte, zwar mit Bedauern, doch mit
geringstmöglicher persönlicher Verstrickung in die Verurteilung
Marias zur Hinrichtung.

Weil der NT, um Kompetenz zu erlangen (und um in den Augen
anderer als kompetent zu gelten), sein Wissen ernst nimmt, be-
sitzt er auf seinem Gebiet tatsächlich oft ein außergewöhnliches
Können. Die Dominanz des Machtbedürfnisses über den bei ihm
weniger ausgeprägten Drang zur Handlung, zur Pflichterfüllung
oder zur Selbstverwirklichung kommt in seinem Verhalten schon
sehr früh zum Ausdruck, oftmals in der Form kindlicher Neugier
auf die Funktionsweise bestimmter Gegenstände, besonders
Maschinen. Der NT beginnt mit seiner Suche nach Erklärungen,
sobald er in der Lage ist, sich sprachlich auszudrücken, um Fragen
zu stellen. Er zerbricht sich den Kopf über die Dinge seiner
Umgebung und gibt sich nicht mit trugschlüssigen Antworten
Älterer zufrieden. Er besteht auf sinnvollen, passenden Antworten,
und seine Beharrlichkeit kann anderen oft lästig werden. Der NT
ist ständig damit beschäftigt, sich Wissen anzueignen. Diese Char-
aktereigenschaft tritt bereits sehr früh zutage, besonders bei extre-
mer NT-Veranlagung.

Aufgrund seiner großen Vorliebe für Wissen ist es dem NT möglich,
bis zum Abschluß seiner Schulausbildung umfangreiche
Kenntnisse zu sammeln. Sein frühzeitiges Interesse und seine
große Ausdauer versetzen ihn in die Lage, andere auf technis-
chem Gebiet zu übertreffen. Unter Zunahme seiner intellektuellen
Fähigkeiten erhöht sich gleichfalls die Tendenz, sich den Wissen-
schaften, der Mathematik, der Philosophie, der Architektur, dem
Maschinenbau - in der Tat allem Komplizierten und Exakten —
zuzuwenden. In diesen Berufszweigen ist daher eine besonders
große Anzahl von NTs zu finden.

NTs gehen moglicherweise mehr als alle anders Veranlagten in
ihrer Arbeit auf. Für sie bedeutet selbst das Vergnügen Arbeit. Die
größte Strafe für einen NT besteht darin, ihn zur Untatigkeit zu
verurteilen. Er arbeitet nicht, um ein Ergebnis zu erzielen oder um
Spaß an einer Handlung zu haben, sondern um sich zu ver-
bessern, zu vervollkommnen oder um seine Geschicklichkeit und
sein Wissen zu beweisen. Der Drang des SP zur Handlung ist dem

72 ; VERSTEH MICH BITTE

NT fremd; vielmehr existiert für ihn durch seine Arbeit ein Drang
zur Gesetzmäßigkeit. Er sucht stets, das Universum zu erklären
und in seiner prometheischen Art seinen Kompetenzbereich mit
einem Feuer des Verstehens zu beleben.

NTs haben im allgemeinen Freude an der Entwicklung von
Modellen, der Untersuchung von Ideen und der Erstellung von
Systemen. Sie fühlen sich verständlicherweise zu Tätigkeiten hin-
gezogen, die mit der Aufstellung und Anwendung wissenschaftli-
cher Prinzipien zusammenhängen. Wissenschaft, Technologie,
Philosophie, Mathematik, Logik, Design, Engineering, Forschung
und Entwicklung, Management, Fertigung, Kriminologie, Kardi-
ologie und Wertpapieranalysen sprechen den NT an. Tätigkeiten
in den Bereichen Verkauf und Vertrieb sind für NTs wenig reizvoll,
ebenso Büroarbeit, Reparaturund Pflegedienste und Tätigkeiten
in der Unterhaltungsbranche. In besonders großer Anzahl sind
die NTs in Engineering, Architektur, Mathematik, Philosophie
und in anderen Wissenschaften zu finden. In allem, was sie tun,
sind die NTs stets um große Leistungsfähigkeit bemüht, die sie im
allgemeinen auch erreichen.

Ganz gleich, woran er arbeitet oder wo er sich befindet, sieht sich
der NT genötigt (besonders der NTJ), sein Umfeld neu zu gestal-
ten, und zwar entweder durch das Errichten von Bauwerken oder
das Erstellen von gesellschaftlichen Systemen. Ayn Rand bes-
chreibt in ihrem meisterhaften Verständnis des NT-Charakters
diese Eigenschaft in Howard Roark, dem Protagonisten in The
Fountainhead:

Er wollte darüber nachdenken, aber er vergaß es. Seine Blicke
waren auf den Granit gerichtet.

Er verzog keine Miene, als seine Augen innehielten, um den
umliegenden Boden zu mustern. Sein Gesicht wirkte wie ein
Gesetz der Natur — wie eine Sache, die man weder in Frage
stellen noch beschwören oder ändern konnte. Es zeigte hohe,
über ausgehöhlten Wangen hervortretende Backenknochen,
graue Augen, die kalt und bestimmt blickten, einen verachtend
wirkenden, fest verschlossenen Mund — den Mund eines Henkers
oder eines Heiligen.

Er sah sich den Granitblock an. Schneiden, dachte er, und Wände
daraus machen. Er sah sich einen Baum an. Spalten und für

Die Vier Temperamente 73

Dachsparren verwenden. Er sah sich eine Gesteinsader an und
dachte an Eisenerze unter der Erde. Schmelzen und zum Himmel
ragende Tragbalken entstehen lassen.

Dieses Gestein ist für mich da, dachte er, und wartet nur auf den
Bohrer, das Dynamit und meine Stimme; wartet darauf,
gespalten, zertrümmert, eingestampft und wieder geboren zu
werden; wartet auf die Form, die es durch meine Hände erfahren
wird.

[Ayn Rand, The Fountainhead. Signet Books, Bobbs Merrill Co.,
New York, 1943, p. 15-16]

Der prometheisch veranlagte Mensch ist neuen Ideen gegenüber
aufgeschlossen und in der Lage, veränderte Bedingungen oder
Verfahrensweisen ohne weiteres zu akzeptieren, vorausgesetzt,
sie erscheinen ihm sinnvoll. Er befaßt sich gern mit Ideen, die im
Wettstreit mit seinen Ideen liegen, und ist gewöhnlich bereit,
diese vorurteilslos in Erwägung zu ziehen. Der NT ist eine Forsch-
ernatur, er schätzt eigenen Willen, Selbstkontrolle und Intelli-
genz. Im Umgang mit anderen neigt er zur Direktheit und Offen-
heit, obwohl er oft als kühl, entrückt und rätselhaft beschrieben
wird. Aber wird der NT in irgendeiner Angelegenheit um Stel-
lungnahme gebeten, so wird er mit großer Wahrscheinlichkeit
seine Meinung zu dem Thema ohne Umschweife sagen.

Der NT ist besonders gefährdet, auf ein bestimmtes Gleis zu
geraten, nur seine Arbeit zu kennen und auf jegliches Vergnügen
zu verzichten. Er kann daher abgesondert in einem Elfenbeinturm
des Intellektualismus sein, scheinbar abgeschnitten von einer Welt,
die andere Typen als die Wirklichkeit ansehen. Hin und wieder ist
der NT ein exzentrisches Genie. Einstein schlürfte in Hausschuhen
durch die Straßen New Yorks und konnte sich nur wenigen Men-
schen verständlich machen. Zweifellos empfand er diese Situation
als wenig bedauerlich. Glücklicherweise ging sein Werk nicht
verloren. Allerdings besteht immer die Gefahr, daß die Arbeit
eines NT anderen entgeht, da der NT dazu neigt, sich in seiner
Kommunikation auf abstrakten Ebenen zu bewegen, die für an-
dere schwer verständlich sind.

NTs neigen zu Wortspielen und finden Vergnügen an komplizi-
erten, geschickten Formulierungen. Eine geschwollene
Ausdrucksweise und paradoxe Aussagen faszinieren sie.

74 VERSTEH MICH BITTE

Nachzudenken über Einsteins Bemerkung, “die mathematischen
Gesetze, insoweit sie sich auf die Realität beziehen, sind ungewiß,
und insoweit sie gewiß sind, beziehen sie sich nicht auf die Real-
itat”, würde einen NT ebenso entzücken wie das Lesen satirischer
Literatur und das Genießen komplizierter Wortstrukturen, wie
z.B. solche in Lewis Carrolls Alice in Wonderland.

NTs sind im allgemeinen zukunftsorientiert und betrachten die
Vergangenheit als abgeschlossen und vorüber. Ihnen kommt es
hauptsächlich auf das an, was sein wird oder sein könnte. Das
Vergangene ist für sie nur insofern interessant, als historische
Ereignisse richtungweisend für die Zukunft sein können, nach
dem Motto: “Wer die Geschichte nicht kennt, läuft Gefahr, sie zu
wiederholen”. Der NT ist darauf bedacht, einen begangenen Fehler
niemals zu wiederholen. Er ist der Meinung, daß die Wiederhol-
ung fehlerhaften Verhaltens unnötig ist, wenn man die Grund-
lagen hinreichend versteht. Ein NT fühlt sich daher gedemütigt,
wenn andere Zeugen eines von ihm begangenen Fehlers sind,
besonders, wenn es sich um einen Fehler im logischen Denken
handelt.

Sobald der NT eine Technologie oder ein theoretisches System
beherrscht, ist er geneigt, sich neuen Herausforderungen zuzuwen-
den. Nachdem er die Regeln erkannt hat, die seine gegenwärtigen
Aktivitäten bestimmen, und nachdem er die notwendige Fer-
tigkeit bewiesen hat — ob bei der Arbeit oder beim Spiel —, sucht
sich der NT neue Aufgaben, immer auf die Verbesserung seiner
Leistungsfahigkeit bedacht.

Da der NT hinsichtlich der Motivationen und Gedanken anderer
Mutmafungen anstellt und seine Überlegungen systematisch
einzuordnen versucht, kann ihm die direkte Erfahrung bisweilen
entgehen. Er kann derart gedankenverloren damit beschäftigt sein,
herauszufinden was geschieht, während es geschieht, daß er das
eigentliche Erleben des Ereignisses versäumt. Bisweilen scheint
der NT abseits anstatt in der Mitte des Lebensstromes zu stehen
und wie betäubt dem vorbeifließenden Gewässer zuzusehen —
leicht abwesend, etwas distanziert, fast unbeteiligt. Diese Abges-
ondertheit bewirkt mitunter, daß der NT persönliche Bindungen
eingeht, die er später bereut. Besonders die NTs mit unteren-
twickeltem “Gefühl” können sich in Beziehungen zu Vertretern

Die Vier Temperamente 75

des anderen Geschlechts, die als Lebensgefährten für sie völlig
ungeeignet sind, verstricken. Forester beschreibt eine solche
Tragödie in der Szene vor dem Altar:

“Sprechen Sie mir nach” sagte der Pastor. “Ich, Horatio, nehme
Dich, Maria Ellen - “

In diesem Augenblick kam Hornblower der Gedanke, daß ihm
nur noch einige Sekunden blieben, um sich aus dieser Sache, die
er für unüberlegt hielt, zurückzu ziehen. Maria war nicht die
richtige Frau für ihn, selbst wenn er zugeben mußte, in jedem
Falle ein unge eigneter Heiratskandidat zu sein. Wenn er seinen
Ver stand nicht ganz verloren hätte, müßte er diese Feier
lichkeiten abbrechen, selbst in diesem letzten Augen blick noch.
Er müßte bekanntgeben, daß er seine Meinung geändert hat,
müßte sich umdrehen, dem Altar, dem Pa stor und Maria den
Rücken kehren und die Kirche als freier Mann verlassen. “Sie zu
lieben und zu ehren...” Er wiederholte immer noch, wie ein
Automat, die Worte des Pastors. Und neben ihm war Maria, in
weiß, was ihr nicht besonders stand. Sie zerschmolz in
Glückseligkeit. Sie war von Liebe zu ihm erfüllt, so unangebracht
dies auch sein mochte. Er konnte nicht, nein er konnte ihr einfach
nicht einen solchen Schlag versetzen... “Ja, das verspreche ich,”
wiederholte Hornblower. Das war’s, dachte er. Das müssen die
letzten, entscheidenden Worte gewesen sein, mit denen ich mich
gesetzlich festgelegt habe. Er hatte ein Versprechen gegeben,
und nun gab es kein Zurück mehr. Er tröstete sich mit dem
sonderbaren Gedanken, daß er eigentlich bereits seit einer Woche
ge bunden war, seit dem Tag, an dem Maria schluchzend in
seinen Armen gelegen und ihn mit ihrer Liebe überschüttet
hatte. Er war zu weichherzig gewesen, um sie auszulachen und
zu — zu schwach? zu ehrenhaft? — um die Situation auszunutzen
mit dem Gedanken, sie zu mißbrauchen. Von dem Augenblick
an, da er ihre Küsse erwidert hatte, zärtlich, waren all die späteren
Folgen — das Brautkleid, die kirchliche Feier in St. Thomas a
Becket und die verschwommene Zukunft voller übersättigender
Zuneigung unausweichlich.

[C. S. Forester, Hornblower and the Hotspur. Boston: Little Brown
and Co., 1962, p. 3-4]

Ein NT kann bisweilen für emotionale Reaktionen anderer völlig
unempfänglich sein. Er besitzt nicht immer das nötige Feingefühl
für die Komplexität zwischenmenschlicher Beziehungen. Manche
Menschen haben in der Gegenwart eines NT das Gefühl, für ihn

76 VERSTEH MICH BITTE

nicht zu existieren, und sie reagieren darauf mit feindseligen,
angreifenden Bemerkungen, die gegen die Persönlichkeit des NT
gerichtet sind. NTs nehmen derartige Angriffe in der Regel mit
Bestürzung zur Kenntnis, schlagen aber selten zurück. Falls sie
sich doch zu einem Gegenschlag entschließen, kann ihr beißender
Sarkasmus vernichtend sein.

Die NT-Gesinnung kommt in dem Gott Prometheus in der griechis-
chen Göttersage zum Ausdruck. Prometheus hatte aus Lehm den
Menschen geschaffen und war enttäuscht über die Leblosigkeit
seiner Skulptur. Mit Hilfe von Minerva, die ihn zum Himmel trug,
raubte er das Feuer vom Rad der Sonne, legte dieses auf die Brust
des Menschen und schenkte ihm somit das Leben. Zur Strafe für
diesen Raub wurde Prometheus an einen Felsen gefesselt, wo er
Wind und Wetter ausgesetzt war und wo ein unersättlicher Adler
jahrein jahraus die ihm täglich immer wieder nachwachsende
Leber abfraß. Prometheus befreite die Menschheit von Unwissen-
heit, selbst wenn er dafür den Himmel berauben mußte. Er
verkündete die Doktrin der fortschreitenden Entwicklung der
_ Menschheit und schenkte ihr Wissenschaft und Technologie.

Das apollinische Temperament Das apollinische Naturell der NF-
Typen (INFJs, ENFJs, INFPs, ENFPs) mit Worten auszudrücken,
fällt besonders schwer. Während die anderen Typen - die di-
onysischen, die epimetheischen und die prometheischen — eher
gewöhnliche Ziele verfolgen, kann man die Ziele des apollinis-
chen Typus nicht anders als außergewöhnlich bezeichnen. Seine
Ziele sind derart außergewöhnlich, daß er selbst nicht einmal in
der Lage ist, sie auf einfache und unkomplizierte Weise
darzustellen. Sie widersetzen sich jeder Beschreibung. Carl Ro-
gers, sicherlich einer der fähigsten Repräsentanten der apollinis-
chen Art, liefert ein ausgezeichnetes Beispiel für die scheinbar
notwendige, spiralig gewundene Rhetorik:

Eine Persönlichkeit zu werden, bedeutet, daß der Mensch sich
wissentlich und bereitwillig dem Punkt nähert, an dem er das
wird, was den inneren Vorgängen seines wahren Seins entspricht.
Er nimmt davon Abstand, das sein zu wollen, was er nicht ist,
sich hinter einer Fassade zu verbergen. Er will nicht mehr sein
als er ist und die damit verbundenen Gefühle der Unsicherheit
und der massiven Abwehrhaltung er fahren. Er will nicht weniger
sein als er ist und die damit einhergehenden Schuldgefühle und

Die Vier Temperamente 77

Gefühle der Selbstherab würdigung erfahren. Er hört in
zunehmend größerem Maße in die tiefsten Versenkungen seines
psychologischen und emo tionalen Seins hinein und findet sich
selbst in zunehmendem Maße bereit, mit größerer Genauigkeit
und Tiefe der Mensch zu sein, der er wahrhaftig ist.

[Carl Rogers, On Becoming a Person. Boston: Houghton Mifflin,
1961, p. 176]

Obwohl andere Typen diese Passage bestenfalls als rätselhaft und
schlimmstenfalls als reinen Unsinn ansehen, verehren NFs die
gleiche Passage als die elegant zum Ausdruck gebrachte apollinis-
che Art — die Suche nach dem Selbst.

Die SPs, SJs und die NTs sind in der Lage, ihre gegenseitigen
Ansichten oder Vorstellungen zu verstehen, wenngleich sie diese
nicht unbedingt auch akzeptieren. Der NT vermag das Bedürfnis
des SP, frei von Verantwortung zu sein, ebenso zu verstehen wie
das Bedürfnis des SJ, Verantwortung zu haben. In gleicher Weise
kann der SP das Bedürfnis des NT, Fähigkeiten zu sammeln, und
das Bedürfnis des SJ, Gebrauchsgegenstände zu sammeln, ver-
stehen. Er wäre überhaupt der Letzte, der “einem geschenkten
Gaul in das Maul sieht”, da die gesammelten Vorräte gewöhnlich
den Bedürftigen zugute kommen. Der S] bewundert sogar den NT
wegen seines technischen Wissens und den SP wegen seines
großzügigen und einnehmenden Wesens. Aber hiermit endet das
gegenseitige Verständnis. Keinem von ihnen gelingt es, die Absi-
chten oder Ziele des NF zu erfassen und umgekehrt; dem NF
scheinen die Ziele der anderen die falschen zu sein. Der NF ver-
folgt ein seltsames Ziel, ein selbstreflektierendes, sich selbst im
Wege stehendes Ziel: das Werden der Persönlichkeit.

Während die SPs, SJs und NTs ihre Ziele geradewegs und mit
voller Kraft angehen können, verläuft die Suche des NF nach dem
Selbst kreisförmig und ist daher immerwährend, denn wie kann
man ein Ziel erreichen, wenn dieses Ziel darin besteht, ein Ziel zu
haben? Das “wahre” Selbst des NF ist das, welches auf der Suche
nach sich selbst ist. In anderen Worten, sein Lebenszweck besteht
darin, einen Lebenszweck zu haben. Da er selbst stets im Werden
begriffen ist, kann der NT niemals ganz er selbst sein, weil das
bloße Greifen nach dem Selbst dieses sofort unerreichbar macht.
Hamlet rang mit dem gleichen Dilemma:

78 | VERSTEH MICH BITTE

Sein oder Nichtsein, das ist hier die Frage: Ob’s edler im Gemüt,
die Pfeil’ und Schleudern des wiitenden Geschicks erdulden, oder
sich waffnend gegen eine See von Plagen, durch Widerstand sie
enden... und Unternehmungen voll Mark und Nachdruck, durch
diese Riicksicht aus der Bahn gelenkt, verlieren so der Handlung
Namen.

Das Widerspriichliche der apollinischen Art ist niemals besser
ausgedriickt worden als mit diesen Worten. Zu handeln (etwas zu
erreichen oder zu werden) heißt das Sein zu vernichten, während
“Sein” ohne Handlung Schein ist und somit Nichtsein. Man kann
nur dann man selbst werden, solange man es nicht ist. Dieses
Paradoxon stellt die lebenslange Biirde des NF dar, und, abgesehen
von seinem Ziel, besteht seine Aufgabe darin, es zu lösen. Den
meisten gelingt es, und sie sind diejenigen unter den NFs, die
gliickliche, produktive Menschen sind. Diejenigen, denen es nicht
gelingt, leiden darunter.

“Wie kann ich der Mensch sein, der ich wirklich bin?” fragt der
NF. Er hat das Bedürfnis nach Selbstverwirklichung, wahrhaft er
selbst zu sein, das zu sein, wofür er bestimmt ist und eine Identität
zu besitzen, die einzig und allein ihm gehört. Sein endloses Suchen
verursacht bei ihm sehr oft Schuldgefiihle, da er zu der
Überzeugung gelangt, daß sein wahres Selbst weniger bedeutend
ist, als es sein sollte. So unternimmt er Streifzüge, manchmal
metaphysische, manchmal psychologische, manchmal physische,
um seinen Drang nach Einheit und Einzigartigkeit zu befriedigen,
um sich in vollkommener Ganzheit und einmaliger Identität selbst
zu verwirklichen, wenn auch der Weg dorthin nie klar vorgezeich-
net ist:

Aber wo, wo war dies Ich, dies Innerste, dies Letzte? Es war
nicht Fleisch und Bein, es war nicht Denken noch Bewuft sein,
so lehrten die Weisesten. Wo, wo also war es? Dorthin zu dringen,
zum Ich, zu mir, zum Atman - gab es einen an deren Weg, den
zu suchen sich lohnte? Ach, und niemand zeigte diesen Weg,
niemand wußte ihn, nicht der Vater, nicht die Lehrer und Weisen,
nicht die heiligen Opfergesänge ... unendlich vieles wußten sie —
aber war es wertvoll, dies alles zu wissen, wenn man das Eine
und Einzige nicht wußte, das Wichtigste, das allein Wichtige?

[Hermann Hesse, Siddhartha. Suhrkamp, Frankfurt, 1970]

Die Vier Temperamente 79

Ein Sandkorn am Strand unter Millionen anderer Sandkörner zu
sein bedeutet, nichts zu sein. In der Menge unterzugehen, die
gleiche Bedeutung wie andere zu haben und keine eigene Iden-
tität zu besitzen heißt, überhaupt nicht zu existieren. Um sich
hervorzuheben und die Individualität zu bewahren, ist es für den
NF notwendig, daß seine Beiträge, die er als Arbeiter, Freund,
Liebhaber, Elternteil, Leiter, Sohn, Tochter, Haushaltsvorstand,
Ehefrau, Ehemann usw. leistet, geschätzt werden. Ganz gleich,
wie seine Zeit und seine Beziehungen strukturiert sind, der NF
möchte eine bedeutsame Rolle spielen. Er möchte, daß seine Be-
iträge Anerkennung finden oder zumindest zur Kenntnis genom-
men werden. Nur durch diese Art des Feedback ist er in der Lage,
sich von der Einmaligkeit seiner Persönlichkeit zu überzeugen.

Selbstverwirklichung bedeutet für den NF, Integrität zu besitzen,
d.h. Einklang. Er duldet keine Fassade oder Maske, keinen Vor-
wand, keine Heuchelei und kein Theaterspiel. Integrität zu be-
sitzen bedeutet wahrheitsgetreu zu sein, sich anderen auf authen-
tische Weise mitzuteilen, in Einklang mit der inneren Selbster-
fahrung zu leben. Das Falsche, Heuchlerische und Unwahre be-
deutet für ihn, sein wahres Ich aufzugeben und in böser Absicht
zu handeln.

Ein bedeutungsvolles Leben zu führen, sich aus der Masse her-
vorzuheben, verschafft dem NF Genugtuung in seinem Bedürfnis
nach Einmaligkeit seiner Persönlichkeit. Für ihn ist das Leben wie
ein Drama, in dem jede Begegnung bedeutungsträchtig ist. Der
NF weiß jeder Beziehung etwas Sinnvolles zu verleihen und allen
Geschehnissen eine besondere Bedeutung beizumessen. NFs
bemerken leicht Feinheiten der Gestik und des metaphorischen
Verhaltens, die anderen Typen entgehen. Sie neigen auch dazu,
Bedeutungen in Kommunikationen hineinzulegen, die von an-
deren entweder nicht bemerkt oder nicht bestätigt werden.

In seinen persönlichen Beziehungen kann der NF in ein Schema
verfallen, wonach er zunächst eine enthusiastische Erwartung-
shaltung zeigt, die einhergeht mit beträchtlichem Aufwand an
Zeit und Gefühl, dann aber in Enttäuschung endet, weil er seine
Erwartungen nicht erfüllt sieht. Der NF übt selten Zurückhaltung
hinsichtlich seiner Zeit und Energie, die er in eine Beziehung
einzubringen gewillt ist. Das gilt besonders für Beziehungen, die

80 VERSTEH MICH BITTE

sich im Stadium der Entwicklung befinden. Er ist dabei nicht
unbedingt von gleicher Gegenleistung abhängig, solange er nur
eine gewisse Erwiderung erfährt.

Obwohl die apollinisch Veranlagten nur etwa 12 Prozent der
Bevölkerung ausmachen, ist ihr Einfluß auf die Allgemeinheit
groß, da die Mehrzahl der Schriftsteller dieser Gruppe angehört.
Romanschriftsteller, Dramatiker, Journalisten, Dichter und Biogra-
phen sind fast ausschließlich NFs, während die Verfasser technis-
cher und wissenschaftlicher Werke im allgemeinen der Gruppe
der NTs angehören. Die NFs suchen mit ihren Werken zu inspiri-
eren und zu überzeugen. Die Fragen, die diese Gruppe beschäfti-
gen — Fragen, die sich mit dem Sinn des Lebens allgemein, dem
Sinn des eigenen Lebens und dem für die Menschheit Wichtigen
befassen —, sind in der Literatur reichlich zu finden. Von Roman
zu Roman kehrt das Thema der immerwährenden Suche des
Menschen nach sich selbst wieder, wird von den Protagonisten
jeweils neu aufgegriffen und ist in Dramen stets die Ursache von
Seelenängsten und Qualen.

Die Vorstellung von der Suche nach dem Sinn des Lebens als
notwendiger Pilgerfahrt aller Menschen wird durch die schriftli-
chen Abfassungen der NFs gefördert. Die anderen Typen (SJs,
NTs und SPs), denen die Frage nach Sinn und Bedeutung des
menschlichen Daseins weniger brennend erscheint, verspüren
dennoch oft ein Gefühl der Beunruhigung bei dem Gedanken,
daß sie sich dieser Suche möglicherweise doch anschließen sollten.
Daß etwa 88 Prozent der Menschen hinsichtlich der Selbstver-
wirklichung zögerlich vorgehen, findet der NF völlig verblüffend.

Die NFs sind sich dessen bewußt, daß die Kraft des geschriebenen
Wortes größer ist als die des Schwertes. Jedoch ist der NF in seiner
Wirkung auf andere nicht auf seine schriftlichen Beiträge
beschränkt. Er ist stark vertreten in den psychiatrischen Berufen
sowie in der klinischen und beratenden Psychologie, den
geistlichen und den Lehrberufen. NFs besitzen einen überragend
flüssigen Stil sowohl im mündlichen als auch im schriftlichen
Ausdruck, oftmals mit poetischem Flair. Als Mitarbeiter auf dem
Gebiet der Medien zeigen NFs häufig einen missionarischen Hang,
indem sie auf kreative Weise versuchen, Anhänger für ihre Sache
Zu gewinnen.

Die Vier Temperamente 81

Obgleich sich ein NF für eine Sache einzusetzen versteht, wird er
ihr wahrscheinlich nur dann die Treue halten, wenn es sich um
eine Angelegenheit handelt, die tiefgehend und von bleibendem
Wert ist und Möglichkeiten zur Verbesserung der menschlichen
Lebensbedingungen bietet. Als beispielsweise der Haight-Ash-
bury-Bezirk von San Francisco an der Westküste der USA zum
Mittelpunkt der Blumenkinder-Bewegung wurde, schlossen sich
NFs der Bewegung an — besonders NFPs —, die Mehrzahl der
Mitglieder aber bestand aus SPs. Die NFs beobachteten die SPs,
die losgelöst von Vergangenheit und Zukunft intensiv das
Gegenwärtige zu erleben schienen. An dieser Unmittelbarkeit
wollten sie teilhaben. Aber in den NFs liegt das Bedürfnis nach
tiefgehender Bedeutung verwurzelt, so daß sie, von der Bewegung
desillusioniert diese nach kurzer Zeit verließen. Sie taten dies
ebenso schnell, wie sie sich ihr angeschlossen hatten, um ander-
swo nach Möglichkeiten zur Selbstverwirklichung zu suchen und
um Mittel und Wege zur Bestätigung der eigenen Persönlichkeit
zu finden.

Diese Suche setzte sich nicht selten in den Bewegungen fort, die
allgemein anerkannt waren und zumindest zu einem gewissen
Grade akzeptiert wurden. Robert Kirsch beschreibt in der Person
des Gründers, Mentors und Gurus der Gestalttherapie, Fritz Perls,
diese Charaktereigenschaft:

Erst sehr spät hatte er seinen Platz im Leben gefunden. Mit 32
Jahren lebte er noch bei seiner Mutter. Mit 53 Jahren begann er,
sich von seiner bisherigen Laufbahn zu lösen ... Aber erst als er
bereits Mitte 60 war, Amerika durchwandert und mit LSD
experimentiert hatte, und das akademische An sehen, das er
stets für erstrebenswert gehalten hatte, ihm versagt geblieben
war, merkte er, daß sein Leben mit der übrigen Welt
zusammenzufließen begann. Der Zeitpunkt für seine Idee war
gekommen. Junge Psychologen in Kalifornien waren beeindruckt
von seiner Begabung als Therapeut, seiner unheimlich
anmutenden Fähigkeit, Menschen zu durchschauen.

Er zog weiter nach Kyoto, um sich mit Zen zu befassen, nach
Elath in Israel — bis er nach Esalen kam. Er war anfangs nicht
ausgesprochen glücklich dort, war er doch zu Beginn einer von
vielen unter sich konkurrierenden Stars. Er verabscheute Rivalen,
nannte Abraham Maslow einen “verkappten Nazi” und Rollo
May einen “Existentialisten ohne Existenz”. Das war eher ein

82 VERSTEH MICH BITTE

Ausdruck seines Hanges zum Possenspiel als eine zutreffende
Einschätzung.

Perls ließ sich psychoanalysieren, bioenergetisieren, dianetisieren,
psychedelisieren und anderes mehr - er machte seine
Erfahrungen auf vielen der Wege zur Glück seligkeit, die unsere
Zeit zu bieten hat. Er fand sie nicht. Vielleicht existierte sie nicht.
Ein immerwährendes Glück gab es für ihn nicht: “Das Leben
gleicht einem Rosengarten. Die Blumenblätter welken und die
Dornen bleiben”.

[Robert Kirsch, “Fritz Perls: Mining the Gestalt of the Earth.”
L.A. Times Calendar, March 23, 1975, p. 74]

Ob als Guru von Esalen oder als Lehrer in herkömmlichen Ein-
richtungen, alle Berufe, die die Vermittlung von Ideen und Ein-
stellungen beinhalten, sind für NFs attraktiv. Der Lehrkörper
öffentlicher Schulen besteht im wesentlichen aus SJs und NFs,
während SPs und NTs unter dem Lehrpersonal der Schulen kaum
zu finden sind. Wenn ein NT als Lehrer tätig ist, dann nur in den
Obertufen. Die SPs finden im allgemeinen wenig Gefallen an der
Lehrtätigkeit, ganz gleich ob Unter- oder Oberstufe, obwohl es
einige unter ihnen geben kann, denen das Unterrichten von
Schülern der Grundschule Freude bereitet. Die Zahl der SJs in den
Lehrberufen ist bei einem Verhältnis von 3 zu 2 größer als die der
NFs. Als ihr Fachgebiet wählen die NFs vorwiegend die Geistes-
und Sozialwissenschaften.

So wie sich die NFs zum Unterrichten hingezogen fühlen, weil
ihnen diese Tätigkeit die Möglichkeit bietet, sich selbst zu finden,
so sagen ihnen auch andere Berufe mit ähnlichen Zielsetzungen
zu. Aufgaben, die darauf ausgerichtet sind, die Menschen fre-
undlicher, herzlicher und liebenswerter zu machen, sind für NTs
von Interesse. Sie neigen dazu, in jedem Menschen das Potential
zum Guten zu sehen, und sie widmen der Förderung dieses Po-
tentials oft ihr gesamtes Leben. Geistliche und missionarische
Aufgaben fallen verständlicherweise in ihr Interessengebiet, wie
auch solche auf dem Gebiet der Entwicklungshilfe. Manche NFs
sind zu großen persönlichen Opfern bereit, um anderen zu helfen,
ihren Weg zu finden. Der NF kann in unbarmherziger Weise
vorgehen, um dieses für sich oder andere zu erreichen.

Die Vier Temperamente 83

Die Gruppe der NFs zeigt im allgemeinen wenig Interesse an
kaufmännischen Tätigkeiten. Auch die Naturwissenschaften sind
für sie nicht besonders reizvoll. Sie arbeiten gern mit Worten, d.h.
sie legen großen Wert auf direkte oder indirekte Kommunikation
mit anderen Menschen. Eine der Möglichkeiten, mit anderen zu
arbeiten, sind die bildenden Künste. Während die SPs zu den
darstellerischen Kunstformen neigen, fühlen sich die NFs von den
Kunstrichtungen angesprochen, die mündliche und schriftliche
Kommunikation beinhalten. Als Schauspieler und Schauspieler-
innen neigen sie dazu, den Charakter der Person, die sie darstellen,
anzunehmen. Während der SP, in einem Kostüm verkleidet, seine
Rolle nur spielt (z.B. John Wayne als Soldat, Geschäftsmann oder
Vertreter des Gesetzes), versinkt die Persönlichkeit des NF ganz
in seiner Rolle. Der SP-Schauspieler bleibt er selbst und läuft nie
Gefahr, seine Identität in Frage zu stellen. Der NF-Schauspieler
hingegen neigt dazu, sich mit der jeweiligen Rolle völlig zu identi-
fizieren, und zwar nicht nur auf der Bühne, sondern auch privat.

Der NF besitzt die außergewöhnliche Fähigkeit, sich seinem
Gegenüber so darzustellen, wie dieser ihn zu sehen wünscht. Nur
selten hält es der NF dank seines Einfühlungsvermögens für not-
wendig, den Betrachter von seinen Illusionen zu befreien. Viel-
mehr behält er seine Selbstkenntnis für sich, außer bei Menschen,
die ihm viel bedeuten. Daß die Allgemeinheit ihn anders sieht als
er sich selbst, gibt ihm Anlaß zu innerer Belustigung. Er ist
durchaus bereit, die Dinge so, wie sie scheinen, auf sich beruhen
zu lassen, wenn es das ist, was die anderen (ihm unwichtigen)
Menschen offensichtlich brauchen oder wünschen.

Gillian wandte sich vom Spiegel ab. Der Spiegel konnte das
wesentlichste aller Merkmale letzten Endes doch nicht
wiedergeben. Gillian schritt zur Bar und bereitete einen Becher
Martinis, trank, nackt in einem Sessel sitzend die Haut auf
kühlem Leder, schön. Die besondere Eigenschaft war etwas
Reaktives, eine Chamäleon-Eigenschaft, die es ihr ermöglichte,
sich in den Augen eines jeden Mannes zu verwandeln. Sie war
in der Lage, blaßhäutig, vollbusig, intellektuell, sexy und
zurückhaltend zu werden - oft genug hatte sie diesen Vorgang
gespürt, um sich für seine Stichhaltigkeit verbürgen zu können.
Sie war in der Lage, das zu sein, was ein Mann gerade suchte.

84 VERSTEH MICH BITTE

Sie war in der Lage, die Traumfrau eines jeden Mannes zu
werden, und konnte dies irgendwie bewerkstelligen, ohne ihre
Identität aufzugeben ... Es war ein werdender Vorgang. Er
beruhte nicht auf technischen Tricks, sondern auf akuter
Sensitivität; er vollzog sich nicht in körperlichen Veränderungen,
sondern im Auge des Betrachters.

[Penelope Ashe, Naked Came the Stranger. New York: Dell
Publishing Company, 1969, p. 13]

Die “Religion” der 60er Jahre, die sogenannte “Encounter Group” -
Bewegung, ging zum großen Teil von NFs aus, die nach größerer
Intensität in ihren Beziehungen trachteten, nach einer undefinier-
baren Intimität. Sie suchten, in T-Gruppen, Sensitivitätsgruppen,
Gestaltgruppen, Marathon-Veranstaltungen (unbekleidete und
andere), transzendentalen Meditationsgruppen und Urschreig-
ruppen einen Weg zu einem tieferen Lebenssinn zu finden und
die Fähigkeit zu entwickeln, in Offenheit und Aufrichtigkeit zu
leben. Sie erforschten verschiedene Arten der verbalen und nicht-
verbalen Kommunikation, um sich ihrer Emotionen in größerem
Maße bewußt zu werden, in der Hoffnung, den zwischen dem
Auftreten einer Emotion und deren bewußter Wahrnehmung
bestehenden Zeitverzug auf den Bruchteil einer Sekunde zu ver-
ringern. In einer großen Zahl von Gruppen fanden sie zeitweilig
das Gefühl von Intimität, das sie suchten, und beschrieben die
Erfahrung als seelischen Höhepunkt oder Durchbruch:

In dem Augenblick, in dem ich jemandem begegne, habe ich das
Gefühl, irgenwo zu sein, wo ich noch nie zuvor gewesen bin. Es
ist schwer zu beschreiben. Als ob man mit dieser anderen Person
draußen im Weltraum ist und auf die Erde hinunter schaut.

[Terry O’Bannion and April O’Connell, The Shared Jour ney.
Englewood Cliffs, New Jersey, Prentice-Hall, Inc., 1970, p. 23]

In der abgestumpften Routine des täglichen Lebens ließ allerdings
oft, nachdem die Gruppenerfahrung vorüber war, das Gefühl von
Intimität nach.

Die Ernüchterung hinsichtlich der Gruppenerfahrung, von der
berichtet wurde, mag zum Teil auf die unrealistischen Erwar-
tungen dessen, was diese Erfahrungen bewirken konnten,
zurückzuführen sein, besonders was die NFs anbelangt, die mit

Die Vier Temperamente 85

der ihnen eigenen Vorstellung, innerlich gespalten zu sein, nicht
einig werden konnten. In der Tat berichten NFs immer wieder
von einer inneren Stimme, der sie sich ausgesetzt fühlen und die
ihnen befiehlt: “Sei Du selbst, sei authentisch, sei bedeutsam.”
Diese stets gegenwärtige Stimme führt Zwiegespräche hinsicht-
lich dessen, was er sein soll: ein vollständiger und vielsagender
Mensch, ein Mensch, der stets er selbst ist. Er ist zugleich Schaus-
pieler und sein eigenes Publikum, und somit einer geteilten Wah-
rnehmung ausgesetzt. Durch das brennende Bedürfnis, er selbst
zu sein, ist der NF dazu verdammt, für immer gespalten zu sein,
sich selbst zu beobachten, ob er er selbst ist.

“Ich finde, daß Du immer und überall viel zu befangen bist”,
sagte sie zu ihrer Schwester.

“Ich hoffe, daß ich wenigstens keine Sklavennatur bin”, sagte
Hilda.

“Aber Du vielleicht! Vielleicht bist Du der Sklave Deiner
Vorstellung von Dir selbst”.

Hilda fuhr eine zeitlang stillschweigend weiter nach dieser
_ unglaublich unverschämten Außerung eines so jungen Dinges
wie Connie.

“Wenigstens bin ich nicht der Sklave der Vorstellung, die jemand
anderes von mir hat, und dieser jemand ist ein Diener meines
Mannes”, erwiderte sie schließlich scharf und verärgert.

[D. H. Lawrence, Lady Chatterley’s Lover. New York: Ban tam
Books, 1928; 1968, p. 274]

Möglicherweise fällt es dem NF deshalb so schwer, die Zeit und
Energie, die er in seine Arbeit investiert, zu begrenzen, weil seine
Tätigkeit bedeutungsvoll sein und Dienstleistungen erbringen
muß, die selbst einen SJ zufriedenstellen würden. Anders als der
SP, der plötzlichen Eingebungen zufolge arbeitet, arbeitet der NF
nach einer Vision von Perfektion: das vollkommene Kunstwerk
oder Theaterstück, der vollkommene Roman oder Film, die
vollkommene Beziehung. Natürlich kann das tatsächlich
Geschaffene oder Erreichte nie an die Großartigkeit des Entwurfs
heranreichen. Nichtsdestoweniger scheinen die NFs in der Regel
nicht gewillt oder nicht in der Lage zu sein, sich nicht mit allen
Kräften für das, wozu sie sich verpflichtet haben, auch einzusetzen.

86 VERSTEH MICH BITTE

Sie sind dazu fähig, in diesem Punkt an sich selbst und an andere
“unzumutbare Forderungen zu stellen.

Was Kubrick anbelangt, so arbeitet er immer noch 18 Stunden
pro Tag an der endgültigen Feinabstimmung des Tonstreifens ...
“Es entsteht ein Gefühl totaler Demoralisation, wenn man sagt,
es sei einem egal. Vom Drehbeginn bis zum Ende eines Films
sind die einzigen Begrenzungen, nach denen ich mich richte,
die, die mir durch die zur Verfügung stehende Geld summe und
durch den von mir benötigten Schlaf auferlegt werden. Entweder
es liegt einem etwas an einer Sache oder nicht, und ich weiß
ganz einfach nicht, wo die Grenze zwischen diesen beiden
Positionen anzusiedeln ist.”

[“Kubrick’s Grandest Gamble.” Time. New York, Dec. 15, 1975,
p- 78]

Obwohl der NF dazu neigt, seine kreativen Bestrebungen mit
Leidenschaft zu betreiben, kann er auch ein intellektueller Sch-
metterling sein, der von einer Idee zur anderen flattert ein Dilet-
tant in seinem Streben nach Wissen, vergleicht man ihn mit einem
NT. Der NF möchte das Leben in seiner ganzen Vielfalt auskosten,
so wie der SP, aber er sucht in all seinen Erfahrungen einen
tieferen Sinn, eine Bedeutung, die tiefer ist als die des eigentlichen
Ereignisses. NFs neigen dazu, das Leben, das sie führen, und die
Erfahrungen, die sie sammeln, in einem romantischen Licht zu
sehen. Das gleiche gilt auch hinsichtlich der Erlebnisse und Er-
fahrungen anderer. Menschen zu beobachten, interessiert sie in
wesentlich größerem Maße als irgendwelche Abstraktionen. Die
NFs sind ebenso wie die NTs zukunftsorientiert und konzentri-
eren sich auf das, was moglicherweise passieren wird. Aber an-
statt wie der NT über die Möglichkeiten von Prinzipien
nachzudenken, denkt der NF über die Entwicklungsmoglichkeiten
von Menschen nach. Er tragt gern dazu bei, aus anderen das
Bestmogliche herauszuholen, und spricht oft von “Aktualisierung
des Potentials” sowohl bei sich selbst als auch bei anderen. So, wie
der NF sich selbst sieht, sieht er auch seine Mitmenschen: das
Bestehende ist nie ganz zufriedenstellend. Der Gedanke, daß außer
dem Sichtbaren nichts existiert, ist fiir einen NF unhaltbar.

Natürlich fingen die Griechen in ihrer Mythologie die NF-
Gesinnung in der faszinierendsten und kompliziertesten aller

Die Vier Temperamente 87

Göttergestalten ein. Der SP Dionysos schwelgte in den Freuden
von “Wein, Weib und Gesang”, den Augenblick voll auskostend.
Er stellte sich den Realitäten so, wie sie sich ergaben und schenkte
der Menschheit die Freude am Sinnlichen. Epimetheus hatte unter
dem Bösen aus der Büchse Pandoras zu leiden, hielt jedoch in
seiner redlichen SJ-Art zu ihr, so wie sein Gewissen es ihm
vorschrieb. Er fand Trost in dem, was das einzige Gute in Pandoras
Büchse darstellte: die Hoffnung. Die Menschheit entwickelte ein
soziales Bewußtsein und die immerwährende Hoffnung auf eine
bessere Zukunft. Betrübt darüber, daß der Mensch nur aus Ton
bestand, raubte der NT Prometheus von der Sonne das Feuer,
brachte es den Menschen und mußte dafür bezahlen. Aber er
schenkte der Menschheit die Technologie. Apollo stellt in der
griechischen Mythologie das direkte Bindeglied zwischen den
Göttern und den Menschen dar. Er schenkte der Menschheit ein
Gefühl der Berufung und zeigte ihr, wie sie die Suche nach dem
Heiligen fortführen konnte, obwohl sie das Böse und Profane
kennengelernt hatte.

Apollo, als der selbsternannte Überbringer der Wahrheit, machte
es sich zur Aufgabe, den Willen seines Vaters, Zeus, für die Men-
schheit zu interpretieren. Apollo symbolisiert die Dualität des
hellenistischen Geistes: Das Drängen nach Idealen, nach Wahrheit,
Schönheit, Geistigkeit und Heiligkeit und dem damit verbun-
denen Wunsch, die Tiefe des Profanen, des Schmutzigen, des
Korrupten und des Fleischlichen zu erforschen. Er stellte das
griechische Ideal von geistiger Reinheit und hingebungsvoller
Hilfe dar und war der Spender von therapeutischer Musik und
Gesang. Er repräsentierte denjenigen, der Geist und Körper heilte.
Er war der Übermittler von Prophezeiungen, der Vertreter der
Götter, der Inspirierte und der Inspirierende, der Göttliche und
der Unbestechliche. Die primitive und gewalttätige Seite Apollos
kam nur dann zum Vorschein, wenn seine Souveränität angegrif-
fen wurde, oder wenn er in seinen Bemühungen, den Menschen
Glück und Frieden zu bringen, frustriert war. Im Inneren Apollos
existierte das Gefühl der Berufung, der Kult des Individuellen, die
Suche nach Identität, Seite an Seite mit zügelloser Lust, der Bere-
itschaft, für eine Sache zu töten oder in seinen Riten Priesterinnen
einzusetzen, selbst auf Kosten ihrer geistigen Gesundheit, und
mit dem Verrat an seinem Vater, Zeus. Das Heilige und das
Profane existierten in Apollo Seite an Seite.

88 VERSTEH MICH BITTE

In Apollo finden die NFs ihren Prototyp. Ihre Bedürfnisse sind
weniger auf Dinge als auf Menschen konzentriert. Sie geben sich
nicht mit Abstraktheiten zufrieden; sie streben nach menschlichen
Beziehungen. Ihre Bedürfnisse basieren nicht auf Handlung, son-
dern auf pulsierender gegenseitiger Beeinflussung. In seinem
Bestreben, sich in vollkommener Ganzheit und einmaliger Iden-
tität selbst zu verwirklichen, ist sich der NF bewußt, daß dies ein
lebenslanger Prozeß ist, eine Idealvorstellung der vollkommenen
Persönlichkeit, die er sein möchte.

PARTNERWAHL UND
TEMPERAMENT

Das Verhalten bei der Partnerwahl wird von einer Reihe von
Variablen bestimmt, z.B. von elterlichen Vorschriften, wirtschaftli-
chen Verhältnissen, sozialer Schicht, Bildungsniveau, nationaler
Herkunft, Rassenzugehörigkeit, Körperbau und Physiognomie.
Stärker als der Einfluß all dieser Variablen jedoch ist der des
Temperaments. Bei einer Gleichheit aller anderen Variablen ist
das Temperament bei der Wahl des Partners der ausschlaggebende
Faktor. Daher ist es nützlich, sich vor Augen zu führen, wie sich
die Typen paarweise anordnen und wie sich die Vertreter der vier
Temperamentgruppen als Partner verhalten.

Zunächst ist festzustellen — und dies wird mit gewisser Vorsicht
gesagt -, daß zwei Jahrzehnte der Typenbeobachtung (Keirsey
begann damit im Jahre 1956) auf die erstaunliche Tatsache hin-
weisen, daß sich die Mehrzahl der Menschen vom entgegeng-
esetzten Typus angezogen fühlt und diesen auch heiratet. Ferner
läßt sich beobachten, daß sich bei fehlgeschlagenen Verbindungen
die Betreffenden nach 10 oder 20 Jahren mit großer Wahrscheinli-
chkeit nochmals für den entgegengesetzten Typus entscheiden.

Die Annahme, daß Gegensätze sich anziehen, ist natürlich ein
altbekanntes Klischee, das aber viele nicht zu überzeugen scheint.
Ehe- und Partnervermittlungsinstitute und besonders comput-
ergesteuerte Auswertungen, die die Gemeinsamkeiten der Kandi-
daten herausstellen, sind hierfür ein Beispiel. Sie lassen den
Glauben an ein anderes Klischee erkennen, nämlich daß sich gleich

89

90 VERSTEH MICH BITTE

zu gleich gesellt. Dabei ist es das Institut oder der Computer, der
gleich zu gleich gesellt. Nur selten tun die Kandidaten dies von
sich aus. Das soll nun allerdings nicht heißen, daß die Ehe-oder
Lebenspartner, die sich gleichen, nicht miteinander auskommen
und dauerhafte Verbindungen unterhalten können. Vielmehr soll
damit gesagt werden, daß gleiche Partner sich nicht gegenseitig
anziehen. Entgegengesetzte Typen ziehen sich an. Warum?

Laut Jung hat das Entgegengesetzte nicht nur eine anziehende,
sondern sogar eine faszinierende Wirkung. Seine Vorstellung vom
Gegensätzlichen, das er als “Schatten” bezeichnete, mutet fast
gespenstisch an. Danach wirft der Mensch sozusagen einen Schat-
ten hinsichtlich dessen, was er nicht, ist oder besser, hinsichtlich
dessen, was in ihm unterentwickelt ist, nicht zum Ausdruck kommt
oder “ausgelebt” wird. Indem man vom Gegensätzlichen
angezogen wird, kommt dies einem Abtasten nahe, wobei man
die zurückgewiesene, verworfene oder nicht ausgelebte Hälfte
seiner selbst sucht, wie ein halbierter Wurm, der tastend umher-
kriecht, um sich mit seiner zweiten Hälfte zu vereinigen. Somit ist
die Suche des Menschen nach seiner verborgenen Seite in ihm
verankert, eingeprägt, a priori und unumgänglich, so wie Sexual-
ität und Territorialität.

[Man muß allerdings nicht unbedingt mit Jungs reduktionistis-
cher Lokalisierungstheorie und der Unumgänglichkeit oder a pri-
ori übereinstimmen. A-priori-Verhalten als gegeben vorauszuset-
zen ist vertretbar, solange man es nicht lokalisiert und auf diese
Weise einen Homunkulus oder “ghost-in-the-machine”- Irrtum
begeht].

Der Mensch trachtet also instinktiv nach seinem Gegenstück oder,
um mit Jung zu sprechen, nach seiner Ergänzung. Die Frage ist,
sollte er danach trachten. Zahlen sich solche Partnerschaften aus?
Die Antwort ist ja, aber... Ja, solange nicht die Absicht besteht, den
Partner zu ändern. Nein, wenn eine solche Absicht besteht. Diese
unklare Antwort — ja, aber — ist die Uberleitung zur “Großen
Hypothese” hinsichtlich der Hauptursache gescheiterter Ehen —
dem Pygmalion-Projekt.

Das Pygmalion-Projekt besteht darin, daß man zunächst alles
daransetzt, den Menschen zu finden, der ganz anders ist als man

Partnerwahl und Temperament 91

selbst, dem man verspricht, für ihn zu sorgen, ihn zu umsorgen.
In vielen Fällen handelt es sich dabei um einen Menschen, der in
jeder Hinsicht das Gegenteil von einem selbst darstellt. Sobald
man diesen Menschen gefunden hat, werden alle Register gezogen,
ihn nach eigenen Vorstellungen umzuformen, so als wäre die
Heiratsurkunde als Bildhauerurkunde aufzufassen, die den Ehep-
artner befugt, an dem anderen herumzumeißeln und zu feilen, bis
er dem Bildnis des Bildhauers entspricht. Man stelle sich einmal
vor, das Vorhaben der Ehegatten wäre mit Erfolg gekrönt! Ovid
und Shaw würden sich in ihren Gräbern herumdrehen.

Natürlich ist dieses Vorhaben, den Partner nach dem eigenen
Vorbild zu gestalten, unmöglich. Aber schon der Versuch, den
anderen zu ändern, richtet den Schaden an. Indem man den Part-
ner zu verändern sucht, sagt man ihm: “Du bist nicht so, wie ich
dich haben möchte. Ich möchte dich anders haben, als du bist.”
Man mag den anderen offensichtlich nicht so, wie er ist, obwohl
gerade das die ursprüngliche Anziehungskraft ausmachte! (Man
könnte hier versucht sein, in allen Menschen das starke Bedürfnis
zu vermuten, sich umzugestalten, d.h. wiedergeboren zu werden.
Daher trachten sie nach dem, was man als den Rohstoff bezeich-
nen könnte, das formlose Gestein, das, was sich weitestgehend
von ihnen unterscheidet, denn je größer die Umwandlung des
Partners ist, desto größer ist ihr Erfolgserlebnis. Steckt nicht in
jedem von uns ein Pygmalion?)

Angenommen man kämpft gegen dieses stets gegenwärtige
Bedürfnis, seinen Partner zu ändern, an. Wäre es unter diesen
Umständen möglich, daß entgegengesetzte Typen glücklich
miteinander leben könnten? Vielleicht, und zwar dann, wenn
beide ihren (natürlichen) Drang, den anderen ändern zu wollen,
erkennen, einen Augenblick innehalten, sobald sie den Impuls
dazu verspüren und die Lippen verschließen — auf diese Weise
könnten sich interes-sante Entwicklungen ergeben. Wenn man in
bezug auf das Verändernwollen des Partners Zurückhaltung übt
und davon absieht, ihn in eine bestimmte Richtung zu drängen —
z.B. logischer zu denken, verantwortungsbewußter zu handeln,
mehr Spontaneität zu zeigen, weniger oberflächlich zu sein —
dann könnte die Möglichkeit bestehen, daß man seine Art, die
man ursprünglich anziehend fand, zu schätzen beginnt.

92 VERSTEH MICH BITTE

Beachtenswert ist hierbei, daß man von seinem Partner nicht ver-
langt, er solle das, was er in großer Fülle besitzt (z.B. Spontane-
ität), aufgeben, sondern vielmehr, daß man von ihm verlangt, sich
den eigenen Zielsetzungen anzuschließen (z.B. dem Erlangen von
Kompetenz). Was man dabei vielleicht nicht bedenkt, ist die Tatsa-
che, daß der Betreffende, indem er die Ziele des anderen verfolgt,
seine eigenen aufgeben muß. Man kann den Pelz nicht waschen,
ohne ihn naß zu machen.

Was man im Zusammenhang mit der Temperamenttheorie unter
“entgegengesetzten Typen” versteht, bedarf einer Klarstellung.
Im weitesten Sinne sind die Denker (schizoide Astheten) das
Gegenteil der Empfindenden (zykloide Wirtschaftler). Im Rahmen
von Jungs Beiträgen sind die Denkenden das Gegenteil der Fühlen-
den, die Urteilenden das Gegenteil der Wahrnehmenden, und die
Extravertierten das Gegenteil der Introvertierten. Natürlich gibt
es nicht den extravertierten Typus per se; es gibt acht extraverti-
erte Typen, so wie es acht introvertierte Typen gibt. Extravertierte
können sich ebenso grundlegend voneinander unterscheiden, wie
sich die Denker von den Urteilenden unterscheiden. Entgegeng-
esetzte Typen sind wie folgt aufgeführt:

INTP — ESF] INFP - EST]
ENTP - ISF] ENFP - IST]
INT] — ESFP INF] — ESTP
ENTJ - ISFP ENF] - ISTP

Entgegengesetzte Temperamente sind folgende:

NF gegenüber NT
SP gegenüber SJ

Es hat den Anschein, als bestünde zwischen entgegengesetzten
Typen eine größere Anziehungskraft als zwischen entgegeng-
esetzten Temperamenten. Zum Beispiel scheint sich der ENFP
stärker vom IST] angezogen zu fühlen als vom INT]. Ein weiteres
Beispiel ist der ENTJ, der sich häufiger für den ISFP als für den

Partnerwahl und Temperament 93

INFP entscheidet. Auch scheint er sich mehr für den dem ISFP
verwandten Typus, den ESFP, zu interessieren als für den INFP.

Eine weitere wichtige Überlegung hinsichtlich des “Zueinander-
passens” in partnerschaftlichen Verbindungen ist die, daß nicht
jeder die gleichen Erwartungen von der Ehe oder Lebensgemein-
schaft hat. Die NFs suchen wahrscheinlich eine “tiefgehende”
Beziehung (wenigstens sagen sie das), während die NTs, SPs und
SJs an “Tiefe” kaum interessiert sind, bzw. nur schwerlich zu
sagen wüßten, was das Wort “Tiefe” im Zusammenhang mit Ehe
oder Lebensgemeinschaft bedeutet.

Worauf also kommt es den Typen an, wenn sie eine Verbindung
eingehen?

Aufschluß darüber muß das Naturell der Person, die auf uns
anziehend wirkt, geben. Vielleicht hilft die Betrachtung der für
die einzelnen Typen am besten geeigneten Tätigkeiten, die
gegenseitige Anziehungskraft zu erklären. Nun mag es sehr
willkürlich erscheinen, daß die vielen hundert Tätigkeitsgebiete
fein säuberlich in nur 16 Berufskategorien zusammengefaßt wer-
den können, die dann zufällig den Grundmotiven der einzelnen
Typen entsprechen. Das stimmt natürlich. Bei der für den jeweili-
gen Typus “am besten geeigneten Tätigkeit” handelt es sich
selbstverständlich um ein Metapher, das dazu dienen soll, die Art
der Tätigkeit zu veranschaulichen, für die sich die einzelnen Typen
interessieren. Die Typen sind als gegensätzliche Paare wie folgt
aufgeführt:

INTP (Architekt) eu... ESF] (Verkäufer)
ENTP (ErfindeT) ea... ISF] (Konservator)
INTJ (Wissenschaftler) ................... ESFP (Entertainer)
ENT] (Feldmarschall) .................... ISFP (Künstler)
INFP (Quastor) esse EST] (Administrator)
ENFP (Journalist) ........................... IST] (Treuhänder)
INF] (AUfOT ers ESTP (Promotor)

ENF] (Pädagoge) «u... ISTP (Artisan)

94 VERSTEH MICH BITTE

Nach der These von der Anziehungskraft der Gegensätze heißt
das, daß Architekt und Verkäufer sich gegenseitig anziehen, Erfin-
der und Konservator, Wissenschaftler und Entertainer usw. Es sei
aber nochmals betont, daß man sich nur in großen Zügen an diese
Kategorien halten sollte, da man sonst Gefahr läuft, die eigentli-
che Absicht aus den Augen zu verlieren.

Der INTP-”Architekt”

Bei dem “Architekten” handelt es sich nicht nur um einen De-
signer von Bauwerken, sondern auch um den Architekten von
Ideen (den Philosophen), von Zahlensystemen (den Mathema-
tiker), von Computersprachen (den Programmierer) usw. Kurz
gesagt, die Stärke des Architekten liegt im abstrakten Design, das
Wesentliche sind die Zusammenhänge.

Warum sollte nun dieser Abstraktionist den ESFJ-” Verkäufer”
anziehend finden? Verkaufen im weitesten Sinne bedeutet, jeman-
den zu überzeugen, etwas erhalten zu wollen, was für den
Empfänger einen gewissen Wert darstellt. Der Verkäufer versorgt
im Grunde genommen den Empfänger (abgesehen davon, daß
der Empfänger dafür zahlt). Diese Grundeinstellung des ESF]J-
Verkäufers ist für den Empfänger (Käufer) wahrnehmbar; er fühlt
die betreuende Haltung. Genau das ist es, was auf den INTP-
Architekten anziehend wirkt — das Betreuende, das ihn mit der
Realität verankert.

Was macht die Anziehungskraft des INTP auf den ESFJ-
“Verkaufer” aus? Hier ist jemand, der in seiner abstrakten Art
gleich einem mit Wasserstoff gefüllten Ballon von der Erde
abzuheben scheint. Er ist auf eine Bindung angewiesen, um von
Zeit zu Zeit zur Erde zurückzukehren. In gewissem Sinne muß
man ihn von der Wichtigkeit der Realität überzeugen, da er sich
ihr gegenüber gleichgültig verhält; man muß sie ihm “verkaufen”.

Der ESF] (etwa 15 Prozent der Bevölkerung) fühlt sich in gleichem
Maße zu einer weiteren Gruppe, die zur Partnerwahl in Frage
kommt, hingegezogen. Es handelt sich dabei um das Gegenstück
zu seiner S-Seite (Empfindung), den ISTP-” Artisan”. Der Artisan

Partnerwahl und Temperament 95

steht mit beiden Füßen auf dem Boden der Wirklichkeit, aber
eigenartigerweise ist es ihm gleichgültig, welchen Ausgang oder
welches Ergebnis seine Aktivitäten erzielen. Für ihn zählt lediglich
der Vorgang. Überdies stehen ihm wahrscheinlich einige leis-
tungsfähige Maschinen zur Verfügung, die seinen Drang nach
aufregenden Erlebnissen befriedigen. In gewissem Sinne also
bedeutet seine Gleichgültigkeit in bezug auf das Ergebnis seiner
Handlungen, daß er ebenso wirklichkeitsfremd ist wie der INTP.
Er ist somit für den ESF] jemand, der mit der Realität verankert
werden muß, dem man etwas geben kann.

Auch für den INTP gibt es eine zweite Gruppe, die ihn anzieht,
und zwar die ENFJ-”Pädagogen”. Was versteht man unter einem
Pädagogen? Er ist ein Förderer des Wachstumsprozesses, jemand,
der die mysteriöse Fähigkeit besitzt, in anderen einen
Selbstentfaltungsprozeß zu bewirken. Alle NFs scheinen dieses
Talent in gewissem Grade zu besitzen, verbunden mit dem
Wunsch, es auch anzuwenden, aber der ENF] besitzt es in überaus
großem Maße.‘ Diese Verbindung — ENFJ — INTP — kann für den
ersteren eine “tiefgehende” sein und für den letzteren charisma-
tische Anziehungskraft haben.

Der ENTP-"Erfinder”

Der erfinderische ENTP findet für seine Unternehmungen im
ISFJ, dem großen Konservator, die perfekte Ergänzung. Allge-
mein gesprochen handelt es sich beim Konservator um jemanden,
der sich moralisch verpflichtet fühlt, für das materielle und
gesetzlich festgelegte Wohl der sich unter seiner oder ihrer Obhut
Befindlichen zu sorgen. Der Erfinder, wiederum allgemein gespro-
chen, ist jemand, der geneigt ist, das Bestehende — Werkzeuge,
Arbeitsvorgange oder Unternehmen — durch etwas Besseres zu
ersetzen. Der ENTP verhält sich in dem Bestreben, seine

1 Umfragen bei Lehrern und Verwaltungsangestellten aller Typen, die den besten
Lehrer, den sie kennen, nennen sollten, haben ergeben, daß ihre Wahl durchweg
auf einen ENF] fiel. Kein anderer Typus erreichte auch nur annähernd dessen
Popularität. Aus J. Wright, Unveröffentlichte Dissertation, Claremont Graduate
School.

96 VERSTEH MICH BITTE

Erfindungsgabe zu beweisen, notwendigerweise ikonoklastisch
und wird in der Regel von anderen auch so gesehen. Somit gerät
er möglicherweise mit den Älteren in Schwierigkeiten, die
gewöhnlich ihre altbewährten Werkzeuge, Arbeitsweisen usw.
nicht unbedingt durch neue Erfindungen des ENTP ersetzt sehen
möchten. In einer Partnerschaft mit diesem erfinderischen
Spitzbuben übernimmt es der ISFJ, die Dinge mit dem Establish-
ment zu arrangieren.

Der ENTP fühlt sich auch zu dem Typus hingezogen, der das
Gegenteil seiner N-Seite darstellt, nämlich dem INF]. Eigenar-
tigerweise unterscheidet dieser sich aber in wichtigen Aspekten
von dem nur scheinbar ähnlichen ISFJ. Der INF] hat das Wesen
des “Autors” — des Übermittlers von Sinnvollem, des Mystikers,
des Orakels. Man könnte ihn vielleicht als den Konservator der
Seele, als eine Art Messias bezeichnen. Auf jeden Fall besitzt der
“Autor” (im weitesten Sinne gesprochen) etwas, das dem ENTP
als begehrenswert erscheint. Prometheus wurde bestraft, als er
der Menschheit das Feuer schenkte. Der prometheische ENTP
mag der Ansicht sein, daß der INF] als Partner zwar nicht seinen
Körper vor den Geiern, zumindest aber seine Seele vor der Hölle
bewahren kann.

Der INTJ-”Wissenschaftler”

In seinem Bestreben, die Natur zu beherrschen, fällt es dem INTJ-
“Wissenschaftler” wahrscheinlich schwerer als allen anderen
Typen, sich für einen Partner zu entscheiden. Selbst die Partner-
wahl muß auf wissenschaftliche Art und Weise geschehen. Es
kann durchaus sein, daß die Erzählungen, Theaterstücke und
Filme, in denen die vernunftgemäße und sachliche Einstellung bei
der Partnerwahl angefochten wird, auf den überzeugten Wissen-
schaftler INT] zugeschnitten sind. Nichtsdestoweniger fühlt sich
der INTJ in jungen Jahren zu dem aufgeschlossenen, spontanen,
vergnügten “Entertainer” ESFP hingezogen. Der INT] besteht
jedoch darauf, daß für eine eheliche Verbindung bestimmte Krit-
erien erfüllt werden, ansonsten wird sie nicht zustande kommen.
Auf diese Weise sind für den INTJ Beziehungen, die aufgrund

Partnerwahl und Temperament 97

natürlicher Anziehungskraft beginnen, oft nicht von Dauer. Da er
oder sie vernunftmäßig und systematisch vorgeht, fällt die Wahl
häufiger auf einen Partner, der gleichgeartet ist, als auf einen
gegensätzlichen Partner. Er geht davon aus, daß gleiche oder
ähnliche Typen besser miteinander auskommen als entgegeng-
esetzte. Der INTJ-” Wissenschaftler” fühlt sich auch vom ENFP-
”Journalisten” angezogen, was möglicherweise mit dessen enthu-
siastischer, überschiumender und scheinbar spontanen Art, Freude
und Erstaunen auszudrücken, zusammenhängt — das Gegenteil
der vorsichtigen, überlegten und exakten Art des INTJ.

Der ENTJ-”Feldmarschall”

Der ENT] ist der geborene “Feldmarschall”, d.h. er brennt darauf,
mit mehreren “Armeen” zu arbeiten, die Truppen aufzustellen
und den “Krieg” auf die Weise zu führen, auf die er geführt
werden sollte. Wenn dieser ENTJ einem Unternehmen vorsteht,
ganz gleich wie unbedeutend dies sein mag, so wird er es seinem
Temperament zufolge stets so führen, wie er eine Armee führen
würde — mit einem Blick für langfristige Strategien und die davon
abzuleitenden Taktiken, Logistik und Konse- quenzen. In geradezu
verblüffendem Kontrast hierzu ist der Feldmarschall in das
“Blumenkind” verliebt, den bukolischen Künstler ISFP, der sich
in friedlicher Stille am Dorfweiher niederläßt! Möglicherweise
wünscht sich der ENTJ einen Partner, der die friedliche Stille der
Natur mit ihm teilt — weitab vom Gedränge der Massen — und
somit eine Privatsphäre schafft, die das Berufliche von Heim und
Familie trennt.

Der ENT] fühlt sich auch zu seinem Gegenstück im apollinischen
Lager, dem klösterlichen, suchenden INFP, hingezogen. Was be-
sitzt dieser fromme oder ritterliche INFP (wie z.B. die heilige
Johanna oder Sir Galahad), das den Feldmarschall anspricht?
Zunächst läßt sich eine gewisse äußere Ähnlichkeit zwischen INFP
und ISFP feststellen, was möglicherweise an dem unterschwellig
vorhandenen missionarischen Hang der INFPs liegt. Beide, die
INFPs und die ISFPs, besitzen eine Art missionarischen Eifer,
erstere über den Ehepartner und letztere über der Stille der Natur.

98 VERSTEH MICH BITTE

Der INFP-”Quästor”

Für den INFP-”Quästor” ist die Partnerwahl wahrscheinlich proble-
matischer als für irgendeinen der anderen ‚Typen. Dabei ist zu
beachten, daß die INFPs nur relativ selten, nämlich in kaum mehr
als einem Prozent der Bevölkerung, vorkommen. Die Problematik
liegt in ihrer Grundeinstellung zum Leben begründet. “Das Le-
ben”, so der INFP, “ist eine äußerst ernsthafte Angelegenheit”.
Wenn also jemand sein Leben als eine Art Kreuzzug oder als eine
Reihe von Kreuzzügen betrachtet, dann kann sich dies für den
Ehepartner belastend auswirken. Falls der INFP die andere
Richtung einschlägt, die “monastische” (ein und dieselbe Person
kann zwischen beiden Richtungen hin und her schwanken - ein-
mal der Kreuz-ritter und einmal der Mönch sein), so sieht sich der
Ehepartner wiederum der Belastung ausgesetzt, den monastis-
chen Partner aus den düsteren, meditativen Versenkungen em-
porzuheben.

Die der kreuzfahrenden-monastischen Persönlichkeit entgegenge-
setzten Typen, die ENTJs und ESTJs, scheinen für die Belastungen
dieser sich abwechselnden Phasen gut ausgerüstet zu sein. Beide
sind mit der Wirklichkeit fest verankert. Der ENTJ, der seine oder
ihre Truppen anordnet und auf ferne Ziele richtet; der ESTJ, der
auf gut-fundierte, zuverlässige und traditionelle Art und Weise
das ausübt, was er auszuüben hat. Beide können demjenigen
einen sicheren Halt bieten, der sich sonst in Meditationen oder
Kreuz-zügen verlieren würde. Einen Partner von irrelevantem
Format zu wählen (z.B. einen ISTP-Artisan oder einen ESTP-Pro-
motor), wäre nicht die weiseste Taktik in einer so wichtigen
Angelegenheit wie dem Leben.

Der ENFP-”Journalist”

Hier handelt es sich um einen Vorboten, einen temperamentvol-
len Verkünder von Neuigkeiten. Hinter dem übersprudelnden
Enthusiasmus des ENFP verbirgt sich jedoch ein Mensch, der sich
auf fanatische Weise mit dem “Sinn” des Lebens beschäftigt. In
dieser Hinsicht erinnert er an den INFP-Kreuzritter, allerdings

Partnerwahl und Temperament 99

unternimmt er weder Kreuzzüge noch neigt er zur Meditation,
wenigstens nie für längere Zeit. Der ENFP untersucht alles, ähnlich
einem kleinen jungen Hund, der herumschnüffelt und seine Nase
überall hineinsteckt. Der ENFP will über alles Bescheid wissen
und kann es nicht ertragen, von irgendeiner Sache ausgeschlossen
zu sein. Aus diesem Grunde eignet er sich hervorragend als Re-
porter, Nachrichtensprecher und Journalist. Wer könnte diesen
ausgelassenen, übersprudelnden aber ernsthaften Menschen
mögen? Der Felsen von Gibraltar, natürlich —- ISTJ, der
“Treuhänder”. Der IST], der sich daran ergötzen kann, “die Bücher

” 4”

ordentlich zu führen”, “das Budget auszuarbeiten”, “zu sichern

144 4”

und zu versichern”, “zu stabilisieren und auszugleichen”, “Ver-
trage einzuhalten”, “einen steten Kurs beizubehalten” und “tadel-
lose Ordnung zu halten”, kann sich auch daran erfreuen, ein

sicherer Hafen fiir den heraldischen ENFP zu sein.

Welcher Typus wirkt außerdem noch anziehend auf den wißbegi-
erigen Journalisten und findet diesen seinerseits anziehend?
Merkwürdigerweise der theoretisierende Wissenschaftler INT],
der versunken in seiner Welt der abstrakten Betrachtungen und
Hypothesen einen sicheren Halt bei dem Menschen findet, der
weiß, was in der Wirklichkeit passiert! Somit kann der ENFP
entweder ein sicherer Hafen sein oder einen sicheren Hafen
benötign , und wer weiß, welche der beiden Möglichkeiten er
wählt?

Der INF)J-” Autor”

Der orakelhafte INF] entscheidet sich moglicherweise fiir den
erfinderischen ENTP, kann sich aber auch fiir eine andere Art des
Gegensatzes interessieren, namlich fiir den ESTP. Zwischen dem
ESTP und ENTP besteht, oberflächlich betrachtet, eine große
Ahnlichkeit. Beide sind charmant, zuvorkommend, weltgewandt,
humorvoll, geistreich, leicht zugänglich, waghalsig und verwegen.
Der eine aber hat es darauf abgesehen, zu erfinden, wahrend der
andere daran interessiert ist, zu fordern und zu unterstiitzen, was
einen betrachtlichen Unterschied zwischen beiden Typen bedeu-
tet. Den Erfinder braucht man fiir Erfindungen, den Promotor fiir

100 VERSTEH MICH BITTE

Unternehmungen. Der Promotor muß, um Erfolg zu haben, ein
“con artist” im besten Sinne des Wortes sein; er muß das Ver-
trauen (confidence) anderer gewinnen können. Weshalb sollte
sich nun der Übermittler von Sinnvollem, der INFJ, für den Entre-
preneur, den ESTP, interessieren? Weil er diesem dazu verhelfen
möchte, sich zu verinnerlichen und über die Bedeutung seines
Daseins nachzudenken. Ebenso kann man sich fragen, weshalb
sich der INF] vom ENTP angezogen fühlt? Weil er den Ikonoklas-
ten von seiner scheinbaren Torheit retten möchte (man wird
zugeben müssen, daß die meisten Erfindungen Blindgänger sind).

Der ENF}-"Padagoge”

Wer ist die Ergänzung dieses Wachstumsforderers? Sein
Gegenüber auf der S-Seite ist der ISTP, der “Artisan”. Es fällt nicht
besonders schwer, sich vorzustellen, daß der ENF] auf Grund
seiner Neigung zum Lehren? das Handwerkliche im ISTP zur
vollen Entfaltung bringen möchte. Der Handwerker besitzt aller-
dings von Natur aus auch eine andere Seite, die hin und wieder
zum Durchbruch gelangt und in manchen Fällen sogar zum Leit-
faden seines Lebens wird — Abenteuerlust und Erforschungsdrang.
Der ISTP ist somit gewissermaßen unberechenbar und kann mögli-
cherweise in unbekannte Regionen entschwinden. Es ist kaum
anzunehmen, daß beim ENF] auch im Hinblick auf die Aben-
teuerlust des ISTP der Wunsch besteht, fördernd auf ihn
einzuwirken.

Wie bereits erwähnt, findet der ENFJ den INTP anziehend. In ihm
findet der große Förderer ein hervorragendes Objekt, da sich
hinter dem gelassen, gefaßt, unbeteiligt und mißtrauisch wirken-
den Äußeren des INTP ein Designer von Bauwerken, Maschinen,
Werkzeugen, Arbeitsabläufen, Taktiken, Ausdrucksweisen, mathe-
matischen Aufgaben und dergleichen verbirgt. Die Voraussetzung

2 Falls der ENF] als Lehrer tätig ist — ganz gleich auf welcher Ebene — so könnte
bei ihm der Wunsch nach dem ihn ergänzenden Partnertypus weniger stark als
sonst ausgeprägt sein. Allerdings wählen die wenigsten ENFJs den Beruf des
Lehrers.

Partnerwahl und Temperament 101

dabei ist natürlich, daß sich diese latenten Designer-Fähigkeiten
“aktivieren” und “fördern” lassen.

Der ESF)-” Verkäufer”

Wie bereits erwähnt, ziehen sich ESFJs und INTPs gegenseitig an.
Der ESFJ, der dem in höheren Regionen des Abstrakten schweben-
den INTP ein fester Halt sein möchte, findet im ISTP einen noch
besser geeigneten Kandidaten zur Verankerung. Die Höhenflüge
des ISTP sind oft sogar wörtlich und nicht nur sinnbildlich zu
verstehen, denn er fliegt tatsächlich. Im Cockpit fast eines jeden
Flugzeugs findet man den ISTP. Natürlich fliegen die meisten
ISTPs nicht im eigentlichen Sinne des Wortes, aber die Sehnsucht
nach Abenteuern und Erforschungen, die durch das Fliegen sym-
bolisiert wird, ist vorhanden, und das ist es, diese Sehnsucht, die
den ESF] anzieht wie das Licht die Motte. Was spricht hierbei nun
das gebende, fürsorgliche und wohlwollende Wesen des ESF] an?
Nun, natürlich die Rückkehr des Abenteurers, wenn der Fürsor-
gende Erquickung und Entspannung bieten kann.

Der ISF}-”Konservator”

Wie bereits festgestellt, findet der ISF] in seiner bewahrenden,
erhaltenden Wesensart seine Ergänzung im ikonoklastischen
ENTP, dem “Erfinder”. Eine noch größere Affinität scheint zwis-
chen ihm und dem ESTP-"Promotor” zu bestehen. Die schneidi-
gen, glänzenden, raffinierten Kapriolen des ESTP bedürfen einer
Absicherung. Der ESTP neigt zu “Hochphasen” des wirren,
euphorischen Treibens. Der ISFJ ist jemand, der auf die “Bruch-
landungen” vorbereitet ist. Nicht selten ist der ISF] in den Bereichen
beruflich tätig, in denen er oder sie sich um die Bedürfnisse an-
derer zu kümmern hat. Trotzdem scheint es ihm oder ihr nichts
auszumachen, auch zu Hause derartige Dienste zu verrichten,
wodurch der ISF] häufig größeren Belastungen ausgesetzt ist als
andere Typen. Falls der Ehepartner nicht hin und wieder Anerk-
ennung für diese geleisteten Überstunden zeigt, muß er damit

102 VERSTEH MICH BITTE

rechnen, daß körperliche und seelische Beschwerden beim ISFJ
auftreten, da dieser seine Dienste nicht gewürdigt sieht.

Der ESFP-”Entertainer”

Die zwischen dem INTJ-”Wissenschaftler” und dem ESFP be-
stehende Affinität ist bereits untersucht worden. Allerdings kommt
diese Art der partnerschaftlichen Verbindung nur selten vor, so
daß hierfür lediglich ein rein theoretisches Interesse besteht. (Der
INTJ macht nur etwa 1 Prozent der Bevölkerung aus und kommt
außerdem nur selten mit ESFPs in Berührung). Der ESFP fühlt
sich häufig vom ISTJ-” Treuhänder” angezogen. Beim ESFP han-
delt es sich um einen Menschen, der voller Energie bestrebt ist,
sich stets irgendwie zu produzieren. Er braucht das Rampenlicht,
die Partyatmosphäre, die anregenden Zusammenkünfte. In ge-
wissem Sinne ist der ESFP die Seele der Party. Wie oft haben
Schriftsteller und Drehbuchautoren ihre Geschichte vom “Show-
girl und Bankier” erzählt? Dem ESFP ist daran gelegen, diesen
Felsen von Gibraltar zum Leben zu erwecken, aber gleichzeitig
möchte er durch dessen Beständigkeit zur Ruhe kommen.

dem

Der ISFP-”Künstler”

Zwei wichtige Themen für den ISFP — nämlich Naturverbunden-
heit und künstlerisches Schaffen — lassen ihn nicht gerade als
einen Vertreter des Nützlichkeitsprinzips erscheinen. Aber genau
diese Einstellung ist es, die auf den bukolischen Geist anziehend
wirkt. Der gegensätzliche N-Typus ist der ENTJ-”Feldmarschall”,
der in seinem Verlangen, zu führen und zu leiten, der militanteste
aller Typen ist. ISFPs neigen stark dazu, Pazifisten oder
Umweltschützer zu sein, fühlen sich aber gleichzeitig zu der Per-
son hingezogen, die vom Temperament her für taktische Führung-
spositionen im Militärbereich oder anderswo geeignet ist. Der
ISFP fühlt sich auch vom ESTJ-” Administrator” angezogen, dem
Typus, der vom Temperament her geeignet ist, Einrichtungen
oder Unternehmungen zu leiten. Man beachte, daß derjenige, der
wahrscheinlich gegen das Establishment ist, sich zum Träger eines

Partnerwahl und Temperament 103

Establishments (Unternehmens) hingezogen fühlt. Es ist zu
bezweifeln, daß im Falle einer ehelichen Verbindung zwischen
einem ISFP und einem ENT] oder EST] ersterer die Absicht oder
den Wunsch hat, aus dem Partner einen pastoralen Menschen zu
machen. Der ISFP neigt unter allen Typen am meisten zu der
Einstellung, andere gewähren zu lassen. Es ist eher anzunehmen,
daß der ISFP fiir Unternehmertum und Zivilisation eine Moglich-
keit der Verankerung bietet.

Der EST)-” Administrator”

Die Bewahrung des Establishments, seine Gesunderhaltung, Bal-
ance und Sicherheit ist das, was dem EST] Freude und Erfüllung
bringt. Trotzdem übt der Gegner des Establishments, der ISFP,
auf ihn eine große Anziehungskraft aus! Könnte er daran inter-
essiert sein, dieses bukolische Wesen nach seinen Vorstellungen
umzuformen? Anscheinend nicht. Möglicherweise sieht er in die-
ser Person mit ihrer extremen laissez-faire Einstellung einen ge-
wissen Ausgleich zu der ihm eigenen Art, große Verantwortung
auf sich zu nehmen.

Manchmal findet der ESTJ eine andere Art der gegensätzlichen
Ergänzung in dem monastischen INFP. Dies geschieht allerdings
nur selten, da auf 15 ESTJs nur ein INFP kommt. Es ist fraglich, ob
der ESTJ im INFP seine Ruhe findet, da sich unter der monastis-
chen Oberfläche ein ungestümer Kreuzritter verbirgt — kaum das,
womit er gerechnet hat. Er könnte innerhalb kürzester Zeit gebe-
ten werden, die Beziehung zu “vertiefen” und ihr mehr “Sinn” zu
geben, ohne den geringsten Hinweis, wie dies zu bewerkstelligen
ist. Seine wiederholten Bemühungen, die Beziehung zu “festigen”
und zu “stabilisieren”, werden nur als ein Zeichen von Oberfläch-
lichkeit oder/und als bedeutungslos gewertet.

Der IST)J-” Treuhänder”

Der IST] ist das leuchtende Vorbild, wenn es um Absicherung,
vorbereitende Maßnahmen und Konsolidierung geht — ein Mensch,

104 VERSTEH MICH BITTE

der das starke Bedürfnis hat, daß man ihm vertraut. Daher ver-
wundert es kaum, daß er sich für das Rechnungs- und Bankwesen
sowie das Wertpapiergeschäft interessiert. Man versuche sich
vorzustellen, daß dieser Typus mit seinesgleichen verheiratet wäre
— zwei Felsen von Gibraltar, die sich in ihrer Standfestigkeit
gegenseitig bearbeiten! Es läßt sich mit ziemlicher Gewißheit sagen,
daß eine derartige Verbindung nicht allzu gut funktionieren würde.

Vielmehr geht vom gegensätzlichen “Entertainer”, dem munteren,
lebhaften ESFP, eine Anziehungskraft aus. Der zur Sparsamkeit
neigende ISTJ findet den Verschwender faszinierend, und häufig
heiraten diese beiden Typen auch, was dann die perfekte
Ergänzung darstellt. Ebenso häufig? findet man die Verbindung
zwischen dem ISTJ und seinem Gegenstück auf der intuitiven
Seite, dem ENFP. Es mag sein, daß der IST] im Bedürfnis des
ENFP, Neuigkeiten zu verbreiten, etwas ähnliches sieht wie in
dem Wunsch des ESFP, sich zu produzieren. Ganz sicher sind
beide äußerst lebhafte, übersprudelnde Typen, eine Eigenschaft,
die auf den nüchternen und vorsichtigen IST] bezaubernd wirkt.

Der ESTP-”Promotor”

Da der dem ESTP entgegengesetzte Typus auf der intuitiven Seite,
der INFJ, nur relativ selten vorkommt (in etwa einem Prozent der
Bevölkerung gegenüber 15 Prozent für den ESTP), treten Partner-
schaften zwischen diesen beiden Typen nur hin und wieder auf,
und das ist nur zu begrüßen. Eine eheliche Verbindung zwischen
Orakel und raffiniertem Geschäftsmann ist kaum vorstellbar. Man
sollte allerdings darauf aufmerksam machen, daß, ungeachtet
eigener politischer Überzeugungen, die eindrucksvollsten
Präsidenten der USA - J. F. Kennedy, L. B. Johnson, T. Roosevelt,
F. D. Roosevelt — unvergleichliche ESTP-”Promotoren” waren. Es
wäre höchst interessant, festzustellen, ob sie mit Frauen des gegens-
ätzlichen INFJ-Orakel-Temperaments verheiratet waren.

3 ISTJs machen prozentmäßig den gleichen Anteil der Bevölkerung aus wie
ENFPs, nämlich etwa 5 Prozent.

Partnerwahl und Temperament 105

Die scheinbar richtige — und, man sollte annehmen, attraktivste —
Wahl wäre der ISFJ-”Konservator”. Diese Art der Ergänzung sollte
gut funktionieren, besonders dann, wenn der Promotor männlich
und der Konservator weiblich ist.

Der ISTP-”Artisan”

Der abenteuerlustige ISTP sucht im ENFJ-”Lehrer” sein Gegen-
stück. Wie bereits bemerkt, findet er in ihm den Wach-
stumsförderer, eine Eigenschaft, die sicherlich eine Ergänzung
seiner handwerklichen Talente darstellt. Allerdings existiert im
Wesen des ENH nichts, das die abenteuerliche Seite des ISTP-
Temperaments fördern könnte. Falls dieses Thema für den ISTP
von vorrangiger Wichtigkeit ist, könnte es in einer ISTP-ENHJ-
Verbindung Schwierigkeiten geben.

Der ISTP fühlt sich ebenso stark zu dem besänftigenden, be-
treuenden und gebenden ESF] hingezogen. Dem ESFJ-” Zeremo-
nienmeister” kann es gelingen, den ISTP für eine gewisse Zeit von
seinem Motorrad, Surfbrett, Sportflugzeug usw. fernzuhalten,
damit er auf produktivere Weise Kontakte zu anderen pflegen
kann. Der ISTP braucht diese Art der Verankerung, da er sonst
von dannen zieht, um unerforschte Gebiete zu erkunden (als
Horace Greeley sagte, “go West, young man”, nahm der ISTP sich
das zu Herzen und ging‘).

Der dionysische (SP) Partner

Partner Unabhängig davon, ob es sich um einen extravertierten
oder introvertierten, einen zum Denken oder zum Fühlen

4 Gesellschaftliche Klischees verhindern oder verbieten möglicherweise die
komplementäre Verbindung eines männlichen ISF] mit einem weiblichen ESTP.
Wenn solche Paare daran arbeiten, diese Klischees abzubauen, wird es ihnen
gelingen, ihre sich gegenseitig vervollständigende Funktion wahrzunehmen.

106 VERSTEH MICH BITTE

neigenden, einen männlichen oder weiblichen SP handelt, erweckt
er stets den Eindruck eines Schlafzimmer-Virtuosen, eines sexuellen
Superwesens, das begierig ist zu experimentieren. Die Details des
Experimentierens werden allerdings im allgemeinen den anderen
überlassen. SPs reden offenbar gern über Sex, verfügen mitunter
über ein ausgiebiges Repertoire an obszönen Sex-Geschichten und
hören gern Details über sexuelle Aktivitäten jeder Art. Neuzeitliche
Romane, in denen Sex zum Mittelpunkt gemacht wird, scheinen
mehr den SP als irgendeinen anderen Typus zu beschreiben. Die
SPs scheinen mehr als andere Typen auf taktile, auditive und
visuelle Stimuli im Sexualbereich anzusprechen, die konkret,
wirklich und anschaulich sind. Durch Stimuli symbolischer Natur
(z.B. Gedichte) fühlen sich die SPs weniger als andere Typen
angeregt.

Die Einstellung der SPs, daß man das Leben genießen sollte,
kommt im Sexualbereich ebenso zum Ausdruck, wie bei der Ar-
beit oder Freizeitbeschäftigung. Sie lieben die Abwechselung in
allen Dingen. Ein SP kann Konfliktsituationen ebenso sexuell anre-
gend finden wie sinnliche Lust und Liebesbeweise, so daß er
unter Umständen Streit, Tränen oder Wutausbrüche — ganz gleich,
ob diese von ihm selbst oder seinem Partner ausgehen — stimulier-
end findet. Gruselfilme, Katastrophen- und Kriegsfilme, bildliche
Darstellungen von Grausamkeiten, Erschreckendem oder Erotis-
chem können SPs animieren. Eine sich langsam entwickelnde
Liebesgeschichte spricht sie dagegen weniger an und verursacht
eher ein Gefühl der Ungeduld. Die überlebensgroße Liebesgöttin
oder der sexuelle Superheld der Leinwand kann die SPs, die in
ihrer hedonistischen Art stets Aufregung und Abenteuer suchen,
angenehm anregen. Romeo und Julia, Hloise und Abälard, waren
ganz offensichtlich keine SPs. Diese zwei Liebespaare und ihre
Art der Liebe finden die SPs wahrscheinlich bedauernswert.

SPs neigen dazu, mit allem einverstanden zu sein, was im Sexual-
bereich geschieht. Sie wirken entschlossen und scheinen zu wis-
sen, was sie wollen, was aber in Wirklichkeit impulsives Handeln
ist und weniger auf wohlüberlegten Entscheidungen (wie etwa
bei NTs) beruht. SPs sind in der Lage, sich äußerst schnell in ein
Verhältnis zu verwickeln, um die Bindung dann als lästig zu
empfinden. Sie wissen oft nicht, wie sie das Verhältnis lösen
sollen. Da die Konfrontation im allgemeinen nicht ihre Art ist,

Partnerwahl und Temperament 107

versuchen sie das Problem durch Abwesenheit oder Stillschweigen
zu lösen. Lang-andauernde Phasen des Umwerbens liegen den
SPs nicht, da sie in ihrem Freiheitsbedürfnis Emotionen dann zum
Ausdruck bringen möchten, wenn sie auftreten. Erklärungen tiefer
emotionaler Zuneigung anderer können bei ihnen Nervosität und
ein Gefühl des Gefangenseins auslösen. Wenn SPs unter Druck
stehen, sind sie in der Lage, sich taktlos, ja sogar brutal, zu verhal-
ten, was sie nicht mehr wissen oder wahrhaben möchten, sobald
der Vorfall vorüber ist. Entspricht ihr Verhalten nicht den Erwar-
tungen anderer, so sind sie gern bereit, sich zu ändern. Allerdings
ist das versprochene andere Verhalten meistens nicht von Dauer.
Im allgemeinen neigen SPs zu einer unkritischen, frohen und
zufriedenen Einstellung. Sie leben derart intensiv in der Gegen-
wart, daß sie im Hinblick auf Verpflichtungen des Alltags nicht
immer zuverlässig sind, wobei aber kaum jemals die Absicht
besteht, Mißfallen zu erregen. SPs sind in der Lage, ebenso schnell
wütend zu werden wie sie handeln, aber ihr Ärger verfliegt zumeist
wieder schnell. Sie verstehen es, Kommentare positiver oder ne-
gativer Natur, die sich auf ihren Charakter oder ihr Verhalten
beziehen, mit absoluter Gelassenheit zu behandeln; weder das
eine noch das andere wird sie lange beschäftigen. SPs setzen nur
selten Prioritäten, ob innerhalb oder außerhalb der partnerschaftli-
chen Beziehung, sondern reagieren auf alle Anforderungen mit
der gleichen Energie. Einer kleineren Krise können sie somit ebenso
viel Aufmerksamkeit und Einsatzbereitschaft entgegenbringen,
wie einer wesentlich größeren; einem Fremden können sie ebenso
viel Aufmerksamkeit schenken wie einem Eng-Vertrauten. Diese
Eigenschaft kann beim Ehe- oder Lebenspartner Unzufriedenheit
hervorrufen. Die großzügige Art des SP (was sein ist, ist auch dein
und was dein ist, ist sein und kann somit auch von ihm verschenkt
werden) kann mitunter sehr irritierend für einen Partner mit un-
terschiedlicher Einstellung sein.

SPs erhalten und geben gern Geschenke. Menschen dieses
Temperaments schenken nicht nur gern extravagante Dinge,
sondern legen Wert auf ein Publikum, das die Wirkung ihrer
überschwenglichen Großzügigkeit miterlebt. So könnte es gut
möglich sein, daß unter dem Weihnachtsbaum ein Nerzmantel
liegt, obwohl im Kleiderschrank nur das Notwendigste vorhanden
ist. SPs drücken oft durch Geschenke aus, wenn sie jemanden
sexuell anziehend finden. Was den SP dabei anregt, ist die

108 VERSTEH MICH BITTE

Abwicklung des Vorganges. Es bereitet ihm Vergnügen, auch
außerhalb der Saison den Weihnachtsmann zu spielen. Die
Reaktionen des Empfängers — Freude und Überraschung — und
die Reaktionen von anderen, die dabei zugegen sind, sind für
einen SP das Ausschlaggebende.

Obwohl SPs den Anschein erwecken, äußerst wachsam zu sein,
kann ihre Wirklichkeitsbezogenheit dazu verleiten, das
Augenblickliche zu akzeptieren, weshalb sie manchmal den Un-
terschied zwischen Qualität und Quantität einer Beziehung nicht
erkennen. Ganz gleich, um wen oder was es sich handelt, werden
sie sich wahrscheinlich mit dem Gegebenen abfinden. SPs machen
oft keinen Unterschied zwischen einer Person, die zu großer Loy-
alität fähig ist und jemandem, der sich nur “auf der Durchreise”
befindet. SPs sind auch im Hinblick auf Entwicklungen, die die
Beziehung gefährden können, nicht immer wachsam. Dies kann
besonders bei weiblichen SPs dazu führen, sich in Verhältnisse
verwickeln zu lassen, die unklug sind. SPs handeln wahrhaftig oft
unüberlegt, ob auf sexuellem, gesellschaftlichem oder auch
wirtschaftlichem Gebiet. Sie können heute gute Ernährer und
morgen absolute Verschwender sein. Geld ist ebenso wie Sex zum
Gebrauch und zum Genießen bestimmt. SPs sind im allgemeinen
nicht, wie die SJs, am Sparen und Aufbewahren für schlechte
Zeiten interessiert, weder in finanzieller noch in sexueller Hinsi-
cht. Sie nutzen ihre Zeit, ihre Kraft und ihre finanziellen Mittel
eher zum Ausprobieren neuer Restaurants, der neuesten Mode,
eines neuen Begleiters oder eines neuen Automobiles. Sie können
sich stundenlang mit neuen Geräten oder neuen Bekanntschaften
befassen, bis sie ihr Interesse anderen Dingen zuwenden.

Die SP-Hausfrau neigt dazu, ihren Tatendrang in künstlerische
oder kunstgewerbliche Betätigung umzusetzen. In ihrer Wohnung
findet man oft eine ganze Reihe von Projekten, die sich in den
verschiedensten Stadien der Fertigstellung befinden. Es stört sie
nicht, wenn in ihrer Wohnung viele Sachen herumstehen. Es kann
vorkommen, daß sie sich zeitweilig ganz auf die Gourmetküche
konzentriert, um dann mit der gleichen Begeisterung zum Weben,
Töpfern oder ähnlichem überzuwechseln. Farben, zumeist kräftige,
spielen bei ihr eine große Rolle, ebenso wie Pflanzen, die sie

Partnerwahl und Temperament 109

wahrscheinlich in Hülle und Fülle über alle Räume ihrer Wohnung
verteilt. Unangemeldete Gäste sind ihr fast immer willkommen
und sie wird kaum, wie die weiblichen SJs, aus der Fassung
geraten, wenn sich die Wohnung nicht in einem gästegerechten
Zustand befindet. Die SP-Frau neigt eher dazu, heiter und unkom-
pliziert mit dem Gast zu teilen, was ihr gerade zur Vergügung
steht. Sie wird ihre Projekte zur Seite schieben, um Sitzgelegen-
heiten oder Platz zum Essen zu schaffen.

Die SP-Mutter tendiert dazu, ihre Kinder fest in der Hand zu
haben. Sie neigt nicht zu der Ansicht, im Dienste ihrer Kinder zu
stehen. Das heißt jedoch nicht, daß sie deshalb Schuldgefühle
entwickelt, indem sie sich fragt, ob sie damit das Richtige tut oder
ob sie sich ebenso verhält wie andere Mütter. Sie handelt einfach
so, wie es ihr im Augenblick als richtig erscheint. Von ihren
Kinder erwartet sie Gehorsam, obwohl sie ihnen auf der anderen
Seite ein großes Maß an Autonomie zugesteht. Sie läßt sich von
ihren Kindern nicht um den Finger wickeln und sich nicht von
ihnen beherrschen. Einer SP-Mutter scheint es leichter zu fallen
als Müttern anderer Temperamente, andere in die Erziehung ihrer
Kinder mit einzubeziehen. Wenn beispielsweise ihr Erstgebore-
nes in den Kindergarten kommt, bewältigt sie diesen Schritt
müheloser als andere Typen.

SPs propagieren ihre eigene Persönlichkeit auf energische Weise
und verstehen es gut, auch in sexueller Hinsicht für sich zu werben.
Dies gilt sowohl für die extravertierten SPs als auch für die in-
trovertierten. Sie gewinnen den Partner ihrer Wahl meistens schnell
und oft bereits nach kurzer, stürmischer Werbung. Falls der Part-
ner keine unrealistischen Erwartungen auf den SP projiziert, kann
ihre Beziehung eine befriedigende, aktive Lebensart darstellen.
Verlangt er aber vom SP, der Mensch zu sein, der er nicht ist, so
wird es möglicherweise für beide Partner Enttäuschungen geben.
SPs neigen weniger dazu, die Beziehung zum Ehe- oder Leben-
spartner zu lösen, vorausgesetzt es besteht zwischen ihnen eine
gewisse Kompatibilität im sexuellen Bereich. Anders als der NF,
der in seiner romantischen Art ein Leben lang auf der Suche nach
der vollkommenen Liebesbeziehung ist, macht sich der SP kaum
Gedanken darüber, ob die Wahl eines anderen Partners besser
gewesen wäre.

110 VERSTEH MICH BITTE

Der epimetheische (S)) Partner

Die Vertreter des epimetheischen Temperaments (SJs), ob männlich
oder weiblich, neigen zu größerer Gesetztheit im sexuellen Bereich
als die SPs. Für sie ist Sex eine etwas ernstere Angelegenheit.
Während SPs durch Sex möglicherweise ihre Probleme zu
vergessen suchen, neigen die SJs dazu (besonders die männlichen
SJs), sich durch Sex zu regenerieren, sich körperlich und seelisch
zu erholen. Nachdem die sexuelle Entspannung erreicht ist, sind
die SJs äußerst fürsorglich um das körperliche Wohlbefinden ihres
Partners bzw. ihrer Partnerin bemüht. Während andere Typen
Sex oft als eine Aktivität betrachten, die beiden Partnern Freude
bereitet, und von der Mann und Frau gleichermaßen profitieren,
neigt der SJ-Mann dazu, seiner Partnerin gegenüber Dankbarkeit
für die sexuelle Erfahrung auszudrücken. Er vermittelt damit die
Einstellung, daß etwas für ihn getan wurde. Daß die Partnerin die
Erfahrung vielleicht ebenso genießt oder braucht wie er, kann er
oft nicht begreifen. Die SJ-Frau wird diese Einstellung wahrschein-
lich akzeptieren, ihre eigenen sexuellen Bedürfnisse denen des
Partners unterordnen und Sex als eheliche Pflicht und nicht als
Form des Vergnügens betrachten.

SJs halten sich in der Regel an ihr Eheversprechen. Die männli-
chen SJs stoßen sich die Hörner vor der Ehe ab. Sobald sie verhei-
ratet sind, interessieren sie sich vorwiegend für die Gründung
von Heim und Familie und widmen ihre ganze Kraft dem Beruf.
Weibliche SJs haben im allgemeinen vor der Ehe auf sexuellem
Gebiet nur begrenzte Erfahrung, selbst im Zeitalter der sexuellen
Freizügigkeit. Wenn dies nicht zutrifft, dann ist zu vermuten, daß
sie durch Gleichaltrige unter Druck gesetzt wurde, sexuelle Er-
fahrungen zu machen, weil dies eben “dazugehört”, weil es “pein-
lich ist, mit 20 Jahren noch Jungfrau zu sein”.

SJs beider Geschlechter können der Ansicht sein, daß sexuelle
Aktivitäten ein Dienst sind, den die Frau zu leisten und auf Wunsch
pflichtbewußt auszuführen hat, vermutlich als Gegenleistung für
soziale und wirtschaftliche Sicherheit. Sie neigen im Sexualbereich
nicht zum Experimentieren; ihrem Temperament entspricht eher
das Festhalten an gewohnten Zeiten, Orten und Praktiken. Obwohl
der männliche SJ auf seine Partnerin bedacht ist und dies auch
zum Ausdruck bringt, können SJs beiderlei Geschlechts der

Partnerwahl und Temperament 111

Überzeugung sein, daß der Orgasmus bei der Frau nicht erforder-
lich ist. Es besteht die Ansicht, wenn auch unausgesprochen, daß
“das eine anständige Frau nicht tut”. Auf der anderen Seite kann
der männliche SJ in Gesellschaft anderer Männer (und einzelner
Frauen) - z.B. bei Tagungen, auf der Jagd und dergleichen — in
seiner deutlichen Sprache und seinem Repertoire an erotischen
Witzen dem SP durchaus das Wasser reichen. Weibliche SJs spre-
chen selten über ihre sexuellen Erfahrungen, weder mit anderen
Männern noch mit anderen Frauen.

SJs betrachten Sex offensichtlich als Mittel der Reproduktion und
nicht hauptsächlich als Form der Entspannung. Kinder zu bekom-
men ist für SJs beider Geschlechter selbstverständlich und wünsch-
enswert, denn Kinder bedeuten eine Quelle der Freude und der
Erquickung sowie die Weiterführung des Familiennamens. Sex
wird im allgemeinen als etwas betrachtet, das man nachts in der
Abgeschiedenheit des Schlafzimmers und nach mehreren
Ehejahren so selten wie möglich praktiziert. Wenngleich dies in
unserem Zeitalter der sogenannten sexuellen Freizügigkeit nicht
unbedingt zutreffend sein mag, so ist dennoch die Ansicht, daß
Sex Vergnügen bedeutet, bei SJs kaum zu finden.

SJs tendieren dazu, ihre Zuneigung auf standardisierte Art und
Weise zu zeigen, indem sie ihre Liebeserklärungen in feierlicher
Ausdrucksweise formulieren und zu den passenden Gelegen-
heiten Geschenke überbringen. Diese Geschenke besitzen oft
ideellen Wert und sind Gegenstände, die zur Aufbewahrung
gedacht und die in Ehren zu halten sind. Für SJs ist das Ritual des
Schenkens das Wichtige, nicht, wie beim SP, die Überraschung
oder das Beeindrucken der Zuschauer. Der Gedanke, daß Diskus-
sionen über Philosophie, Religion, Ästhetik oder Ethik als Einlei-
tung für erotische Aktivitäten dienen können, ergibt für SJs bei-
derlei Geschlechts keinen Sinn. Sex ist Sex und Philosophie ist
Philosphie. Der Begriff, “die große Leidenschaft”, dürfte für SJs
wahrscheinlich verwirrend sein. Zwar sind sie in der Lage, ihren
Phantasien freien Lauf zu lassen, werden aber sehr bald zu den
Realitäten des Lebens zurückkehren. Ein SJ macht seinem Partner
vor der Hochzeit den Hof und danach nicht mehr. Sobald der
Handel besiegelt ist, widmet er sich vorrangig seinem beruflichen
Vorwärtskommen, der Familiengründung, der Schaffung eines
Freundeskreises und gesellschaftlicher Beziehungen. Sexuelle

112 VERSTEH MICH BITTE

Gewohnheiten werden gewöhnlich am Anfang der Ehe geprägt
und ein Leben lang eingehalten. Das Unerwartete und Unge-
wöhnliche gehört im allgemeinen nicht zum Sexualverhalten der
SJs. Der SJ-Mann wird unter Umständen andere Erfahrungen
außerhalb des ehelichen Rahmens machen, aber nur dann, wenn
er zu Hause besonders unzufrieden ist.

Für SJs kann es mitunter schwierig sein, die emotionalen
Bedürfnisse anderer Typen, besonders die der NFs und NTs, zu
verstehen, deren Sexualverhalten auch von den Dingen, die
außerhalb des Schlafzimmers geschehen, abhängt. Ein SJ kann
sich z.B. zu Wutausbrüchen, sarkastischen Bemerkungen und
massiver Kritik hinreißen lassen und dann von seinem Partner
erwarten, daß er dieses Verhalten von der sexuellen Beziehung
trennt. Er oder sie versteht dabei vielleicht nicht, wie andere
Typen, die möglichen Auswirkungen auf das Sexualverhalten des
Partners. Dieser Partner-Typus ist der Überzeugung, daß seine
“konstruktiven Denkzettel”, die er oder sie dem anderen erteilt,
dessen Zuneigung ihm gegenüber nicht beeinträchtigen sollten,
solange er oder sie dem Partner wohlgesonnen ist und für ihn
sorgt.

SJs können in bezug auf ihre Familien besitzbetonend sein, indem
sie oft von “meiner Frau”, “meinen Kindern”, “meinem Auto”
usw. sprechen. Ihr Besitz kann umfangreiche Proportionen an-
nehmen und viel Aufmerksamkeit erfordern. Diese Besitztümer
werden pflichtbewußt gepflegt und erhalten und dürfen niemals
leichtsinnig verschwendet werden. SJs tendieren dazu, mit Geld
vorsichtig umzugehen und sparsam zu haushalten. Unter zum
Teil großen Entbehrungen sorgen sie für die Zukunft vor. Versich-
erungspolicen, Sparkonten, Wertpapiere und ähnliches erscheinen
ihnen sinnvoll. Sie sind sich aber auch des Nutzwertes von Grund-
stücken, Werkzeug, Automobilen, Kleidung usw. bewußt. Be-
sitztümer sollen funktionell und möglichst wenig ostentativ sein.
Abgetragene oder abgenutzte Sachen werden nicht weggeworfen,
sondern Wohltätigkeitseinrichtungen gespendet. Ihr Grundstück
sieht aller Wahrscheinlichkeit nach gepflegt aus, und sie erwar-
ten, daß andere es ihnen gleichtun. Die SJ-Frau, besonders die
introvertierte, macht oft das Heim zum Mittelpunkt ihrer Aktiv-
itäten. Aufopfernde Hingabe dem Ehemann und den Kindern
gegenüber, die Vorbereitung der Mahlzeiten, die Pflege der

Partnerwahl und Temperament 113

Wohnung und der reibungslose Ablauf des Haushalts können
ihre ganze Zeit in Anspruch nehmen und für sie zum Lebensin-
halt werden. Dies kann bewirken, daß sie in den mittleren Le-
bensjahren, nachdem die Kinder das Haus verlassen haben, eine
große Krise erfährt. Bei den männlichen SJs kann eine ähnliche
Krise auftreten, wenn sie sich zur Ruhe setzen, da der Beruf für sie
oft das bedeutet, was Heim und Familie für die SJ-Frau sind.
Beide neigen dazu, sich sorgenvolle Gedanken zu machen, wenn
Familienmitglieder abwesend sind, und häufigen telefonischen
Kontakt mit ihnen zu pflegen. SJs tendieren zur Schwarzmalerei
und machen sich Sorgen wegen möglicher aber unwahrscheinli-
cher Unglücksfälle.

Häufige oder plötzliche Veränderungen im heimischen Umfeld,
in gewohnten Abläufen und Arbeitsvorgängen sowie im Person-
albereich werden von SJs im allgemeinen nicht begrüßt. Individu-
elle Abweichungen von traditionellen und wünschenswerten
Verhaltensweisen von seiten der Familienmitglieder werden von
SJs nicht unterstützt. Sie besitzen ein sicheres Gespür für das Gute
und Richtige und zögern nicht, ihre Meinung den anderen Famil-
ienmitgliedern aufzudrängen. SJs sehen das Auferlegen von
Verhaltensnormen als ihre Pflicht an. Sie bestehen darauf, daß
Menschen und Dinge, Verfahren und Erzeugnisse beständig und
dauerhaft und im Einklang mit dem Herkömmlichen sind.

Die SJs sind von der Vergangenheit fasziniert. Sie besitzen viel
Sinn für Familientradition und lassen sich gern Geschichten über
die Famile erzählen. Sie laden gern Verwandte ein und legen Wert
auf den Kontakt zu Mitgliedern der erweiterten Familie. Tradi-
tionelle Bräuche, wie z.B. die Gans zu Weihnachten oder das
Osteressen, werden aufrechterhalten. Kirchliche Aktivitäten
nehmen oft einen beträchtlichen Teil ihrer Freizeit in Anspruch,
ebenso wie innerhalb der Gemeinde organisierte Aktivitäten
(gesellschaftliche Veranstaltungen und Wohltätigkeitsorganisa-
tionen). Ein SJ-Partner gehört oft den organisierten Bürgergrup-
pen in der Gemeinde an und ist im Bilde über die Status-Hier-
archie innerhalb dieser Gruppen.

SJs verbringen ihre Zeit vorwiegend mit produktiven Aktivitäten,
und zwar solchen mit klarer Aufgabenstellung. Sich mit
oberflächlichen Dingen zu beschäftigen, betrachten sie als

114 VERSTEH MICH BITTE

Zeitverschwendung. Das Lesen einer Zeitung spricht sie eher an
als das Lesen eines Romans. SJs achten Zeit als eine Sache, die
man nutzen und nicht vergeuden sollte. Sie pflegen stets pünktlich
zu sein, was sie auch von ihrem Partner erwarten. Sie halten sich
gern an einen Zeitplan, den sie für sich selbst und manchmal auch
für andere Mitglieder der Familie erstellen. Der SJ-Partner legt
Wert auf einen planmäßigen, ordnungsgemäßen Ablauf
gesellschaftlicher Ereignisse, die angenehm aber nicht zu
ausgelassen fröhlich verlaufen sollen. Im allgemeinen haben SJs
nichts dagegen, wenn ihre Zeit von Mitgliedern der Familie (oder
auch anderen) in Anspruch genommen wird, vorausgesetzt es
besteht ein triftiger Grund dafür.

Als Ehepartner beklagen sich SJs selten über Langeweile. Sie sind
damit zufrieden, ein ausgeglichenes, ruhiges Leben mit routini-
erten Abläufen zu führen. So kann es sein, daß sie z.B. jeden
Freitag abend im gleichen Restaurant essen oder Jahr für Jahr das
gleiche Urlaubsziel haben, die gleichen Freizeitaktivitäten mit den
gleichen Leuten am gleichen Ort betreiben.

Der SJ-Partner neigt dazu, sowohl eine erzieherische als auch eine
kritische Einstellung zu vermitteln. In der Sprache der Transaktion-
sanalyse ausgedrückt rührt dies sowohl vom erzieherischen als
auch vom kritischen Eltern-Ego her. Sich um den Partner oder die
Kinder zu kümmern heißt für den SJ, dafür zu sorgen, daß der
andere weiß, was richtig ist und entsprechend handelt. Das
“Richtige” ist stets das, was er von seinen Eltern und der Tradition
her kennt. Seine Spontaneität ist im allgemeinen unterdrückt,
obwohl er in Streßsituationen oder Übermüdungszuständen in
der Lage ist, Wutausbrüche, beißenden Sarkasmus oder, in sel-
tenen Fällen, Gewalttätigkeit zu zeigen.

Das Bedürfnis des SJ, sich nützlich zu machen und den Institu-
tionen der Gesellschaft anzugehören, läßt ihn zu einem beständi-
gen, verantwortungsbewußten und zuverlässigen Lebenspartner
werden, der einschätzbar, loyal und treu ist. Er tendiert nicht
dazu, in den mittleren Lebensjahren seine Familie zu verlassen
oder das Familienvermögen durch impulsive Kaufwellen zu ver-
schleudern. SJs sind ausgezeichnete Haushaltsführer und unter-
stiitzen die Institutionen der Gesellschaft — Familie, Kirche, offent-
liche Einrichtungen — auf hervorragende Weise.

Partnerwahl und Temperament 115

Der prometheische (NT) Partner

Der Ehe- oder Lebenspartner eines prometheischen NT könnte
durchaus den Eindruck gewinnen, daß dieser sich kaum Ged-
anken macht über das Wohlergehen seines Gefährten und wenig
Kenntnis hat von den täglichen Begebenheiten und Abläufen des
Familienlebens. Der Partner eines NT sehnt sich möglicherweise
nach einem häufiger mit Worten zum Ausdruck gebrachten Beweis
der Zuneigung und der Fürsorge. Der NT, auf der anderen Seite,
wäre wahrscheinlich erstaunt zu hören, daß seine Art, Liebe und
Zuneigung zu zeigen, vom anderen als zurückhaltend oder wenig
fürsorglich empfunden wird.

NTs wirken tatsächlich oft kühl und teilnahmslos. Sie verbergen
ihre Gefühlsregungen hinter einer unveränderlichen Miene, so
daß höchstens die Augen emotionale Reaktionen erkennen lasen.
Gefühlsausbrüche in der Öffentlichkeit sind ihnen besonders
zuwider.

Da es den NTs widerstrebt, über Offensichtliches zu reden oder
sich zu wiederholen, drücken sie ihre Zuneigung nur selten mit
Worten aus. Andere Typen empfinden ihre Art als kühl und
reserviert und fühlen sich durch diese Zurückhaltung oft verletzt.
Für NTs bedeutet das wiederholte Feststellen oder Kommentieren
einer ohnehin klaren Angelegenheit, daß man seiner Sache nicht
ganz sicher ist. Wenn sie sich einmal festgelegt und Position
bezogen haben, ändert sich daran nichts mehr, bis sie das Gegen-
teil verlauten lassen. Somit sehen sie es als überflüssig und unange-
bracht an, das Feststehende und Offensichtliche wiederholt
auszudrücken.

Wenn die NTs eine sexuelle Beziehung eingehen, handeln sie
selten impulsiv. Sie verwickeln sich nicht schlagartig in ein
Verhältnis. Vielmehr entspricht es ihrem Naturell, sich eine
Verbindung genau zu überlegen und zu durchdenken. Erst dann
sind sie bereit, in eine Beziehung zu investieren. Wenn eine
Beziehung durchaus nicht funtioniert, sind sie geneigt, die
Angelegenheit mit einem Achselzucken abzutun oder eventuell
ein leichtes Bedauern zum Ausdruck zu bringen. Wenn sie sich
aber für einen Partner entschieden haben, wird diese Entscheidung
von ihrer Seite aus kaum jemals rückgängig gemacht, vorausgesetzt

116 VERSTEH MICH BITTE

natürlich, daß eine gewisse Gegenliebe bei dem oder der
Betreffenden vorhanden ist. Dabei ist sehr wahrscheinlich, daß
der NT die Beziehung nach seinen oder ihren Vorsstellungen
entwickelt. Ist eine langfristige Verbindung in seinem Sinne, so
geht er eine langfristige Verbindung ein. Ist eine kurzfristige
Beziehung angebracht, so geht er eine kurzfristige Beziehung ein.
Hierbei ist oft folgende Eigentümlichkeit zu bemerken:
Beabsichtigen NTs eine dauerhafte Verbindung, werden sie über
diese Tatsache nicht viele Worte machen, da diese Absicht ihrer
Meinung nach offensichtlich ist. Wenn die Beziehung aber nur
von kurzer Dauer sein soll, werden sie diese Tatsache verbal
unterstreichen, für den Fall, daß dies nicht offensichtlich ist. NTs
halten sich im allgemeinen an ein einmal gegebenes Versprechen,
selbst wenn sich die Verbindung nicht ihren Erwartungen gemäß
vollzieht. Sie sprechen selten über irgendwelche Enttäuschungen
oder Unzufriedenheiten.

Für Unstimmigkeiten hält der NT selten seinen Partner verantwort-
lich und sieht es eher als seine Pflicht an, etwas dagegen zu
unternehmen. NTs halten nichts von Auseinandersetzungen auf
persönlicher Ebene. Sie bevorzugen intellektuelle Debatten. Stre-
itigkeiten auf emotionaler Ebene finden sie destruktiv. In der
Regel kehren sie derartigen Auseinandersetzungen einfach den
Rücken.

Merkwürdigerweise zeigen NTs häufig eine gewisse Amoralität
im Vergleich mit den von der Gesellchaft akzeptierten Normen
des Sexualverhaltens. Die moralischen Werte der Gesellschaft
beeindrucken die NTs nicht sonderlich, wohl aber ihre eigenen
eigentümlichen Verhaltensnormen, die gewöhnlich wohl überlegt
sind und auch ohne gesellschaftliche Billigung befolgt werden.
Ihre Moralvorstellungen sind ihre ganz persönlichen, die den
Sitten und Gebräuchen der Zeit entsprechen können oder auch
nicht.

Wenn man mit einem NT eine sexuelle oder freundschaftliche
Beziehung eingehen möchte, so erfordert das im allgemeinen einen
erheblichen Aufwand an Zeit und Energie. Dies gilt besonders im
Vergleich mit dem SP, der eher bereit ist, Beziehungen
aufzunehmen. Andere Typen sind oft nicht gewillt, die notwendige

Partnerwahl und Temperament 117

Zeit und Kraft zu investieren, um einen NT näher kennenzul-
ernen. Selbst extravertierte NTs, die scheinbar leicht kennenzul-
ernen sind, kann man aufgrund ihrer komplizierten Persönlich-
keitsstruktur oft nur schwer verstehen. Freunde und Partner der
NTs sind immer wieder erstaunt, Aspekte des NT-Charakters zu
entdecken, die zuvor nicht erkennbar waren.

Besonders die NT-Frau neigt dazu, ihre Sexualität mit Intellektu-
alismus zu überlagern. Ihre Vorliebe für das Logische kann be-
wirken, daß ihre Gefühle, die mehr oder weniger gut entwickelt
sein können, verborgen bleiben. Im letzteren Falle könnte die NT-
Frau Schwierigkeiten haben, orgasmische Reaktionen zu zeigen,
es sei denn, ihr Partner nimmt sich die Zeit, macht sich die Mühe
und zeigt Verständnis für die Notwendigkeit einer sexuellen
Annäherung durch gemeinsames Untersuchen intellektueller
Begriffe. Es dürfte unwahrscheinlich sein, daß ein ihr geistig nicht
ebenbürtiger Partner sie sexuell anregen könnte. Männliche NTs
haben andere Erwartungen in bezug auf die intellektuelle
Ebenbürtigkeit der Partnerin. Ihre Vorliebe gilt der Partnerin, die
ihnen geistig unterlegen ist, dies aber nur in geringem Maße.
Notfalls akzeptieren sie auch eine Partnerin, die ihnen geistig
ebenbürtig ist. Die intellektuell begabte Frau hat somit bei NTs
nur begrenzte Chancen.

Auf jeden Fall können beide, männliche und weibliche NTs, die
Bereitschaft zeigen, innerhalb ihrer Beziehung die verschiedenen
Möglichkeiten der erotischen Erregung zu erforschen. Wenn sie
dies zu ihrem Kompetenzbereich machen, können sie sachkun-
dige Techniker sexueller Praktiken werden. Sie besitzen oft ein
außerordentliches Geschick in der physischen und psychologis-
chen Logistik des Geschlechtsverkehrs und verstehen sehr gut die
Notwendigkeit einer breiten Palette gemeinsamer Interessen auch
außerhalb des Schlafzimmers. Während die NFs das Lesen wis-
senschaftlicher Abhandlungen über Sexualität unromantisch fin-
den könnten (z.B. Masters and Johnson, 1966), finden NTs es
wahrscheinlich relativ einfach, sachliche Hinweise in sexuell krea-
tives, sinnliches Verhalten umzusetzen.

Außerhalb des Schlafzimmers ein spielerisches Verhalten zu
zeigen, scheint den NTs schwerer zu fallen als anderen Typen. Im

118 VERSTEH MICH BITTE

Großen und Ganzen sind sie von ernstem Charakter, finden es
amüsant, Dialoge mit dem, was sie vielleicht als “die siebente
Ebene des Irrealen” bezeichnen würden, zu halten — ein Zeitver-
treib, den andere Typen eher langweilig finden. Das für einen NT
Amüsante und Humorvolle ist meistens subtiler Natur und basi-
ert häufig auf Wortspielen. NTs lieben ganz besonders die Art des
Humors, bei dem überraschende Zweideutigkeiten zu Tage tre-
ten. Anders aber als die SPs und bisweilen auch die SJs sind sie
nicht für ordinäre Sex-Geschichten oder Streiche zu haben. Sie
finden es geschmacklos, derartiges zum Besten zu geben, beson-
ders in gemischter Gesellschaft.

Dem typischen Verhaltensmuster der NTs zufolge gibt es in ihrem
Leben gewöhnlich nur einige tiefgehende Beziehungen.
Promiskuität wird im allgemeinen mit Abneigung betrachtet.
Partnertausch zu praktizieren finden NTs wahrscheinlich
abstoßend, und sie betrachten diese Art der Erfahrung sicher als
psychologisch schädlich. Sie sprechen selten über ihre früheren
Liebesbeziehungen, weder mit dem Ehepartner noch mit anderen,
und fast niemals und mit keinem über ihren gegenwärtigen Partner.

Für einen NT wie auch für einen NF beginnt Sinnlichkeit in der
Phantasie. Beide Typen sind in der Lage, für Erotisches in solchen
Nuancen empfänglich zu sein, die für Typen mit S-Neigung ir-
relevant oder sogar unergründlich sind. Als Sexualpartner kann
der NT äußerst kreativ, einfallsreich und aufregend sein. Der
Grad der Zufriedenheit innerhalb einer Beziehung hängt für den
NT im allgemeinen davon ab, wie tiefgehend die Verbindung ist.
Trotzdem wird die bloße sexuelle Befriedigung manchmal als
notwendig erachtet, besonders, dann, wenn sexuelle Spannungen
wichtige Arbeiten unterminieren. In diesem Fall wird er versuchen,
die Spannung prompt und so zweckdienlich wie möglich
abzubauen.

NTs haben ein relativ geringes Interesse an Reichtum und
Wohlstand und sind als Partner daher auch mit bescheidenem
Komfort zufrieden. Besitz zu erwerben ist als Ziel an sich für sie
nicht motivierend. Vielmehr motiviert sie der Genuß, der ihnen
durch das ansprechende Design eines Gegenstandes, durch dessen
Schönheit, durch dessen elegantes Funktionieren vermittelt wird.

Partnerwahl und Temperament 119

Ein altes Auto- oder Flugzeugmodell, ein elegantes Kunstobjekt
und dergleichen bereiten ihm Freude, unabhängig davon, ob er
der Besitzer ist oder nicht. Diese charakteristiche NT-Eigenschaft,
etwas genießen zu können, ohne es besitzen zu müssen, ruft oft
bei ihren Partnern, die diese Unvoreingenommenheit nicht teilen,
Unwilligkeit hervor. Das relative Desinteresse des NT an materi-
ellem Reichtum über ein gewisses Maß hinaus, das für die Sicher-
heit und einen gewissen Komfort notwendig ist, kann ebenfalls zu
Unstimmigkeiten in der Partnerbeziehung führen. Obwohl sich
der NT von Zeit zu Zeit für den Gedanken, sich ein Vermögen zu
schaffen, begeistern kann, hält dieser Drang selten lange genug
an, um den Wunsch in die Tat umzusetzen. Der NT wendet seine
Aufmerksamkeit schnell wieder dem Theoretischen zu, und das
augenblickliche Interesse am Erlangen von Reichtum schwindet,
um hin und wieder erneut zum Vorschein zu kommen, jeweils
mit dem gleichen Ergebnis.

Das Interesse der NTs an Büchern und Wissen dagegen bleibt im
allgemeinen unvermindert groß. Ihr Heim ist oft mit einer großen
Anzahl von Büchern ausgestattet. In der Tat wird der NT von
seinem Partner häufig als ein Mensch empfunden, der seine ges-
amte Aufmerksamkeit der Welt der Theorien und der Methodik
widmet, meistens auf Kosten der Zeit, die er mit dem Partner
verbringen könnte. Obwohl NTs das Familienleben, das sich um
sie herum vollzieht, nicht zu beachten oder zu bemerken scheinen,
zeigen sie gewöhnlich Interesse, wenn man sie von derartigen
Geschehnissen in Kenntnis setzt. NTs neigen dazu, ein ungenaues
Zeitgefühl zu haben (besonders die introvertierten NTs), und sie
sind sich oft der Stunde, des Tages oder der Jahreszeit nicht
bewußt. Dies kann zu Schwierigkeiten in der Beziehung führen,
wenn es sich bei ihrem Partner um den Typus handelt, der auf
Jahrestage, Geburtstage und dergleichen großen Wert legt.

Bei NTs wie auch bei introvertierten NFs scheint die intellektuelle
Entwicklung schneller voranzuschreiten als die Entwicklung in-
timer Beziehungen. Bei beiden Typen nimmt die Kommunikation,
die durch die körperliche Beziehung vermittelt wird, im Laufe der
Zeit an Komplexität zu, d.h. die sexuellen Annäherungen werden
mit Finesse und Symbolik gehandhabt. Dem Geschlechtsakt wird
häufig eine tiefere Bedeutung beigemessen als die der bloßen

120 VERSTEH MICH BITTE

befriedigenden Entspannung. Die introvertierten NTs pflegen
möglicherweise seltener sexuellen Kontakt als die extravertierten.
Die Routine des täglichen Lebens kann sich repressiv auf die
emotionale und sexuelle Bereitschaft der NTs auswirken, beson-
ders wenn der Alltag konfliktbeladen ist. Dies gilt ganz besonders
für die introvertierten NTs (wie auch für die introvertierten NFs).
NTs können den Geschlechtsakt als Ausdruck tiefer Liebe emp-
finden oder ins andere Extrem verfallen und ihn als einen Akt der
Selbsterniedrigung und Selbstverunglimpfung betrachten, was
dazu führen kann, daß sie sich von sich selbst angewidert fühlen.

NTs nehmen familiäre Verpflichtungen ernst, besonders ihre eigene
Verantwortung der Familie gegenüber, ihre Eltern eingeschlos-
sen. Anderen Familienmitgliedern erscheint es jedoch oft, als be-
stünde zwischen NTs und anderen eine größere psychologische
Distanz als zwischen anderen Typen. NTs neigen weniger als
andere Typen dazu, das Verhalten (oder den Körper) ihres Part-
ners als ihr “eigenes” zu betrachten. Die Fehler anderer sind nicht
ihre Fehler, ganz gleich, ob es sich um Familienmitglieder handelt
oder nicht, und werden objektiv gesehen. Ihre eigenen Fehler oder
Irrtümer sind die unentschuldbaren, die unverzeihlichen. Das
Elternsein ist somit für NTs im allgemeinen ein Vergnügen, da sie
die Entwicklung der Kinder (und des Partners) mit Freude verfol-
gen, jedoch mehr von der Position des Zuschauers aus.

Der apollinische (NF) Partner

Falls es je einen Menschen gab, der aus Liebe starb, so kann es sich
nur um einen Apollonier (NF) gehandelt haben. Romeo und Julia,
beide NFs, konnten sich ein Leben ohne einander nicht vorstellen
und wählten den Tod in einer Weise, die ihre Aufrichtigkeit und
ewig-währende Verbindung symbolisierte. Weitere berühmte
Liebespaare, wie z.B. Hloise und Abälard, die Brownings, An-
tonius und Kleopatra, sie alle machten ihr Liebeswerben zu einem
Kunstwerk. Das überrascht insofern nicht, als die NFs u.a. die
Kunst beherrschen, romantische Beziehungen zu entwickeln. Das
Wort Sex scheint in der Tat im Zusammenhang mit einem NF zu
grob zu sein; der treffendere Begriff für die Art, in der er die
körperliche Beziehung erlebt, ist Liebe. Weibliche und männliche

Partnerwahl und Temperament 121

NFs zeigen ihrem Partner oder ihrer Partnerin Zuneigung, Zärtli-
chkeit und häufig leidenschaftliche Liebesbeweise (auf verbale
und auf nicht-verbale Weise). Da sie redegewandt sind, befinden
sie sich in der Lage, ihre Emotionen in solchen Nuancen
auszudrücken, wie andere Typen dies kaum vermögen. NTs
scheuen sich nicht, mit Poesie, Musik und Zitaten ihr Werben um
den Partner zu intensivieren. Die romantische Seite des NF gedeiht
unter derartigen Beweisen der Zuneigung und Hingabe. NFs
pflegen jede ihrer Liebeswerbungen als aufregend darzustellen
und neigen dazu, in jeder die vollkommene Liebe zu sehen. Ihr
Stil des Freiens erinnert an Märchenbücher. Der NF-Freier glaubt
fest daran, daß er fortan für immer glücklich und zufrieden leben
wird, und diese Gewißheit überträgt sich mit Sicherheit auf auch
auf das Objekt seiner romantischen Verfolgungsjagd. Das Ideal
der immerwährenden, vollkommenen Liebe motiviert die NFs,
einen Partner zu finden, mit dem sie nicht nur körperlich, sondern
auch geistig etwas verbindet. Sie sind bestrebt, aufrichtige
Liebhaber zu sein, die in der Lage sind, eine tiefe, intime Beziehung
aufrechtzuerhalten. Sich in ihrer Identität als Ehe- oder Leben-
spartner zu sehen, macht einen wesentlichen Teil ihrer Persönli-
chkeit aus.

So wie die NFs in anderen Bereichen ihres Lebens das Mögliche
stets verlockender finden als das Tatsächliche, interessieren und
inspirieren sie auch im Bereich der persönlichen Beziehungen die
Entwicklungsmöglichkeiten. Wenn der NF eine persönliche
~ Beziehung eingeht, wird der Empfänger seiner Aufmerksamkeit
in der Regel zum Mittelpunkt seines Lebens. Er scheut keine
Mühe, wenn er jemandem den Hof macht, und verfolgt seinen
Plan zielstrebig. Eine unsterbliche Liebe bahnt sich an, und ist die
körperliche Verbindung erst einmal vollzogen (den männlichen
NF betreffend) oder die Liebeserklärung erfolgt (den weiblichen
NF betreffend), so ist die Beziehung mit romantischer
Glückseligkeit gesegnet. Sowohl der männliche als auch der
weibliche NF neigt dazu, im Anfangsstadium einer Liebesaffäre
gegen mögliche Fehler und Schwächen des geliebten Wesens blind
zu sein. Man glaubt an eine immerwährende Glückseligkeit
(obwohl die Details dieser immerwährenden Glückseligkeit nicht
genau untersucht werden). Die romantische Gebärde und die
Idealisierung der Beziehung sind für das Verhalten eines verliebten
NF charakteristisch. Der Traum ist ihm manchmal lieber als die

122 VERSTEH MICH BITTE

Wirklichkeit. Das tatsächliche sexuelle Erlebnis kann mitunter an
die Phantasievorstellungen des NF (besonders des männlichen
NF) nicht heranreichen.

Die weiblichen NFs sind allem Anschein nach eher in der Lage,
den Sinn fiir Romantik innerhalb der Beziehung aufrechtzuerhal-
ten als die männlichen NFs. Wenn die körperliche Seite der
Beziehung durchlebt ist, kann der männliche NF sein Interesse
daran verlieren und sich einer anderen Schwarmerei zuwenden.
Auf eine don-quichotische Art und Weise scheint er sich genötigt
zu sehen, dem unerfiillbaren Traum von der iiberlebensgrofien
Gottin der Leinwand nachzujagen, die Madonna, Geliebte, Hure,
Mutter, Tochter und Frau fiir ihn ist. Seine wirkliche Partnerin ist
oft nicht in der Lage, diesem Wunschbild zu entsprechen. Der NF-
Mann, der bei einer Frau etwas erreichen will, ist geneigt, unster-
bliche Liebe zu beteuern, die dann allzu schnell im Licht des
Morgens danach zu schwinden scheint. Dieses Charakteristikum
findet man bei den weiblichen NFs kaum; vielmehr tendieren sie
dazu, ihre Zuneigung dem Partner gegenüber nach dem Vollzug
der körperlichen Vereinigung noch zu verstärken. Ihre Anhangli-
chkeit und Hingabe werden zunehmend starker. Sie halt daran
fest, die Beziehung in einem romantischen Licht zu sehen und von
ihrer Vollkommenheit überzeugt zu sein. Trivialen Begebenheiten
mißt sie große Bedeutung bei und ist geneigt, die Beziehung zu
ihrem Partner zu dramatisieren, ja sogar bereit, fiir diese Liebe zu
sterben. Der Geschlechtsakt scheint fiir sie nur selten enttausch-
end zu sein; ihre eigene orgasmische Reaktion erscheint ihr un-
wichtig im Vergleich zu dem Genuß, den sie dem Partner bereitet.
Wichtig ist, daß er auf seine Kosten kommt und zufrieden ist.
Beim männlichen NF kann Vertrautheit Langeweile hervorrufen,
was bei weiblichen NFs weniger wahrscheinlich ist. Während die
SPs mit Dorothy Parker sprechen könnten: “I'll be true as long as
you, and not a moment after...”; gehen die weiblichen NFs eher
von der Vorstellung aus, sich einmal im Leben zu verlieben, und
dann für immer. Die Tatache, daß dies nicht immer funktioniert,
negiert dennoch nicht die Möglichkeit der Erfüllung des Traumes.
Glücklicherweise besitzen sowohl die männlichen als auch die
weiblichen NTs die Fähigkeit, über das Sexuelle hinaus eine tiefe
Zuneigung und Fürsorglichkeit für den Partner zu entwickeln,
und diese Fähigkeit kann die Basis für eine dauerhafte, befriedi-
gende Beziehung sein.

Partnerwahl und Temperament 123

In jüngster Zeit ließ sich eine interessante Erscheinung beobachten,
die vielleicht mit der Eigenschaft der weiblichen NFs, selbst unter
widrigen Umständen an ihren romantischen Träumen festzuhal-
ten, zusammenhängt. Bei den Anführerinnen der Frauenbewegung
handelte es sich um NFs. Es waren die NF-Frauen, die sich gegen
das Anlegen verschiedener Maßstäbe in sexueller (und anderer)
Hinsicht wehrten. Es waren die NF-Frauen, die als die militan-
testen unter den Frauen forderten, der Frau das gleiche Recht auf
die orgasmische Erfahrung zuzugestehen. Es waren die NF-Frauen,
die beschlossen, dem Partner nicht unbedingt die Treue zu halten,
selbst wenn dieser ihnen treu war. Aus irgendeinem Grunde
gelangten die weiblichen NFs zu der Auffassung, daß ihre Vision
von einer besseren, in größerem Maße befriedigenden Partner-
schaft verwirklicht werden könnte. In ständig wachsender An-
zahl schienen sie bereit zu sein, die notwendigen Risiken einzuge-
hen, um diese Partnerbeziehung zu finden, und zwar innerhalb
oder außerhalb einer ehelichen Bindung. In der Tat scheinen die
NF-Frauen in zunehmendem Maße zu zögern, sich gesetzlich zu
binden. Sie vertrösten ihren Partner auf später, bitten ihn zu war-
ten, bis sie sich ihrer Sache sicher sind. Mehr und mehr NF-
Frauen scheinen gewillt zu sein, ihre Kinder außerehelich zu ha-
ben und allein großzuziehen. Dies soll jedoch nicht heißen, daß
nicht auch andere Frauentypen der Bewegung angehören, aber es
sind die NFs zusammen mit einer begrenzten Anzahl NTs die zur
Vorhut der Revolution gehörten. Anstatt bereit zu sein, für die
Liebe zu sterben, ist die heutige NF-Frau offensichtlich gewillt, für
die Möglichkeit einer besseren Art der Beziehung zum Mann zu
leben.

Die NFs beider Geschlechter sind in der Regel charmante, herzli-
che Partner, die in unerschöpflicher Weise Unterstützung und
Verständnis aufbringen. Sie sind stets bereit, Mitgefühl zu zeigen,
wenn dem Partner Unerfreuliches widerfährt oder er sich von der
Welt mißverstanden fühlt. Sie nutzen derartige Situationen selten
dazu aus, dem Partner Fehlverhalten vorzuwerfen, wozu andere
Typen vielleicht versucht sein könnten. NFs sind gewandt im
Umgang mit anderen, und andere fühlen sich in ihrem Heim
gewöhnlich willkommen und gut bewirtet. Sie verstehen es oft
meisterhaft, ihren Gefallen an bestimmten Dingen auszudrücken.
Dies gilt besonders im Hinblick auf persönliche Eigenschaften
anderer, die sie in besonders großzügiger Weise würdigen.

124 VERSTEH MICH BITTE

Wahrscheinlich sind NFs unter allen Typen die zärtlichsten, hin-
gebungsvollsten, liebevollsten und dankbarsten Partner, und sie
bringen diese Emotionen uneingeschränkt auch zum Ausdruck,
sowohl ihrem Partner als auch ihren Kindern gegenüber. In Un-
terhaltungen mit ihnen bedienen sich die NFs, besonders die
extravertierten, im allgemeinen vieler Koseworte. NFs können
ihre Liebe ebenso extravagant mit Geschenken zum Ausdruck
bringen wie die SPs, aber die NFs neigen dazu, ihre Geschenke
unter vier Augen zu präsentieren und mit großer Sorgfalt etwas
auszuwählen, das eine besondere Bedeutung oder Symbolik
enthält. NFs beider Geschlechter denken in allgemeinen auch
ohne Anstoß an Geburts- und Jahrestage und ähnliches und benöti-
gen höchstens einen kleinen Wink. Wenn andere die sie betreffen-
den Gedenktage nicht beachten oder vergessen, so zeigen sie sich
zutiefst verletzt, aber ebenso sehr wissen sie es zu schätzen, wenn
man sich ihrer erinnert.

Obwohl die NFs (besonders die männlichen) unruhig werden,
wenn andere, einschließlich Partner, Kinder oder Eltern, von ihnen
abhängig sind, besitzen sie bestimmte Charaktereigenschaften,
die diese Abhängigkeit fördern. Sie sind stolz darauf, einfühlsam
und fürsorglich anderen gegenüber zu sein. Es ist für einen NF
nahezu unmöglich, sich der psychologischen Bedürfnisse anderer
nicht bewußt zu sein. Aber er empfindet eine gewisse Unrast,
sobald diese Bande ihn einzuengen beginnen. Dies ist dann der
Fall, wenn der emotionale Input so groß ist, daß eine psychologis-
che Überbeanspruchung erfolgt. Wenn das geschieht, ist der NF
in der Lage, hart und unbarmherzig zu sein und völlig überrasch-
end darauf zu bestehen, daß sich der andere “auf seine eigenen
Füße stellt”. Diese Änderung seiner Einstellung tritt meistens
plötzlich ein, so daß sich derjenige, der der Überzeugung war,
dem NF ganz besonders am Herzen zu liegen, zurückgewiesen
fühlt. Dabei liegt es den NFs fern, riicksichtslos oder unfreundlich
zu sein; sie beenden ganz einfach eine Beziehung, mit der sie nicht
länger fertig werden — trotz der Tatsache, daß sie durch ihr
Einfühlungsvermögen und ihr außergewöhnlich großes Verständ-
nis an dieser Abhängigkeit nicht unmaßgeblich beteiligt waren.
Es gehört zum Naturell der NFs, eine Atmosphäre der Empathie
zu schaffen, und sie sind darin wahre Meister. Wenn aber diejeni-
gen, die ihnen nahestehen, mehr und mehr Aufmerksamkeit,
Wertschätzung oder Beweise tiefer Zuneigung von ihnen fordern,

Partnerwahl und Temperament 125

so können sie ungehalten reagieren. Sie fühlen sich unter Druck
gesetzt, das einhalten zu müssen, was sie einst versprachen,
nämlich die ideale Liebesbeziehung, die vollkommene Freund-
schaft, das absolute gegenseitige Verständnis.

Die NFs sind derartigen Mifsverstandnissen aufgrund ihrer
ungewöhnlichen Fähigkeit zur Introjektion leicht ausgesetzt. Sie
sind in der Lage, die Ansichten, Emotionen und psychologische
Verfassung eines anderen derart in sich aufzunehmen, daß sich
der andere völlig akzeptiert und verstanden fühlt. Was die andere
Person dabei vielleicht nicht erkennt, ist die Tatsache, daß sich der
NF in anderen Beziehungen ebenso verhält. So ist er dann
enttäuscht zu entdecken, keine Sonderstellung beim NF
einzunehmen. Sobald sich der NF von jemandem entfernt hat,
bleibt bei ihm keine nachhaltige Resonanz in bezug auf diese
Person bestehen; er widmet sich demjenigen, der augenblicklich
gegenwärtig ist. Dies kann verständlicherweise zu Schwierigkeiten
in der ehelichen Beziehung führen, da der Partner oder die Part-
nerin auf größere Exklusivität in der Ausübung dieser Char-
aktereigenschaft Wert legen könnte. NFs wissen oft nicht, wie sie
sich den emotionalen Ansprüchen anderer entziehen sollen.

Der Ehepartner eines NF kann unter Umständen, nachdem die
Flitterwochen vorüber sind, über den Kontrast enttäuscht sein,
der zwischen seinen Erwartungen vom Zusammenleben mit dem
NF und der Realität besteht. Die Erkenntnis, daß es sich beim NF-
Partner durchaus nicht um einen vollkommenen Menschen han-
delt, führt oft unverdienterweise zu Ressentiments diesem
gegenüber. Die NF-Partner ihrerseits befinden sich in einer
Zwickmühle. Sie sind von ihren romantischen Vorstellungen und
Erwartungen seelischer und körperlicher Erfahrungen
gefangengenommen, wozu sie von anderen noch ermutigt wer-
den. Die Phantasievorstellungen werden höchstwahrscheinlich
von beiden, dem NF und seinem Partner, übertrieben und somit
kommt es bei NFs häufig vor, daß sie die Erwartung als wesent-
lich schöner empfinden als den eigentlichen Vollzug. Dies gilt
besonders für den Vollzug des Geschlechtsaktes, da sich die NFs
aufgrund ihres romantischen Naturells selten sexuelle Erfahrung
durch Lernen aneignen. Vielmehr sehen sie sich selbst als diejeni-
gen an, die intuitiv die richtige liebevolle und zärtliche Methode
kennen. Wissenschaftliche Abhandlungen zu befragen wird als

126 VERSTEH MICH BITTE

gefühllos, sachlich und gewißermaßen destruktiv betrachtet. Daher
ist es möglich, daß die sexuelle Beziehung zunächst nicht den
Erwartungen entspricht und für beide Partner, bis sie mehr Er-
fahrung gesammelt haben, enttäuschend ist.

Obwohl NFs fast übermäßig feinfühlig im Hinblick auf die Stim-
mungen ihres Partners sind — besonders die introvertierten NFs —
sind sie nicht immer bereit, die emotionalen Reaktionen des an-
deren positiv aufzunehmen. NFs sind in ihrer Gefühlswelt oft
durch eigene Belange derart stark in Anspruch genommen, daß
sie sich nicht in der Lage sehen, sich mit dem Gefühlsleben derer,
die ihnen besonders nahestehen, auseinanderzusetzen, vor allem,
wenn es sich um Konflikte oder Schmerz handelt. Somit werden
die Partner der NFs möglicherweise die Erfahrung machen, daß
die NFs weniger vertrauten Personen Wärme und Anteilnahme
entgegenbringen, die sie dem eigenen Ehepartner vorenthalten.

Als Eltern sind NFs äußerst mitfühlend, was zum Teil so weit
gehen kann, daß sie völlig auf der Seite ihrer Kinder stehen, so daß
diese sich in ihrem unsozialen und selbst-schädigenden Verhalten
bekräftigt fühlen. So ist ein NF-Elternteil beispielsweise in der
Lage, seinem Kind zu Hilfe zu eilen, um es vor den Konsequenzen
seines Fehlverhaltens zu retten und dabei zu versäumen, die En-
twicklung der Fähigkeiten zu fördern, die das Kind benötigt, um
sich in einer weniger beschützten Welt zurechtzufinden. NF-Part-
ner neigen mitunter dazu, sich nur schwer von ihren beruflichen
Aufaben oder gesellschaftlichen Verpflichtungen lösen zu können,
um sich Zeit für die Familie vorzubehalten. In dieser Hinsicht
gleichen sich NFs und SPs. Beide Typen haben Schwierigkeiten,
zu attraktiven Angeboten nein zu sagen, und können somit Prior-
itäten vernachlässigen. Derjenige, der gerade anwesend ist und
seine Aufmerksamkeit verlangt, bekommt sie auch, ungeachtet
dessen, ob andere anderenorts auf ihn warten.

Bei NFs besteht die Gefahr, daß sie von einer intimen Beziehung
zur anderen wechseln, statt die Bereitschaft zu zeigen, die be-
stehenden zu entwickeln. Da sie dazu tendieren, die Erwartung
attraktiver zu finden als den Vollzug einer Sache, kann es sein,
daß sie einen großen Teil ihrer Energie an Träume verschwenden,
was zumeist auf Kosten des Verfügbaren geht. Sobald ein NF alles
über einen anderen Menschen zu wissen glaubt, läßt sein Inter-
esse an ihm nach; er verspürt Rastlosigkeit und Langeweile. NFs
möchten, wie andere Typen auch, ihr Leben so gestalten, daß ein

Partnerwahl und Temperament 127

gewisses Maß an Abwechslung gewährleistet ist. Andere Typen
versuchen, diese Abwechslung durch intellektuelles Streben, durch
Änderungen ihrer Lebensgewohnheiten, durch Urlaub oder durch
neue Aktivitäten herbeizuführen. Die NFs dagegen sind äußerst
gefährdet, Abwechslung in neuen Beziehungen zu suchen, was
einer Vertiefung bereits bestehender Verbindungen im Wege
stehen kann.

Was die NFs in eine intime Beziehung einbringen können, ist ein
ungewöhnlich großes Maß an Sensitivität und die Fähigkeit, sich
auf gefühlvolle Art und Weise mitzuteilen. Auf diesem Gebiet
sind sie unübertroffen, denn keiner der anderen Typen besitzt ein
nur annähernd großes Einfühlungsvermögen. NFs sind in der
Lage, dem Ehe- oder Lebenspartner ein großes Maß an Wärme,
Wertschätzung und Unterstützung zu geben. Andere Typen
können hier kaum mithalten.

| V

KINDER UND
TEMPERAMENT

In der Eltern-Kind-Beziehung tritt das in der Partnerschaft so
offensichtliche Pygmalion-Verhalten in den Hintergrund. Sch-
ließlich erwartet man von einem Kind ein anderes Verhalten als
von einem Erwachsenen. Erst später einmal soll der Sprößling so
sein wie die Eltern, darauf aber wird bereits während der Kind-
heit unbewußt hingearbeitet. Die elterliche Aufmerksamkeit
konzentriert sich im wesentlichen auf die Handlungen des Kin-
des, und nicht darauf, wie das Kind seine Handlungen erlebt; sie
konzentriert sich darauf, wie andere das Kind erleben, nicht wie
das Kind sich selbst erlebt. Man setzt fälschlicherweise voraus,
daß jeder, indem er die gleiche Handlung vollzieht, auch die
gleiche Erfahrung macht. Somit liegt der Schwerpunkt auf der
Handlung, nicht auf der Erfahrung.

Zwei Kinder mit grundlegend verschiedenem Temperament wer-
den, auch wenn sie die gleiche Handlung vollziehen, grundlegend
verschiedene Erfahrungen machen. Der Betreuer dieser zwei
Kinder z.B. Eltern oder Lehrer) geht nun unter Zugrundelegung
eigener Kindheitserfahrungen davon aus, daß die Erfahrungen
seiner zwei Schützlinge den eigenen ähnlich sein müssen, was
meistens absolut falsch ist. Wenn dieser Erwachsene in gut ge-
meinter Absicht auf der Basis einer solchen Fehlannahme handelt,
wird er wahrscheinlich den Blickwinkel der beiden Kinder un-
berücksichtigt lassen, d.h. er verhält sich den Perspektiven der
Kinder gegenüber unzugänglich und ablehnend. Gelegentlich wird
der stets in guter Absicht handelnde Erwachsene aufgrund seiner

129

130 VERSTEH MICH BITTE

eigenen Fehleinschätzung und Unzugänglichkeit in die Pri-
vatsphäre des Kindes eindringen, als handelte es sich um einen
Roboter. Damit hätten wir die vier Reiter (der Apokalypse der
Kindheit): nicht Pest, Hungersnot usw., sondern Einmischung,
Unzugänglichkeit, Fehleinschätzung und Ablehnung, die dem
elterlichen Wohlwollen entspringen und auf der unbewußten
Annahme von Gleichheit beruhen.

Ebenso wenig wie die Natur asymmetrisch geformte Schneeflocken
zuläßt, gestattet sie es, daß ein Kind mit formlosem Temperament
zur Welt kommt. Kinder unterscheiden sich von Anfang an
voneinander, und kein Ermahnen, “Formen” oder traumatisches
Erlebnis kann diesen Unterschied verringern.

Die Probleme, die sich aus diesen stets vorhandenen Verschiede-
nartigkeiten ergeben, wollen wir im folgenden betrachten.
Angenommen der Vater einer Familie ist ein ISTJ-”Treuhänder”,
die Mutter ein ESFP-”Entertainer” mit einem INFP-”Quästor”,
einem ISTP-” Artisan” und zwei ESFJ-” Verkäufern” als Kindern:

Männlich Weiblich
Eltern IST] ESFP
INFP
Kinder ISTP ESF]
ESF]

Um das Problem noch komplizierter zu machen, lassen wir den
ISTJ-Vater einen körperlich kräftigen Mann mit viel Ausdauer
und athletischer Ttichtigkeit sein (Qualitäten, die nie zum Einsatz
kommen, da er als Wirtschaftspriifer tätig ist). Sein ISTP-Sohn ist,
wie die Mutter, von zierlichem Knochenbau, schlank, mit sch-
wacher Muskulatur und durchschnittlichen intellektuellen
Fähigkeiten. Die Mutter, einst Tänzerin, ist hübsch, beweglich
und voller Leben.

Beide Eltern “verstehen” die zwei ESFJ-Mädchen “voll und ganz”,
zumindest sehen sie es so. Das INFP-Mädchen ist nicht hübsch,
sie ist die Jüngste, wird als ein Kind “verstanden”, das “Schwier-
igkeiten hat, sich in die Familie einzufügen”. Ihre Aufgewecktheit
wird überhaupt nicht bemerkt. Der ISTP-Junge hat einfach “den

Kinder und Temperament 131

Ernst des Lebens noch nicht erfaßt”. (In Wahrheit aber paßt ihm
dieser “Ernst” nicht). Das Problem scheint also ein recht komplizi-

ertes zu sein, so daß wir vorerst zugeben müssen, keine Lösung zu
haben.

Nun wollen wir das Dilemma des Lehrers betrachten. Nehmen
wir einmal an, es handelt sich um eine ISFJ-” Konservator”-Lehre-
rin der vierten Klasse mit 32 völlig unterschiedlichen Mädchen
und Jungen — 12 SJs, 12 SPs, 4 NTs und 4 NFs. Der Einfachheit
halber nehmen wir weiter an, daß die Lehrerin die Sitzordnung
der Kinder bestimmt (SJ-Lehrer bevorzugen typischerweise eine
traditionelle Sitzordnung, d.h. die Sitze sind hintereinander in
Reihen angeordnet) und daß ähnliche Kinder wie folgt zusam-
mensitzen:

ESF] ESE] ESFP ESFP ENTP INTP
ESF] ESF] ESFP ESFP ENT]
ESF] EST] ESFP ESTP ENTJ
EST] ISFf ESTP ISFP ~~ ENFP
EST] IST] ESTP ISFP ~~ ENFP
EST] IST] ESTP ISTP ENF] INH

Wenn nun diese Lehrerin ihre Aufgabe darin sieht, dafür zu
sorgen, daß alle Kinder ihre Arbeiten sorgfältig, gewissenhaft und
pünktlich ausführen, um sich gute “Arbeitsmethoden
anzugewöhnen” und um später einmal “zuverlässige, hilfsbere-
ite, ehrliche und verantwortungsbewußte Bürger” zu werden,
dann vertritt sie die typische SJ-Auffassung vom Sinn der Schule;
sie will erreichen, daß die Kinder das für erstrebenswert halten,
was einem SJ als begehrenswert erscheint. Alle Kinder werden in
dieser Hinsicht als gleich betrachtet, wenn auch einige von ihnen
vielleicht noch nicht erkannt haben, daf sie Verantwortung tragen
möchten und ein Gefühl der Zugehörigkeit wünschen. Aber es ist
schließlich die Aufgabe der Lehrerin, ihnen zu dieser Erkenntnis
zu verhelfen. Irgendwelche gegenteiligen Signale der 20 Kinder,
die die SJ-Vorstellungen nicht unbedingt teilen, werden sofort
wenn auch unbewußt) disqualifiziert, d.h. die Lehrerin reagiert

132 VERSTEH MICH BITTE

darauf mit Unzugänglichkeit, Fehleinschätzung, Ablehnung oder
sogar Einmischung.

Dies geschieht, wenn die Lehrerin nicht erkannt hat, daß viele
ihrer Schüler völlig anders geartet sind als sie selbst und sich auch
voneinander unterscheiden. Angenommen, sie ist sich dieser
unabänderlichen und allgegenwärtigen Unterschiede bewußt. Was
sollte dann geschehen? Sollte sie jedes Kind individuell behan-
deln? Kann man erwarten, daß sie ihre eigenen Ansichten und
Überzeugungen hinsichtlich des eigentlichen Zwecks einer Schule
aufgibt? Sollte die Methode des Unterrichtens sowie der Lehrstoff
auf die verschiedenen Temperamente zugeschnitten sein? Han-
delt sie z.B. weise oder töricht, wenn sie den fünf ESFJs der
vorderen Reihen die gleichen Aufgaben, Erklärungen und Fragen
erteilt wie dem einsamen INTP in der letzten Reihe?

Solche Fragen ergeben sich zwangsläufig aus der Temperamen-
tHypothese. Falls diese nicht berücksichtigt wird, kann man davon
ausgehen, daß die Lehrerin jeden ihrer Schüler so behandelt, als
wäre es ihnen vorbestimmt, ihr nachzueifern. Sobald sie sich aber
für die Hypothese entscheidet, ist dies ein verhängnisvoller Schritt;
verhängnisvoll in dem Sinne, als alle bisherigen Ansichten über
Ablauf und Ergebnis des Schulunterrichts erschüttert werden. All
diese Ansichten müssen zunächst einmal aufgegeben und dann
einzeln überprüft werden, inwieweit sie der Entwicklung des
einzigartigen Lebensstils eines jeden Kindes förderlich sind. Wir
brauchen ganz sicher keine 32 ISFJs, selbst wenn es möglich wäre,
die anders gearteten Kinder umzuwandeln. Dies gilt natürlich
ebenso für die anderen Typen. Die Lehrer sehen “sich vor ein
schwieriges Problem gestellt, dessen Lösung, falls es sie iiber-
haupt gibt, schwer zu finden sein wird. Es ist jedoch weitaus
besser, sich dem Problem zu stellen, auch wenn es keine Lösung
gibt, als vorzugeben, daß es nicht existiert, nur weil man keine
Lösung dafür weiß. Sich dem Problem zu stellen wird all den
Kindern zu Vorteil gereichen, deren Signale unbeachtet blieben.

Man sagt von Lehrern, daß sie in loco parentis — anstelle der Eltern
— handeln. Sicher kann man die Aufgabe des Lehrers mit der der
Eltern vergleichen, so daß man ohne weiteres den Lehrer neben
Vater, Mutter, Großmutter usw. als eine elterliche Person betra-
chten kann.

Kinder und Temperament 133

Wie sollten sich die elterlichen Personen angesichts der Komplex-
ität verhalten, die sich aus der Vorstellung von grundlegenden
Unterschieden bei Kindern ergibt? Zunächst einmal muß sich die
elterliche Person mit den Temperament-Variationen vertraut
machen. Nur unter dieser Voraussetzung wird er oder sie in der
Lage sein, bei jeder Begegnung die Frage zu stellen, “mit welcher
Art der Persönlichkeit habe ich es zu tun, und welche Mitteilungen
meinerseits können die Beziehung auf förderliche und produktive
Weise beeinflussen”? Zugegeben, die Notwendigkeit dieser Frage
problematisiert unsere Beziehungen zu Kindern, d.h. sie scheinen
auf den ersten Blick einen Mangel an Spontaneität aufzuweisen.
Bei näherem Hinsehen erkennt man, daß diese Frage die Sponta-
neität eher fördert, statt sie zu limitieren, und daß die vorher-
gegangene und hoffentlich nicht länger praktizierte Denkweise —
“meine Kinder sind im Grunde genommen genau wie ich” — eine
Spontaneität in dieser Beziehung ausschließt.

Wie nun macht man sich mit den Temperament-Variationen ver-
traut? Zunächst sollte man sich die vier von Jung postulierten
Unterschiede vor Augen führen — Introversion gegenüber Extrav-
ersion, Empfindung gegenüber Intuition, Denken gegenüber
Fühlen und Urteil gegenüber Wahrnehmung -— da sich diese Un-
terschiede im Verhalten von Kindern abzeichnen. Selbst wenn ein
bestimmtes Verhaltensmuster eher auf das Temperament als auf
Jungs “Neigungen zurückzuführen ist, kann es dennoch nützlich
sein, sich bei Beobachtungen diese ins Gedächtnis zurückzurufen.
Im Anschluß daran sollte man sich vor Augen führen, wie sich die
vier Temperamente bei Kindern offenbaren. Zum Schluß kann
man untersuchen, was über die vier Temperamente im Zusam-
menhang mit dem Schulunterricht zu sagen ist.

“Extraversion” gegenüber “Introversion”

Beobachtung: Zögert das Kind, sich einem unbekannten Besucher,
einem Lehrer oder einem Spiel zu nähern, oder tritt
es an einen Besucher, einen Lehrer oder ein Spiel
unverzüglich, in aktiver Beteiligung und scheinbar
ohne Zurückhaltung heran?

134 VERSTEH MICH BITTE

Das introvertierte Kind übt im allgemeinen Zurückhaltung, wenn
es einer unbekannten Person oder Situation gegenübersteht,
während das extravertierte Kind eher bereit ist, ohne Zögern an
die Situation heranzutreten. Das introvertierte Kind neigt dazu,
schüchtern, ruhig und weniger aufdringlich als das extravertierte
Kind zu sein. Das introvertierte Kind zeigt die Tendenz, langsa-
mer zu reagieren, indem es einem Gedanken nachhängt oder sich
in einen Gegenstand vertieft. Es scheint, als möchte es die Eigen-
schaften dieses Gegenstandes in sich aufnehmen, ehe es bereit ist,
seine Reaktion mitzuteilen. Daher kann beim introvertierten Kind
mitunter der Eindruck entstehen, daß es geringere intellektuelle
Fähigkeiten besitzt, als dies tatsächlich der Fall ist. Das introverti-
erte Kind entwickelt seine Gewohnheiten meist langsamer als das
extravertierte Kind. Introvertierte halten die Aspekte ihres Tem-
peraments vor der “Öffentlichkeit” verborgen, die sich im Sta-
dium der Enttwicklung befinden. Der “Öffentlichkeit” werden
die Qualitäten gezeigt, die bereits entwickelt sind — die Gefühle
und Anschauungen, die aus ihren gestrigen Erfahrungen stam-
men. Die “Wachstumsseite” der Introvertierten ist ihren Lehrern,
Eltern oder Freunden nicht zugänglich. Deshalb erscheinen nicht
nur die introvertierten Erwachsenen, sondern auch die introverti-
erten Kinder ihrer Umgebung manchmal rätselhaft. Oftmals hal-
ten Erwachsene das Kind für “eigensinnig”, weil es darauf be-
steht, seine Antwort zurückzuhalten, bis es sie innerlich durchges-
pielt hat.

Wickes (1968), ein Anhänger Jungs, gibt zu bedenken, daß das
introvertierte Kind ganz besonders gefährdet ist, Schäden
davonzutragen, wenn man von ihm verlangt, sich wie ein
extravertiertes Kind zu verhalten. Bedauerlicherweise ist das
introvertierte Kind das am häufigsten mißverstandene, und es
wird unter Druck gesetzt, sich zu ändern. Seine Zurückhaltung im
Umgang mit anderen, seine Zurückgezogenheit und
Schüchternheit, die langsame Entwicklung seiner gesellschaftlichen
Fähigkeiten, die Tendenz, seinen Kopf zu senken und die Finger
in den Mund zu stecken, sein Erschrecken, wenn Erwachsene
“über ihn herfallen”, seine Schwerfälligkeit, sich freiwillig zu
melden, sein Zögern, die Ergebnisse seiner Überlegungen und
Handlungen anderen mitzuteilen, sein Bedürfnis, ungestört zu

Kinder und Temperament 135

sein — all dies sind Verhaltensweisen, die die Eltern und Lehrer
häufig zu ändern suchen. Bei einem solchen Vorgang wird dem
introvertierten Kind vermittelt, daß seine natürliche,
zurückhaltende, introvertierte Art nicht richtig ist.

Das extravertierte Kind wird im Gegensatz zum introvertierten
im allgemeinen besser verstanden. Ihm fällt der Umgang mit
anderen leicht, es fühlt sich wohl im sozialen Umfeld und ist in
der Regel aufgeschlossen, ausdrucksvoll und enthusiastisch. Das
extravertierte Kind ist gewöhnlich bereit, an Gruppenaktivitäten
teilzunehmen und die Ideen oder Vorschläge anderer zu akzepti-
eren, ohne sich erst langsam “erwärmen” zu müssen. Ein Umzug
der Familie bereitet dem extravertierten Kind meistens keine
Anpassungsschwierigkeiten; es findet schnell neuen Anschluß in
Schule und Nachbarschaft und beteiligt sich ohne Umschweife an
Spielen. Nur selten handelt es sich bei einem abgesonderten Kind
um ein extravertiertes. Extravertierte Kinder sind eher als in-
trovertierte in der Lage, negative Kontakte zu tolerieren. Durch
provozierendes Verhalten die Kritik der Eltern, Lehrer usw. auf
sich zu ziehen oder sich möglicherweise lächerlich zu machen,
ziehen sie einem Nichtbeachtetwerden vor. Das extravertierte Kind
teilt gewöhnlich die öffentliche Meinung und schließt sich in fast
allen Fällen der Mehrheit an. Das extravertierte Kind neigt dazu,
sich schnell auf neue Situationen einzustellen, schnell im Formuli-
eren von Worten und schnell im Handeln zu sein. Während das
introvertierte Kind relativ wenige persönliche Beziehungen en-
twickelt, unerhält das extravertierte Kind oft eine ganze Anzahl
persönlicher Beziehungen. Extravertierte Kinder machen oft einen
begierigen, eifrigen Eindruck, während introvertierte Kinder zu
zögern und sich zu widersetzen scheinen. Extravertierte gehen
auf Neues oder Unbekanntes mit einer Selbstverständlichkeit zu,
während Introvertierte zögern, sich nur vorsichtig nähern und so
reagieren, als bedeute das Neue oder Unbekannte eine Gefahr. Da
es mehr Extravertierte als Introvertierte gibt (das Verhältnis liegt
bei etwa 3 : 1), findet sich das extravertierte Kind in seinem
Verhalten wesentlich häufiger bestätigt als das introvertierte Kind,
und zwar sowohl durch Erwachsene als auch durch Kinder.
Folglich wachsen Extravertierte mit geringeren Selbstzweifeln auf
als Introvertierte.

136 VERSTEH MICH BITTE

“Empfindung” gegenüber “Intuition”

Beobachtung: Verhält sich das Kind oft verträumt und scheint es
ein starkes Verlangen nach Erzählungen aus dem
Reich der Phantasien zu haben, die es in häufiger
Wiederholung erzählt haben möchte? Oder ist das
Kind von einem Tatendrang erfüllt, beteiligt es sich
an Spielen und liebt es Geschichten wahrer
Begebenheiten?

Das intuitive (N) Kind neigt dazu, sich die gleichen Geschichten
in ständiger Wiederholung erzählen oder vorlesen zu lassen. Es
bevorzugt im allgemeinen phantasierreiche und metaphorische
Erzählungen. Das S-Kind hat eine Vorliebe für fortlaufende Aben-
teuergeschichten über Bekanntes und Wahres, Geschichten mit
Handlungen, die Sinn ergeben. Das S-Kind bevorzugt Erzählungen,
die viele Einzelheiten enthalten, und hört lieber eine neue statt
einer oft erzählten Geschichte. Das S-Kind beteiligt sich gern an
Spielen oder anderen Aktivitäten, die es dem Zuhören von Ges-
chichten vorzieht. Im frühen Kindesalter lassen sich nur die ex-
trem intuitiv Veranlagten (NTs) bereits als solche erkennen. Die
Kinder mit mittelmäßig ausgeprägter Intuition gleichen in der
Korrektheit ihres Verhaltens und ihrer Ansichten eher den mit
einem Mittelmaß an Empfindungsvermögen (S) ausgestatteten
Kindern. Diese Tatsache führt zu dem Trugschluß, daß nur wen-
ige N-Kinder in den unteren Grundschulklassen vorkommen. Wie
bereits im I. Kapitel erwähnt, ist das Verhältnis zwischen S- und
N-Veranlagten unter Erwachsenen 3: 1. Das bedeutet also, daß
das Verhältnis selbst dann ein unausgewogenes wäre, wenn es
gelingen könnte, jedes N-Kind als ein solches zu identifizieren.
Was die Unausgewogenheit dieses Verhältnisses noch vergrößert
ist die Tatsache, daß die N-Charakteristiken bei Kindern nur
langsam zu Tage treten, so daß es den Anschein hat, als gäbe es
nur wenige Kinder mit N-Neigung. Für das extrem intuitiv ver-
anlagte Kind — besonders das introvertierte-fühlende-intuitive —
besteht somit die Gefahr, daß es sich wie ein häßliches Entlein
vorkommt.

Das N-Kind scheint oft größere Vorfreude im Hinblick auf künftige
Ereignisse zu empfinden als das S-Kind. Daher kann das

Kinder und Temperament 137

Nichteinhalten eines Versprechens für ein N-Kind ein tragischer
Vorfall sein, während sich ein S-Kind leichter damit abfinden
kann. Mit einem N-Kind umzugehen kann mitunter schwierig
sein. Es scheint stets auf seiner Eigenständigkeit zu bestehen, was
die Erwachsenen manchmal beanstandenswert und
ärgerniserregend finden. Da sich das N-Kind zu dem Zukünftigen
und Möglichen hingezogen fühlt, mag es sein, dafs es in bezug auf
das Gegenwärtige unbeteiligt und unaufmerksam wirkt. Wenn
dieses Gegenwärtige aus Schulunterricht oder elterlichen
Instruktionen besteht, kann das N-Kind in Schwierigkeiten geraten.
Das N-Kind (besonders das NT-Kind) wirkt auf andere manchmal
etwas überheblich. Es scheint sich seines Wissens bewußt zu sein,
wenngleich es oft nicht in der Lage ist, seine Ansichten zur
Zufriedenheit anderer zu rechtfertigen. Somit kann sich das N-
Kind der Beschuldigung ausgesetzt sehen, sein Wissen nur
vorzutäuschen.

In seinen freundschaftlichen Beziehungen ist das N-Kind leiden-
schaftlicher Hingabe und Schwärmereien fähig, die manchmal
unangebracht sein können, ihn aber dazu beflügeln, uneinges-
chränktes Vertrauen und emotionelles Investment in die Beziehung
einzubringen. Wenn sein Vertrauen mißbraucht wird, leidet es
gewöhnlich sehr darunter. Ein durch negative Gefühle (z.B. durch
Rachegelüste) motiviertes N-Kind versteht es meist, sein Opfer an
der empfindlichsten Stelle zu treffen. Auf diese Weise könnte sich
z.B. ein Lehrer, den das N-Kind hafst (und N-Kinder können
leidenschaftlich hassen!) in der peinlichen Situation befinden, von
diesem beleidigt zu werden und hilflos, bestürzt und unfähig zu
sein, mit der Situation — oder dem N-Kind — auf vernünftige Weise
fertigzuwerden. Das N-Kind neigt auch dazu, seine Lehrerin oder
seinen Lehrer auf ein Podest zu erheben, das für menschliche
Schwächen keinen Platz läßt. Das angebetete Objekt kann sich mit
dieser unbehaglichen Situation nur abfinden und hoffen, daß sich
diese Bewunderung im Laufe der Zeit in eine vernünftige
Beziehung verwandelt. Sowohl Eltern als auch Lehrer von N-
Kindern — besonders von introvertierten — sehen sich mit der
Obhut eines äußerst verletzlichen Selbstwertgefühls betraut, was
zur Folge hat, daß sie im Umgang mit diesem Typ Kind oft ein
gewisses Unbehagen empfinden. Wenn z.B. ein NT-Kind, das eine
einfallsreiche Schöpfung von hoher Qualität produziert hat, von

138 VERSTEH MICH BITTE

einem Erwachsenen in gutem Glauben verdächtigt wird, diese
kopiert zu haben, so kann ein derartiges Mifsgeschick zum totalen
Stillstand seiner kreativen Einfälle führen und sein
Selbstwertgefühl beträchtlich unterminieren. Wenn sich das N-
Kind mit Schularbeiten oder häuslichen Aufgaben beschäftigt,
kann es mitunter in einen trance-ähnlichen Zustand verfallen,
was zur Folge haben kann, daß es von seinen Erziehern wegen
seiner Trödelei gerügt wird.

Eltern und Lehrer, die selbst S-Typen sind, empfinden das N-
Kind oft als verwirrend, während sie das S-Kind wesentlich besser
verstehen und mit ihm arbeiten können. Während das N-Kind
zum Verträumtsein neigt, besitzt das S-Kind größeren Bezug zu
seiner Umwelt. Es geht aus sich heraus, sobald sich ihm die
Gelegenheit zum Handeln bietet. Kommt z.B. ein Besucher ins
Haus, dann wird ein S-Kind wahrscheinlich den geeigneten
Moment wählen, um der Mutter ein kleines Zeichen seiner
Zuneigung zu geben — ein Streicheln oder eine ähnliche entzück-
ende Geste. In der Schule zeigt sich das S-Kind gewöhnlich real-
itätsbezogen. Seine Einstellung zur Umwelt ergibt sich aus dem
persönlichen Bezug, den es zu den Menschen und Dingen seines
unmittelbaren Umfeldes hat, denen es große Bedeutung beimißt.
Das S-Kind reagiert auf Details und bemerkt Intensität und Viel-
falt des Details. Es beschäftigt sich gern mit Malbüchern und
schenkt den Einzelheiten in Arbeitsheften Aufmerksamkeit. Ein
N-Kind kann gelegentlich das Glück haben, einem Lehrer zugeteilt
zu werden, der seine besondere Art versteht, und es kann unter
diesen Umständen in der Lage sein, gute schulische Leistungen
zu erzielen. Ein S-Kind findet dagegen fast immer einen Lehrer,
der einen gewissen Bezug zu seiner Art hat. S-Kinder stellen die
Verbindung zu anderen häufig über einen Gegenstand oder eine
Sache her, z.B. ein Spielzeug oder eine Arbeit, die sie im Unter-
richt gefertigt haben. Ein S-Kind ist in der Lage, sich für längere
Zeit ganz zufrieden mit dem Manipulieren von Gegenständen zu
beschäftigen, aber man wird bei ihm nur selten den abwesenden
Blick entdecken, der für N-Kinder so charakteristisch ist. Spielsa-
chen verwandeln sich für ein S-Kind selten in etwas anderes; ein
Lastwagen bleibt ein Lastwagen, der dazu bestimmt ist, Erde zu
transportieren oder auf der Straße hin- und herzufahren. In der
Phantasie des N-Kindes kann sich der Lastwagen durchaus in ein
Unterseeboot oder Tiefseemonster verwandeln, das lebt und die
Fähigkeit zum Fliegen besitzt.

Kinder und Temperament 139

Es kann für Lehrer und Eltern verwirrend sein, wenn sie diese
Unterschiede zwischen Kindern nicht verstehen. Wenn sie jedoch
Einsicht in die Besonderheiten der N- und S-Kinder gewinnen,
kann dies für das Wohlergehen der Kinder dieser beiden Typen
von grossem Vorteil sein. Meistens sind jedoch die N-Kinder
diejenigen, die unverstanden sind und deren Art als “anders” und
nicht akzeptabel gilt.

“Denken” gegenüber “Fühlen”

Beobachtung: Wenn man von dem Kind verlangt, in einer
Situation, die ihm nicht ganz verständlich ist,
Gehorsam zu leisten, neigt es dazu, nach dem Grund
zu fragen, oder eher dazu zufriedenzustellen?

Das zum “Denken” neigende Kind will im allgemeinen die Gründe
wissen, weshalb es sich in einer bestimmten Weise verhalten soll,
während das zum “Fühlen” neigende Kind durch Gehorsam zu
gefallen sucht. Das F-Kind besitzt ein ausgeprägtes Gespür für die
Gefühle anderer und deren Behagen oder Unbehagen in körperli-
chen und sozialen Belangen und ist in der Lage, ein ungewöhnli-
ches Maß an Verantwortung zu tragen. Das F-Kind neigt dazu,
seinen Eltern oder Lehrern kleine Dienste zu erweisen, legt aber
Wert darauf, daß diese Gefälligkeiten bemerkt und anerkannt
werden. Das F-Kind ist in bezug auf die allgemeine Stimmung in
der Familie äußerst empfindsam. Wenn es ständigen Streitereien
und Unsicherheit ausgesetzt ist, kann es mit physischen Beschwer-
den reagieren. Das T- Kind scheint eher in der Lage zu sein,
Abstand zu wahren und sich von derartigen Stimmungen nicht
beeinflussen zu lassen. Es merkt oft nicht einmal, wenn andere in
seiner unmittelbaren Umgebung betrübt sind. Das F-Kind hört
wahrscheinlich gern zu, wenn sich Erwachsene über Famil-
jenangelegenheiten oder nachbarliche Ereignisse unterhalten,
während sich das T-Kind lieber anderen Aktivitäten zuwendet.
Das T-Kind möchte für alles eine sachliche Erklärung haben und
reagiert bestürzt und unwillig auf Antworten wie “weil ich es
sage!” Das F-Kind ist eher geneigt, eine solche Antwort zu akzep-
tieren, die es zwar als unbefriedigend empfinden kann, aber
trotzdem seiner Wege geht, so als wäre die Frage in seinem Sinne

140 VERSTEH MICH BITTE

beantwortet worden. Das Kind mit T-Neigung tendiert in Krisen-
situationen dazu, in seinem Gesichtsaudruck keine
Gefühlsregungen zu zeigen, während das F-Kind in der gleichen
Situation seinen Gesichtsausdruck verändert und Gefühlsregungen
auch mit Worten zum Ausdruck bringt. T-Kinder mögen es oft
nicht, wenn man sie berührt, und es fällt ihnen mitunter schwer,
den Eltern Zuneigung zu zeigen, während F-Kinder im allge-
meinen für körperliche Beweise der Zuneigung empfänglich sind.
F-Kinder sind leichter als T-Kinder zum Weinen zu bringen; bei
dem Kind, das keine Reaktion zeigt, wenn es gescholten oder
bestraft wird, handelt es sich meistens um ein T-Kind. Obwohl es
den Anschein hat, als wäre das F-Kind das verletzlichere, wenn es
um Anerkennung durch elterliche Personen geht, so ist dies in der
Tat nur äußerer Schein. Das T-Kind mag zwar gleichgültig und
teilnahmslos wirken, kann aber dennoch innerlich ebenso leiden
wie das ausdrucksstärkere F-Kind.

“Wahrnehmung” gegenüber “Urteil”

Beobachtung: Scheint das Kind das Geordnete und Beständige,
Feststehende und Entschiedene zu bevorzugen, oder
mag es Überraschungen und stets die 6 Möglichkeit
der freien Wahl?

Bei dem Kind, das das Festbegründete und Geordnete bevorzugt,
handelt es sich um ein Kind mit natürlicher Neigung zum “Urtei-
len” (J). Das Kind, das in bezug auf Feststehendes gleichgültig
reagiert (besonders wenn es sich um Dinge handelt, die ihm von
anderen auferlegt werden), neigt von Natur aus zur “Wah-
rnehmung” (P). Das Kind, das rechtzeitig fertig ist, wenn es zur
Schule geht, und das sich über sein mögliches Zuspätkommen
Gedanken macht, ist aller Wahrscheinlichkeit nach ein J-Kind. In
seinen Schränken und Schubfächern herrscht im allgemeinen
Ordnung und Sauberkeit. Das P-Kind dagegen wirkt un-
bekümmert, wenn es darum geht, pünktlich zur Schule zu kom-
men. In seinen Schränken herrscht gewöhnlich ein großes
Durcheinander. Es kann z.B. vorkommen, daß es seine Kom-
modenschublade zum Rattennest umfunktioniert, ohne zu ver-
stehen, weshalb dies seiner Mutter Unbehagen bereitet.

Kinder und Temperament 141

Das J-Kind - besonders das extravertierte — neigt dazu, der
Anführer von Aktivitäten in seiner nachbarschaftlichen Umgebung
zu sein. Ein P-Kind muß möglicherweise daran erinnert werden,
sich anzuziehen, zum Essen zu erscheinen, den Müll wegzutragen,
seine Hausaufgaben zu machen usw. Ein J-Kind neigt eher dazu,
diese täglichen routinemäßigen Verrichtungen von sich aus zu
tun. Das J-Kind erweckt gewöhnlich den Anschein, selbstsicherer
zu sein als das P-Kind, und neigt dazu, Aussagen mit Bestimmtheit
zu machen. Das P-Kind tendiert dazu, in seiner Ausdrucksweise
weniger bestimmt zu sein und seinen Aussagen Einschränkungen
beizufügen.

Die vier Temperamente bei Kindern

Ebenso wie sich bei Erwachsenen eine Typenbestimmung anhand
des im I. Kapitel enthaltenen Fragebogens durchführen läßt, ist es
auch bei Kindern möglich, unter Berücksichtigung der nachfol-
genden Ausführungen, eine provisorische Typenbestimmung
vorzunehmen. Da es sich bei der Beobachtung von Kindern um
eine Methode handelt, die weniger genau ist als die der Selbstein-
schätzung Erwachsener, sollte man besonders bei Kindern die
Bestimmung persönlicher Neigungen als eine provisorische Ein-
schätzung betrachten.

Die Art und Weise, in der Kinder der vier Temperamente
aufwachsen, wird in den nachfolgenden Abschnitten beschrieben.
Der Stil des SP, SJ, NT und NF wird in dieser Reihenfolge darg-
estellt. Eine kurze Zusammenfassung eines jeden dieser Tempera-
mente vervollständigt unter dem Untertitel “Lernweisen” das
Kapitel.

Das dionysische (SP) Temperament Bei einem Kind mit SP-Tem-
perament handelt es sich wahrscheinlich um ein aktives, rühriges
Kind. Obwohl es, physiologisch gesehen, auf Nahrung ebenso
reagiert wie Kinder mit anderem Temperament, muß man ihm in
psychologischer Hinsicht ein größeres Maß an Genußempfinden
und Vergnügen an Nahrung bescheinigen. Das SP-Kind ist im
allgemeinen kein Kostverächter und wird häufig als “guter Esser”
bezeichnet. Es neigt, zum Leidwesen seiner Mutter, dazu, sich

142 VERSTEH MICH BITTE

leicht zu beschmutzen; nach wenigen Minuten im Garten kann
ein SP-Kind bereits völlig beschmutzt sein. Dies führt oft dazu,
daß das Kind gescholten wird, und es lernt häufig schon sehr
früh, auf Vorhaltungen gleichgültig zu reagieren, weil es zu oft
und zu früh derartigen Maßregelungen ausgesetzt ist. SPKindern
fällt es meist schwerer als anderen Typen, Vorschriften zu ver-
stehen, die sich auf das Sauberhalten des Zimmers, Ordnung in
Schränken und Schubladen usw. beziehen. Im Zimmer eines SP-
Kindes herrscht wahrscheinlich ein Durcheinander an Spielsa-
chen, Kleidung und gesammelten Gegenständen, die es hier und
da erstanden hat — alles in scheinbarer Unordnung, aber so, wie es
das SP- Kind haben möchte. Es ist viel zu sehr beschäftigt, als daß
es sich die Zeit nehmen möchte, seine Kleidung vorschriftsmäßig
aufzuhängen oder seine Sachen ordentlich zu falten. Abgesehen
davon sagt es sich wahrscheinlich, “was bringt das schon?”, und
ist der Meinung, daß man mit solchen Tätigkeiten nur seine Zeit
verschwendet, wenn es doch aufregendere Dinge zu tun gibt.

Dennoch sind SPs (wenn sie dazu aufgelegt sind) in der Lage, sich
eingehend in Aktivitäten zu verwickeln, die ihre Aufmerksamkeit
stundenlang gefangenhalten können. SPs sind dazu fähig, sich
tagaus tagein mit dem Manipulieren von Topfdeckeln zu bes-
chäftigen, sich stundenlang mit einem Musikinstrument ihrer Wahl
zu befassen und immer wieder die gleichen Spielsachen zu hand-
haben — nur um plötzlich das Interesse an diesen Dingen zu
verlieren. Bei denjenigen unter ihnen, die das Interesse beibehal-
ten, handelt es sich natürlich um die SPs, die später einmal her-
vorragende darstellende und bildende Künstler sowie Kunsthand-
werker auf den verschiedensten Gebieten werden. SPs haben ein
Bedürfnis nach Bewegung und Spannung und ein starkes Ver-
langen nach Wettbewerb.

Wenn für viel Abwechslung und etwas Spannung gesorgt wird,
ist der SP ein fröhliches Schulkind. Er ist oft der Anlaß für Spaß
und Frohsinn, wenngleich diese Reaktionen nicht immer
angebracht sein mögen. SPs sind gern aktiv und stürzen sich voll
und ganz auf die Ausübung eines Instruments, auf musikalische
Darbietungen oder andere künstlerische Aktivitäten und Spiele.
Beim Hantieren mit Werkzeug kommt es ihnen mehr auf die
Handlung als auf deren Ergebnis an. SPs wirken flatterhaft, indem
sie von einer Sache zur anderen springen und an Vollendung oder

Kinder und Temperament 143

Fertigstellung einer Sache nicht interessiert zu sein scheinen. Um
lernen zu können, müssen sie in der Lage sein, handeln zu können.
Je mehr die Aufgabe einem Spiel ähnelt, desto besser. Je weniger
die Aufgabe eine Vorbereitung auf Späteres zu sein scheint, desto
besser. Im Kindergarten, dessen Stundenplan im wesentlichen auf
das Spielen mit verschiedenen Gegenständen beschränkt ist,
machen SPs sich gewöhnlich gut. Während ihrer schulischen
Laufbahn, wo die Arbeit in zunehmenden Maße Vorbereitung
erfordert, wo man sich Regeln und Fakten durch Lesen und
Schreiben aneignen muß, verlieren SPs mehr und mehr das
Interesse. Sie wollen sich nicht “vorbereiten” oder für irgendetwas
“startbereit” machen. Je weniger Möglichkeiten für aktive
Tätigkeiten im Lehrplan enthalten sind, desto schwieriger ist es
für einen SP, das zu finden, was ihn interessiert. Je mehr
Konzentration gefordert wird, desto rastloser werden die SPs und
wenden sich Aktivitäten zu, die sie sich selbst einfallen lassen.
Dies äußert sich häufig in Form von Störungen des Unterrichts
oder unentschuldigtem Fehlen.

Bei Kindern mit extremem SP-Temperament können Unrast, Ner-
vosität, Langeweile und wahlloses Handeln leicht ein solches
Ausmaß erreichen, daß sie von törichten Lehrern und Medizinern
unter naiver Anwendung des derzeitigen Physikalismus als
“hyperaktiv” bezeichnet werden. Auf der anderen Seite können
diese Kinder tatsächlich übermäßig angeregt und erregt sein, daß
sie kaum in der Lage sind, sich zu beruhigen. Es ist wichtig, daß
dem SP-Kind ruhige Perioden mit entspannenden Aktivitäten zur
Verfügung stehen und daß es lernt, sich selbst zu entspannen. SPs
brauchen sowohl genügend Auslauf, um sich aktiv bewegen zu
können, als auch ihr eigenes, ruhiges Fleckchen. Das Klassenzim-
mer, das kreisförmig angeordnete, einzelne kleine Nischen vor-
sieht, ist für die Lernbedürfnisse der SPs bestens geeignet.

SPs sind als Kleinkinder im allgemeinen aktiv, obwohl dies eher
auf die extravertierten als die introvertierten SPs zutrifft. Der
Versuch, einen SP auf grundlegende Weise zu ändern, führt
lediglich zu Milieuschäden des Kindes. Er ist weder ein SJ] noch
ein NT oder NF. Sein Bedürfnis nach Betätigung ist stärker als sein
Bedürfnis nach Verantwortung, Kompetenz und Selbsterfahrung.
Ein SP-Kleinkind ist ganz sicher nicht damit zufrieden, in ein
Laufgitter gesperrt zu werden, sondern möchte frei umherwandern

144 VERSTEH MICH BITTE

können. SPs lieben im allgemeinen Tiere, obwohl sie auch dazu
neigen, manchmal etwas grob mit ihnen umzugehen. Das SP-
Kind neigt auch dazu, mit seinen Spielsachen und
Kleidungsstücken hart umzugehen. Deshalb sollte man ihm
strapazierfähige, stabile Gegenstände geben. Einfache Spiele und
Gegenstände fesseln es gewöhnlich mehr als komplizierte.

Da sich der SP im Umgang mit anderen eher brüderlich als elter-
lich verhält, eignet er sich ausgezeichnet als Mannschaftsspieler.
Er blüht und gedeiht in Konkurrenz- und Wettkampfsituationen.
Gleichberechtigung ist für ihn ein wichtiges Thema, das gleiche
gilt für Handlungsfreiheit. Er unterhält sich gern mit anderen, hat
aber das starke Bedürfnis, selbst Herr über seine Aktivitäten zu
sein. Wenn er bei irgendeinem seiner Projekte das Gefühl hat, daß
andere sich “einmischen” und er nicht selbst die Gewalt darüber
hat, verliert er das Interesse daran. Er legt Wert darauf, bei seinen
Aktivitäten sein eigenes System herauszufinden, obwohl er
gewöhnlich gern mit anderen über seine Fortschritte diskutiert.
Will man sein Interesse an einer Sache wecken, muß man für
Unterhaltung sorgen. Er lernt meist nicht viel aus Erläuterungen,
bei denen er passiver Zuhörer ist. Er muß in der Lage sein, aktiv
manipulieren, operieren und anfertigen zu können. Wenn immer
möglich, sollte man ihn anregen und unterstützen, etwas zu wagen.

Feedback, das man einem SP-Kind übermittelt, sollte sich stets auf
seine “Leistung” beziehen. Das “Ergebnis” einer Tätigkeit zu loben
ist eher für das SJ-Kind geeignet. Das SP-Kind ist im allgemeinen
mit sich selbst und denen, die es beaufsichtigen, zufrieden,
vorausgesetzt man gibt ihm genügend Bewegungsfreiheit und
viele Möglichkeiten zum Handeln. Vorträge oder Vorlesungen
sollten kurz gehalten werden, das gleiche gilt für seine eigenen
Leseübungen. Ruhige Lernperioden, in denen sich das Kind allein
beschäftigt, sollten sich mit solchen Perioden abwechseln, die die
Möglichkeit zur Betätigung nach eigenem Interesse bieten.
Häufiges Wechseln zwischen Einzelbetätigung und Aktivitäten in
kleineren und größeren Gruppen könnte sich ebenfalls positiv auf
das SP-Kind, das sich von Natur aus zu widersetzen sucht,
auswirken. Das Theaterspielen spricht SP-Kinder besonders stark
an. Sie finden den Gedanken, als Schauspieler gesehen zu werden,
ungeheuer aufregend. Theaterstücke, deren Themen für Klasse

Kinder und Temperament 145

und Schule relevant sind und die dem SP die Möglichkeit zum
Rollenspielen bieten, befriedigen sein Handlungsbedürfnis.

Das soll jedoch nicht heißen, daß SP-Kinder nicht auch Konzen-
trationsübungen brauchen und lernen sollen, mit Verzögerungen
und Komplexität umzugehen. Diese Fähigkeiten müssen entwick-
elt werden. Der erste Schritt in dieser Entwicklung sollte sein, daß
man ihre natürlichen Neigungen als legitim anerkennt und ver-
steht, daß Kinder dieses Typs dazu neigen, komplizierten Dingen
aus dem Wege zu gehen. Das hängt damit zusammen, daß sie
impulsiv veranlagt sind und Verzögerungen nur schwer ertragen
können.

Der SP, von dem man verlangt, ausschließlich nach dem Stil des SJ
zu lernen, kann in der Klasse zum “Problemkind” werden und
moglicherweise nur schwer unter Kontrolle zu halten sein. Die
Unterrichtsmethode, bei der das Kind an seinen Schreibtisch gef-
esselt ist und in einer Reihe von hintereinander angeordneten
Schreibtischen mit dem Gesicht nach vorn sitzt, die ihm lediglich
die Lehrer-Schiiler-Wechselbeziehung erlaubt, die von ihm ver-
langt, seine Aufgaben auszufiihren, weil “er das spater einmal
brauchen wird, wenn er erwachsen ist”, oder die verlangt, dafs er
sich stundenlang mit abstrakten Dingen auf Papier beschäftigt —
sie erscheint dem SP-Kind als vergebliche Mühe. Situationen wie
diese sind für einen SP derart ungeeignet, daß er sich von der
Schule abwendet, sie erduldet, solange er muß, und von der Schule
abgeht, sobald er kann. Dabei handelt es sich bei 40 Prozent der
Schüler einer durchschnittlichen Schulklasse in den USA um SPs,
was soviel bedeutet wie 12 von 32 Schiilern. Man kann gut ver-
stehen, weshalb Schiiler dieser Gruppe dazu neigen, ihre formale
Schulausbildung mit dem “High School”-Abschlufs zu beenden,
Fortbildungsschulen zu frequentieren und in höheren Semestern
an Universitaten durch Abwesenheit zu glanzen.

Der Ausspruch, “lerne heute, damit sich dir morgen die Türen der
höheren Bildungsanstalten öffnen”, ist als Richtschnur für SPs
und deren Lernstil vollig ungeeignet. SPs miissen in der Lage
sein, ihre momentanen Impulse freisetzen, sich ungehindert korp-
erlich betätigen und in angeregter Atmosphäre lernen zu können,
wo Risiken, Abenteuer und Wettstreit Bestandteil des Lehrplans

146 VERSTEH MICH BITTE

sind und wo Geräusche, Farben und Bewegung in Fülle vorhan-
den sind. Tatsächlich ist das einzige, was einen SP an die Schule
gebunden hält, oftmals nur die Möglichkeit, dort ein Musikinstru-
ment spielen zu können. SPs sind häufig in Gruppen vertreten,
die instrumentale Musik praktizieren, was sicher damit zusam-
menhängt, daß man dort sowohl Handlung als auch Zuschauer
findet, und beides lieben die SPs.

Der Lernstil der SPs scheint mit der allgemein praktizierten Un-
terrichtsmethode nicht in Einklang zu stehen. Bei der Mehrzahl
der Lehrer handelt es sich um SJs, die (verstandlicherweise) im SJ-
Stil unterrichten. Somit wird dem jungen SP nahegelegt, auf
langfristige Ziele hinzuarbeiten und fleißig zu lernen, um sich auf
den späteren Beruf oder die höhere Schulausbildung vorzubere-
iten, zu sparen, um eine gesichere Zukunft zu garantieren, Pläne
zu machen, um vorwärts zu kommen, soziale Bindungen zu en-
twickeln, um zu wissen, wohin man gehört. Diese Einschärfungen
ergeben für einen SP jedoch keinen Sinn. Sich vorzubereiten be-
deutet, seine Impulse zurückzustellen und einem Drang nicht
nachzugeben, und das ist für einen SP undenkbar. Er will in der
Gegenwart leben und das Heute genießen mit allem, was es zu
bieten hat; was morgen geschieht, wird sich finden.

Somit haben wir also den SP-Schüler, der von Mentoren umgeben
ist, die ihm sagen: “Sitz still während des Unterrichts”. “Sieh nach
vorn”. “Gewöhne dir gute Arbeitsmethoden an”. “Beachte die
Regeln”. “Erst die Arbeit, dann das Spiel — falls überhaupt Zeit für
solche Frivolitäten übrig bleibt”. “Warte”. “Stell dich in die Reihe”.
Der SP steht also in der Reihe, er wartet, paßt sich an, arbeitet für
später und kann die Pause kaum erwarten. Nichts von alledem
spricht ihn an, und in jedem weiteren Schuljahr findet er
zunehmend weniger, das ihm gefällt. Folglich sind die SPs in den
Institutionen der höheren Schulbildung kaum vertreten. Die
schulischen Leistungen der SPs liegen im allgemeinen unter dem
Niveau, das sie zu erreichen imstande wären, gäbe man ihnen den
nötigen Anreiz. “Wer fleißig lernt, belohnt sich selbst”, sagen die
Erzieher. Leider können SPs das nicht begreifen. Sie sind die
Schüler, die der Schulverwaltung, dem Lehrkörper, den Beratern
und den Eltern am häufigsten Anlaß zu Kopfzerbrechen und
Frustration geben. Sie alle sind geneigt, ihre Wünsche und

Kinder und Temperament 147

Vorstellungen auf den SP zu projizieren, und der SP sträubt sich
dagegen. Das dionysische Naturell kommt bereits in der frühen
Kindheit zum Vorschein und versucht stets, sich durchzusetzen.

Das epimetheische (S)) Temperament Das SJ-Kind ist in bezug
auf instabile Familienverhältnisse verwundbarer als andere Kinder.
Elterliche Beständigkeit und Einstimmigkeit geben ihm ein Gefühl
der Sicherheit. Es kann für ein SJ]-Kind vernichtend sein, zwischen
zwei Elternteilen hin- und hergerissen zu werden, von denen der
eine streng und der andere nachsichtig ist. Ein S] muß sichergehen
können, daß das, was heute gilt, morgen noch die gleiche Gültigkeit
hat. Häufige Wohnsitzveränderungen können zum Beispiel be-
wirken, daß das SJ-Kind aus dem Gleichgewicht gerät, während
sich SP-, NT- und NF-Kinder im allgemeinen schneller anpassen,
wenn auch auf unterschiedliche Weise. Das SJ-Kind möchte ge-
meinsam mit seinen Freunden aufwachsen können, es legt Wert
auf die vertraute nachbarliche Umgebung, die vertraute Schule,
die vertraute Gemeinde. Es liebt den Umgang mit Mitgliedern der
erweiterten Familie, wie z.B. Tanten, Onkel, Großmütter,
Großväter, Cousins und Cousinen. SJs hören gern Geschichten
aus der Vergangenheit der Familie und erinnern sich meist noch
daran, wenn sie erwachsen sind. Sie machen sich gut in großen
Familien; Brüder und Schwestern zu haben, empfinden sie
gewöhnlich als Genugtuung, was für Kinder anderer Tempera-
mente nicht unbedingt in dem Maße zutrifft.

Das SJ-Kind neigt dazu, Gefallen an routinemäßigen Abläufen zu
finden. Es spricht gewöhnlich darauf an, wenn man ihm ganz
bestimmte Aufgaben zuteilt, wie z.B. Ausleeren des Papierkorbes
oder Mülleimers, Schneefegen, Betreuung eines kleinen Gartens,
Pflege seines Zimmers. Natürlich müssen die Aufgaben, die man
ihm überträgt, im Rahmen seines Leistungsvermögens liegen,
damit es in der Lage ist, sie auch gut auszuführen, aber Instand-
haltungsund Wartungsarbeiten scheinen den SJ anzusprechen, ob
zu Hause oder in der Schule. Von Erwachsenen für derartige
Tätigkeiten gelobt zu werden, bereitet einem SJ besonders viel
Freude und ist für ihn von großer Wichtigkeit. Die Aufgabe als
solche verliert schon bald ihren Reiz, wenn die entsprechende
Anerkennung durch Erwachsene ausbleibt. SJs sprechen auf Sch-
elte und negative Kritik an, indem sie versuchen, sich in noch

148 VERSTEH MICH BITTE

größerem Maße anzustrengen. Körperliche Züchtigung wird von
SJs wahrscheinlich eher als von anderen Kindern als ein Mittel der
Zurechtweisung betrachtet.

Das 5J-Kind tendiert dazu, sich gut an das schulische Umfeld und
die damit verbundene Routine zu gewöhnen, obwohl sich das
introvertierte 5J-Kind anfangs oft schüchtern verhält. SJ-Kinder
blühen und gedeihen unter den traditionellen Lehrmethoden, wie
etwa Ausfüllen von Arbeitsbüchern, Wiederholungen, Einpau-
ken, Aufsagen und Beantworten rhetorischer Fragen. Das SJ-Kind
ist meist aufrichtig bemüht, den Lehrer zufriedenzustellen, und
fragt nicht (wie etwa das NT-Kind) nach dem Grund für eine
bestimmte Hausaufgabe. Die Tatsache, daß die Anordnung vom
Lehrer stammt, reicht als Begründung gewöhnlich aus. Mißerfolg
zu haben ist für SJs ebenso unerfreulich wie für andere Kinder. Sie
scheinen jedoch eher in der Lage zu sein, einen selbstbewerteten
Mißerfolg zu verkraften als einen vom Lehrer bewerteten. Dies ist
besonders dann der Fall, wenn die Bemerkungen des Lehrers
negativ sind, und wenn es dem Kind nur selten gelingt, etwas
rechtzumachen. SJs neigen dazu, ihre mit goldenem Stern
ausgezeichneten Arbeiten, Trophäen, Orden und Abzeichen in
Ehren zu halten. Sie betrachten es als große Ehre, Klassenordner,
Klassensprecher oder Klubmanager zu sein. Da derartige Posten
ein Zeichen der Bestätigung durch Gleichaltrige und Erwachsene
sind, schätzen sie diese entsprechend.

SJ-Kindern scheinen Fertigkeitsübungen im Rechnen, im Vorlesen
und in der Rechtschreibung Freude zu bereiten. Die sachlichen
Aspekte der Naturwissenschaften, Geographie und Geschichte
finden bei SJs ebenfalls Anklang. Sobald ein SJ-Schüler die Mittel-
oder Oberstufe erreicht hat, neigt er dazu, die kaufmännischen
Fächer zu belegen. Die Sprache wird in zunehmenden Maße zum
Arbeitsinstrument. Sein Interesse an Literatur und kreativem
Schreiben läßt nach, und er versucht, die Naturwissenschaften
und die höhere Mathematik zu meiden. Für Gruppendebatten
und das Mitwirken in Theatergruppen zeigt er wenig Interesse. In
den höheren Lehranstalten belegen SJs vorwiegend Fächer auf
den Gebieten Betriebswirtschaftslehre, Rechnungswesen, Päda-
gogik, Krankenpflege und andere Dienstleistungsbereiche.

Kinder und Temperament 149

SJ-Kindern bereitet es im allgemeinen Vergnügen, gemeinsam mit
den Eltern Verwandte zu besuchen. An traditionellen Feiertagen,
wie Weihnachten und Ostern, finden sie großen Gefallen. Auf
festbegründete und klar definierte Vorgänge sprechen sie in der
Regel positiv an, während ihnen ständige Veränderungen und
Krisensituationen Kummer bereiten. Ein Lehrerwechsel in der
Mitte des Schuljahres kann einem SJ schwer zu schaffen machen,
während ein SP- Kind die gleiche Situation ohne weiteres verkraf-
ten kann. Das SJKind legt aller Wahrscheinlichkeit nach Wert auf
Ordnung in Schränken und Schubfächern. Seine Kleidung ist
meistens fein säuberlich gefaltet aufbewahrt, und die Spielsachen
sind ordnungs- gemäß in Regalen verstaut.

Das SJ-Kind spricht beim Lernen auf die Methode an, bei der ihm
eine zu erlernende Fertigkeit Schritt für Schritt erklärt wird und
die es ihm ermöglicht, jeden neuerlernten Schritt zu beweisen.
Das SJ-Kind läßt sich nicht, wie beispielsweise das NT-Kind, durch
die Aufforderung inspirieren, nach eigenem Ermessen zu ver-
fahren und erfinderisch zu sein. Das SJ-Kind muß genau wissen,
was von ihm erwartet wird und wie es eine Aufgabe auszuführen
hat. Folge- richtiges Denken und Handeln sind für ihn wichtig.

SJs mögen handwerkliche Heimarbeit und fertigen, ebenso wie
die SPs, gern Gegenstände aus Holz, Stoff oder Garn, wobei sich
ihr Hauptinteresse aber auf das Erzeugnis richtet. Trotzdem legen
sie Wert darauf, daß das Verfahren zur Herstellung des
Erzeugnisses einwandfrei gehandhabt wird. Ein selbstgefertigtes
Geschenk eines SJ kommt von Herzen und sollte gebührend ge-
würdigt, gut sichtbar aufgestellt und in Ehren gehalten werden.

Das SJ-Kind braucht das ständige Feedback der Erwachsenen
seiner Umgebung, da es wissen möchte, ob es eine Sache richtig
oder falsch macht. Es legt großen Wert darauf, möglichst alles
richtig zu mahen, d.h. so, wie es der Erwachsene, der ihn betreut,
erwartet. SJs achten auf Details. Sie stellen an sich selbst und
andere hohe Leistungsansprüche. Sie können z.B. Genugtuung
empfinden, wenn es ihnen gelungen ist, die Überschrift auf einem
Blatt Papier richtig zu plazieren. Gute Arbeitsgewohnheiten hal-
ten sie für wichtig. Die Lernperioden sollten sorgfältig geplant,

150 VERSTEH MICH BITTE

zeitlich eingeteilt und gewissenhaft durchgeführt werden. Worte
der Ermunterung sind für das SJ-Kind wichtig, da es sichergehen
muß, seine Sache auch gut zu machen.

SJ-Kinder haben im allgemeinen eine angenehme Kindheit. Statis-
tische Wahrscheinlichkeit läßt darauf schließen, daß es sich wen-
igstens bei einem Elternteil der S}-Kinder ebenfalls um einen 5J
handelt. Außerdem ist anzunehmen, daß ein 5J-Kind recht gut mit
einem NF- oder NT-Elternteil auskommen kann. Sind beide El-

ternteile SPs und somit möglicherweise etwas unberechenbar,
kann das SJ-Kind Schwierigkeiten haben. Es ist den SJs nicht nur
ein Bedürfnis, andere zufriedenzustellen, sondern auch ein
Vergnügen. Sie neigen daher dazu, auf die Anforderungen ihrer
Mentoren einzugehen, vorausgesetzt es handelt sich dabei um
klare, unmißverständliche Richtlinien. Es kommt ihnen weniger
darauf an, daß diese Anforderungen logisch richtig erscheinen,
sondern eher darauf, genau zu wissen, was erwartet wird. Das SJ-
Kind mag Lob und Komplimente, wie z.B. “du bist ein liebes
Kind”, “du hast das genau richtig gemacht”, “deine Arbeit ist sehr
sorgfältig ausgeführt”, “du hast eine sehr schöne Handschrift”.

Die Lehrmethode, die von einem SJ-Lehrer aufgrund seiner
natürlichen Anlage praktiziert wird, kommt den Bedürfnissen des
SJ- Schülers entgegen. Wenn der Schwerpunkt auf Verantwortung,
auf guten Arbeitsgewohnheiten, auf der Entwicklung einer
wünschenswerten sozialen Haltung, auf der Ausführung von
strukturierten Aufgaben auf traditionelle Art und Weise liegt,
dann fühlen sich SJ-Lehrer und SJ-Schüler gleichermaßen
angesprochen. Das SJ-Kind eignet sich sein Wissen durch
sorgfältiges Suchen nach Fakten, durch häufiges Wiederholen,
durch Vorträge und traditionelles Lehrmaterial an. Es profitiert
von der Art des Lehrmaterials, das Arbeitsabläufe schrittweise
und in logischer Folge darstellt. Programmierter Unterricht scheint
für SJs mehr Anziehungskraft zu besitzen als fur SPs, NFs und
auch NTs. Das SP-Kind braucht zum Lernen mehr Handlung, das
NF-Kind mehr zwischenmenschlichen Austausch, das NT-Kind
weniger Wiederholungen. Das SJ-Kind liebt genau festgelegte,
nach einer bestimmten Routine verlaufende Vorgänge, die sich
von einem Tag zum anderen kaum verändern. Es gedeiht am
besten in einer ruhigen, gut organisierten Klasse mit geordneten
Abläufen und scheint es nicht als unangenehm zu empfinden,

Kinder und Temperament 151

wenn fast ausschließlich ein Lehrer-zu- Schüler-Austausch
stattfindet. Übungen, Auswendiglernen, sokratisches Fragen und
Vorträge, die viele veranschaulichende Beispiele enthalten, sind
für SJ]-Kinder äußerst nützlich. Sie können unter Umständen sogar
auf Ablehnung, Sarkasmus und Spott ansprechen, obwohl solche
verabscheuungswürdigen Schachzüge nicht empfehlenswert sind.
Das SJ-Kind neigt dazu, sich über seine Schularbeiten Gedanken
zu machen, gewissenhaft zu sein und es darauf anzulegen, seinen
Lehrer zufriedenzustellen.

Das prometheische (NT) Temperament Das NT-Kleinkind ist
aller Wahrscheinlichkeit nach ein ernstes Kind, das anderen, falls
sie nicht ebenfalls NTs sind, oft etwas rätselhaft erscheint. NT-
Kinder können ein altkluges Verhalten zeigen. Sie neigen dazu,
früh sprechen zu lernen und sind oft schon lange, bevor sie einges-
chult werden, des Lesens fähig. Die Wahrscheinlichkeit, daß es
sich bei wenigstens einem Elternteil des NT- Kindes um einen NT
handelt, ist gering, da diese Gruppe nur etwa 12 Prozent der
Bevölkerung ausmacht. Das NT-Kind wird oft die gleiche
Ablehnung erfahren, die auch dem SP zuteil wird, mit dem Unter-
schied, daß der SP diese Erfahrung mit dem Eintritt in die Schule
macht und der NT bereits wesentlich früher. Immer wieder hört
man NTs folgendes über ihre Kindheitserfahrungen sagen: “Ich
war der Meinung, daß es in der ganzen Welt keinen anderen
Menschen gab, der so war wie ich. Als ich ein Kind war, schien
niemand die Dinge so zu sehen, wie ich sie sah. Als ich dann zur
Hochschule kam, fand ich plötzlich viele, die mir ähnlich waren.
Ich war nicht mehr so allein.”

Das NT-Kind neigt dazu, den Eltern ständig Warum-Fragen zu
stellen, z.B. “warum geht die Sonne da auf und nicht dort?”
“Warum kann ich nicht wie ein Vogel fliegen?”. “Warum darf ich
die Nachspeise nicht vor dem Gemüse essen, wenn ich doch
beides esse?” Da das NT-Kind zur Selbständigkeit neigt, zeigt es
oft auch ein nonkonformistisches Verhalten, obwohl es sich in
Angelegenheiten, die ihm gleichgültig sind, auch gehorsam und
nachgiebig zeigen kann. So wie sich im Verhalten der SPs ihr
Tatendrang ausdrückt, drückt sich im Verhalten der NTs ihre
Wifsbegierde aus, und sie fragen sich, “was würde geschehen,
wenn ...?” Sie bestehen darauf, Antworten auf ihre Fragen zu
finden, ganz gleich ob ihre Erzieher damit einverstanden sind

152 VERSTEH MICH BITTE

oder nicht. “Was geschieht, wenn ich meinen Finger in die Steck-
dose halte?”. “Was geschieht, wenn ich mein Brötchen in das
Wasserglas lege?” Bei diesem exploratorischen Verhalten legt das
Kind es nicht darauf an, die Erwachsenen zu irritieren, sondern es
will damit sein natürliches NT-Bedürfnis nach Entdeckungen be-
friedigen. Es ist keineswegs daran interessiert, mit seiner
Umgebung in Konflikt zu geraten. Falls dies aufgrund seiner
Nachforschungen dennoch geschieht, ist es geneigt, diese Folgen
in Kauf zu nehmen. NTs verursachen bei ihren Erziehern manch-
mal Ärger, weil sie dazu neigen, auf Zurechtweisungen uninter-
essiert oder distanziert zu reagieren. NT-Kinder neigen dazu,
leicht ihren Respekt vor denen zu verlieren, die in ihren Zurecht-
weisungen nicht konsequent handeln und Weisungen erlassen,
die nicht eindeutig gerechtfertigt sind.

Körperliche Züchtigung wird von NTs als zutiefst verletzend
empfunden. Obwohl ihr Körper, wie ihre Umgebung, ihre Wißbe-
gierde entfacht — wenn auch auf andere Weise als bei anderen
Typen - reagieren sie auf körperliche Mißhandlungen überemp-
findlich und betrachten diese als Verletzung ihrer menschlichen
Würde. Da sie auf Würde großen Wert legen, bezeichnen andere
den NT oft als “stolz” und reagieren darauf so, als sei er anstößig
und persönlich beleidigend, was sie häufig veranlaßt, den NT von
seinem hohen Roß herunterholen zu wollen.

In der Wahrnehmung der elterlichen Funktionen heißt es vor-
wiegend Hände weg. Das NT-Kind benötigt eine Fülle von Mögli-
chkeiten zum Experimentieren, zum Nachforschen, zum
Beantworten seiner Fragen. Das Unterbinden dieses experimenti-
erenden Verhaltens verursacht bei NTs häufig Ungehorsam und
destruktives Verhalten, offen oder verdeckt. Die Eltern eines NT
sollten dafür sorgen, daß das Kind eine Auswahl verschiedener
Spielsachen zur Verfügung hat, von denen es aber jeweils nur
einige zum Spielen benutzt. Damit soll verhindert werden, daß
das Kind übermäßig angeregt wird. Da NTs häufig für intellektu-
ell frühreif gehalten werden, sind sie der Gefahr ausgesetzt, Spielsa-
chen zu bekommen, die für Kinder ihres Alters und sozialen
Reifegrades ungeeignet sind. An Büchern und dem Vorlesen von
Geschichten findet das NT-Kind im allgemeinen auch dann noch
Gefallen, wenn Kinder anderer Temperamente sich längst an-
deren Dingen zugewandt haben. Mit einem neuen Spielzeug kann

Kinder und Temperament 153

sich das NT-Kind stundenlang intensiv beschäftigen, um es dann
plötzlich gar nicht mehr zu beachten und kaum jemals wieder
Interesse daran zu zeigen. Sobald das NT-Kind begriffen hat, wie
ein Spielzeug funktioniert, zeigt es kein Interesse mehr daran.
Daß es sich am Vorlesen von Geschichten erfreut, beruht
wahrscheinlich auf seiner Wißbegierde. Durch das Hören von
Geschichten kommt es mit Komplexitäten in Berührung, die es
geistig anregen und die es durch eigenes Lesen nicht erfassen
könnte. Der Inhalt elementarer Lehrbücher kann für NTs derart
langweilig sein, daß sie aufgrund von Desinteresse nicht lesen
lernen, was ihre Lehrer oft überrascht. Allerdings kommt ein
solcher Fall nur selten vor und ist eher die Ausnahme.

Das NT-Kind empfindet es als vernichtend, wenn es sarkastisch
oder spöttisch behandelt wird. Es ist in größerem Maße als andere
Kinder von Selbstzweifeln geplagt und ist auf eine Vielzahl von
Erfolgserlebnissen angewiesen. NT-Kinder sind in diesem Bereich
ausgesprochen verwundbar. Aufgrund ihres frühzeitigen Interes-
ses an technischen Dingen erwarten Eltern und Lehrer, in guter
Absicht, oft zu viel von ihnen und mehr als sie zu leisten imstande
sind. Dies führt zum Mißerfolg, und das Kind zieht sich
wahrscheinlich ganz in sich zurück. Auf negative Kritik sprechen
NT-Kinder nur selten gut an. Ihnen zu Hilfe zu kommen, wenn sie
darum bitten, ihnen Antworten auf ihre endlosen Fragen zu geben,
ihnen eine geeignete Spielausrüstung von angemessenem Umfang
zur Verfügung zu stellen und ihnen die Möglichkeit zu geben, in
ihrer eigenen Welt nach eigenen Lösungen zu suchen, sind die
Voraussetzungen, die dem NT in seinem Bedürfnis nach Kompe-
tenz und Wissen entgegenkommen.

Das INT-Kind kann in seinem Sozialverhalten etwas unteren-
twickelt wirken, obwohl es in intellektueller Hinsicht frühreif zu
sein scheint. Während es für NFs etwas ganz Natürliches ist, sich
der wechselseitigen menschlichen Beziehungen bewußt zu sein,
können NTs diese als etwas Rätselhaftes empfinden. Sie machen
sich selten über Manieren Gedanken und nehmen die Reaktionen
anderer oft nicht wahr. Dies bewirkt, daß NTs häufig nicht die
gewinnende Art aufweisen, die man bei NFs, SJs und SPs finden
kann, und zwar bei jedem auf seine Weise: der SP mit seiner
sprudelnden, unbeschwerten und fröhlichen Natur, der SJ mit
seinen unzähligen und oft ganz unerwarteten Liebesdiensten und

154 VERSTEH MICH BITTE

der NF, der die Persönlichkeiten anderer zu schätzen weiß. NTs —
besonders die introvertierten — scheinen oft unfähig zu sein oder
zumindest sich zu widersetzen, Zuneigung auszudrücken. Körp-
erlichen Beweisen der Zuneigung anderer entzieht sich der NT. Er
erweckt den Anschein, mit einer harten Schale umgeben zu sein,
was ein Ausdruck seiner Selbstzweifel ist.

Wenn man dem NT-Kind zu Erfolgserlebnissen in Hülle und
Fülle verhilft, ihm ausreichende intellektuelle Anregung verschafft,
es häufig ermuntert und anleitet, seine gesellschaftlichen
Fähigkeiten zu entwickeln, dann hilft man ihm. Sich mit ihm zu
brüsten, ihm zu gestatten, sich wie ein intellektueller Snob zu
verhalten, der weniger Begabte als “minderwertig” beurteilt und
von oben herab behandelt, wird ihm wenig einbringen. NTs sind
im allgemeinen gute Schüler, die nicht dazu neigen, schwierige
Fächer, wie z.B. naturwissenschaftliche Fächer oder höhere Mathe-
matik, abzuwählen. Sie neigen dazu, sich übermäßig auf das Lernen
zu konzentrieren und somit zu versäumen, an geselligen und
erholsamen schulischen Aktivitäten teilzunehmen. Besonders beim
INT kann es sich um einen Einzelgänger innerhalb seiner Klasse
handeln, der in höchst unabhängiger Weise seine eigenen Inter-
essen verfolgt. Der ENT, oft ein hervorragender Gruppenführer,
kann mitunter auch in Opposition zu der vom Lehrer vorgesch-
lagenen Richtung agieren, so daß zwischen beiden ein Machtkampf
entsteht. Die hartnäckige Aggressivität, mit der die ENTs auf
korrekten Verfahrensweisen bestehen, zeigt sich ebenso bei INTs
im Hinblick auf korrekte Formulierungen von Ideologien.

Einhergehend mit dem starken Verlangen des NT-Kindes,
Fähigkeiten zu besitzen, ist ein sich selbst auferlegtes Leistungsni-
veau, an das es sich zu halten sucht, ganz gleich, wie unrealistisch
es sein mag. Eine der Lebensaufgaben der NTs besteht darin, sich
damit abzufinden zu lernen, nicht alles wissen zu können und
deshalb Prioritäten zu setzen. Sowohl Eltern als auch Lehrer sollten
dem NT dabei behilflich sein.

NTs sind in ihrer akademischen Arbeit meist sehr erfolgreich. Sie
lernen, indem sie Prinzipien zu ergrinden und zu verstehen
suchen. NTs bevorzugen eine logisch aufgebaute Prasentation des
Lehrmaterials. Sie finden Gefallen an Vorlesungen als

Kinder und Temperament 155

Unterrichtsmethode, vorausgesetzt die Ausführung ist
zufriedenstellend, und betrachten die Diskussionsmethode als
nicht unbedingt nützlich. Sie können in der Tat bisweilen
unduldsam und grob auf die Meinungen und Vorschläge anderer
reagieren — besonders derer, die ihnen intellektuell unterlegen
erscheinen.

Da es die NTs als wichtig erachten, von anderen als kompetent
betrachtet zu werden, können Zeugnisse sie unter Umständen
negativ berühren. Wenn sie nach einmal erreichten hervorragen-
den Zensuren nicht weiterhin die gleichen guten Noten erzielen,
sind sie geneigt, sich selbst für inkompetent zu halten. Ein Streben
dieser Art ist offensichtlich unangebracht und vielleicht auch
unklug, da das Kind neben dem Lernen keine Zeit für andere
Aktivitäten hat.

In der Oberschule ist der NT in intellektueller Hinsicht oft ein
großer Fisch im kleinen Teich. Die Situation an einer Hochschule
ist insofern anders, als er sich größerer Konkurrenz ausgesetzt
sieht. Er reagiert darauf bisweilen so, daß er seine akademischen
Bestrebungen insgesamt aufgibt oder seine Aufmerksamkeit sel-
ektiv auf einige wenige Fächer lenkt. Somit kann er in einigen
Bereichen ausgezeichnete Ergebnisse erzielen, während er in an-
deren schmählich versagt. Wenn Eltern und Lehrer darauf be-
dacht sind, den NT mit unterschiedlichen Erfahrungen zu kon-
frontieren — auch mit solchen, die nicht zu seinen Stärken zählen —,
ist das Eintreten einer derartigen Situation weniger wahrschein-
lich, da ihm seine Erfahrungen dazu verhelfen, gefährlich er-
scheinende Konkurrenz ins richtige Verhältnis zu setzen.

INT-Kinder finden Familienrituale und -feierlichkeiten wenig
reizvoll. Sie müssen jede Handlung begründen können, daher
sollte man ihnen verständlich machen, daß Rituale und Feste für
andere Menschen bedeutungsvolle Ereignisse sind. NTs sind in
der Pflege ihres Zimmers oder ihrer Kleidung unstet; sie können
zeitweilig ausgesprochen ordentlich sein, während sie zu anderen
Zeiten weder Staub noch Unordnung bemerken. Wahrscheinlich
befindet sich ihr Zimmer vorwiegend in einem Zustand des schein-
baren Durcheinanders, aber NTs wissen trotzdem genau, wo jeder
ihrer Schätze zu finden ist. Das NT-Kind neigt dazu, sich viele

156 VERSTEH MICH BITTE

Sammlungen zuzulegen, z.B. Steine, Münzen, Briefmarken, Sch-
metterlinge und dergleichen. Alles, was sich sammeln läßt und
was ein tabellarisches Aufstellen von technischen Fakten und
Klassifikation erfordert, spricht ein NT-Kind wahrscheinlich an.

Anders als das SJ-Kind, das beim Lernen detaillierte Richtlinien
bevorzugt und in der Lage ist, Wiederholungen zu tolerieren,
möchte das NT-Kind nur einmal eine Anweisung erhalten und
nur einmal mit dem gleichen Inhalt konfrontiert werden. Der SP
dagegen schenkt Richtlinien und Anweisungen nur geringe
Aufmerksamkeit, ganz gleich wie genau oder ungenau sie sein
mögen. Er wird zumindest versuchen, die Aufgabe neu zu defini-
eren, bevor er eine Anweisung befolgt. Der NT tendiert dazu, auf
die Feinheiten einer Anleitung nicht zu achten. Daher sollte man
ihm die Anleitungen sowohl in mündlicher als auch in schriftli-
cher Form zukommen lassen.

Das NT-Kind ist beim Lernen auf das Feedback hinsichtlich der
Qualität seiner Arbeit angewiesen und definiert Qualität
gewöhnlich als Klarheit, Verständlichkeit und Tüchtigkeit. Es ist
in der Lage, selbständig zu arbeiten, wenn es dazu angeleitet
wird, und benötigt im allgemeinen wenige zusätzliche Ermun-
terungen und Anweisungen des Lehrers oder der Eltern. Es findet
wahrscheinlich großen Gefallen an der Erweiterung seines
Wortschatzes, den es gelegentlich als Waffe in Diskussionen ein-
setzt. Intoleranz gegenüber denen, die Schwierigkeiten mit Kom-
plexitäten haben, ist eine NT-Charaktereigenschaft, sowohl der
Kinder als auch der Erwachsenen. Eltern oder Lehrer können in
dieser Hinsicht einen wertvollen Beitrag leisten, indem sie dem
NT-Kind die möglichen Auswirkungen dieser seiner Einstellung
verständlich machen.

Das apollinische (NF) Temperament Die Sprachbegabung des
NF-Kindes zeigt sich oft schon im frühen Kindesalter. Höchst-
wahrscheinlich beginnt es früh zu sprechen. Im Falle eines extrav-
ertierten NF-Kindes erscheint es den Eltern häufig, als rede das
Kind ununterbrochen. NFs neigen auch dazu, einen gewissen
Charme zu besitzen, der auf andere anziehend wirkt. Sie scheinen
ein besonderes Talent zu besitzen, mit ihresgleichen und mit
Erwachsenen gut auszukommen, obwohl das introvertierte NF-
Kind im Umgang mit anderen manchmal Schwierigkeiten hat,

Kinder und Temperament 157

besonders außerhalb der Familie. Der NF muß das Gefühl haben,
von seiner Umgebung geschätzt zu werden, und er sucht diese
Art der Bestätigung täglich von neuem.

Bei dem Kind, das sich Geschichten ausdenkt und diese in le-
bendiger Bildersprache erzählt, handelt es sich höchstwahrschein-
lich um ein NF-Kind. Es kann mitunter der Lüge verdächtigt
werden, wenn es in Wirklichkeit nur seiner Phantasie freien Lauf
läßt. NFs, besonders die introvertierten, tendieren dazu, mit of-
fenen Augen zu träumen. Auf Zurückweisung oder Konflikte
reagieren sie überempfindlich. Wächst der NF in einer Familie
auf, in der sich die Eltern häufig streiten, kann er sich zu einem in
sich gekehrten, verunsicherten Kind entwickeln. Er muß die
Gewißheit einer harmonischen Umgebung haben, um seine eigene
zartfühlende Persönlichkeit entfalten zu können.

Indem sich der NF selbst zu ergründen sucht, identifiziert er sich
oft stark mit bestimmten Gestalten aus Geschichten und
Erzählungen, besonders mit Märchengestalten. Prinzen und Prinz-
essinnen sind den NF-Kindern sehr wirklichkeitsnah, und ihre
Träumereien führen sie oft in königliche Gefilde. Sie finden Gefal-
len an Geschichten, die in der Zeit des Mittelalters spielen, die von
Rittern und Burgfrauen, von Drachen und dem Gral handeln.
Eine gewisse Vorsicht in der Auswahl der Bücher, die dem NF-
Kind zur Verfügung stehen, ist angebracht, da es durch die le-
bendige Bildersprache in Geschichten über Drachen, Hexen, Unge-
heuer, Mord und Totschlag usw. leicht eine Sinnesüberreizung
erfahren kann.

NF-Kinder genießen es ebenso wie die NT-Kinder, wenn man
ihnen Geschichten vorliest, die ihre Lesefähigkeit übersteigen und
die ihre Vorstellungskraft entfachen. Ebenso wie die NTs sind
auch die NFs geneigt, sich die gleiche Geschichte immer wieder
vorlesen zu lassen. Sie neigen auch dazu, an komplizierten Illus-
trationen in reichhaltiger Farbgebung Gefallen zu finden. NF:
Kinder lieben Spielsachen, denen man Personlichkeiten zuordnen
kann, wie z.B. Puppen oder Stofftiere, die dann zu einem wichti-
gen Bestandteil ihres Lebens werden. Der Verlust eines solchen
Freundes kann fiir ein NF-Kind in der Tat ein großes Unglück
bedeuten. Figuren wie Winnie Puuh, Piglet, Mr. Toad, Alice im
Wunderland, Dorothy und ihre Oz-Freunde sind fiir ein NF-Kind

158 VERSTEH MICH BITTE

in viel größerem Maße Wirklichkeit als für Kinder anderer Tem-
peramente. Das NF-Kind ist ebenso wie das NT-Kind geneigt,
beim Spielen seine Spielsachen in Phantasiegegenstände zu ver-
wandeln, wobei der NF eher dazu tendiert, diese mit erfundenen
Geschichten zu verknüpfen als zu versuchen, ihre Funktionsweise
zu verstehen. Es ist eine interessante Mutmaßung, ob es sich nicht
bei dem unsichtbaren Begleiter, den manche Kinder zu haben
glauben, um eine NF-Eigenschaft handelt. Man kann mit Sicher-
heit davon ausgehen, daß eine Ablehnung oder Verspottung die-
ses in der Einbildung existierenden Freundes durch andere für ein
NF-Kind vernichtend wäre, weil es sich dadurch selbst
zurückgewiesen fühlt.

An Konkurrenz- oder Wettbewerbssituationen findet ein NF-Kind
weniger Gefallen als Kinder anderer Temperamente. Das NF-
Kind ist im allgemeinen äußerst einfühlsam, wenn es um die
Gefühle anderer geht, und neigt dazu, mit dem Verlierer zu lei-
den, selbst wenn er der Gewinner ist. Kooperative Spielarten und
solche, bei denen er gegen sich selbst spielt, sind für ihn besser
geeignet.

Obwohl die Kinder der verschiedenen Temperamente dem Prob-
lem der geschwisterlichen Rivalität gleichermaßen ausgesetzt sind
und sich zurückgesetzt fühlen können, wenn die Familie Zuwachs
erhält, muß ein solches Ereignis bei einem NF-Kind, das sich stets
um sein eigenes Dasein Gedanken macht, besonders behutsam
vorbereitet werden. Wenn das NF-Kind eingeschult wird, wird es
wahrscheinlich die gleichen Erfahrungen machen wie das NT-
Kind, nämlich sich außer Tritt mit den anderen Kindern zu fühlen.
Es glaubt, anders als die anderen zu sein und gehört in der Tat bis
zu dem Zeitpunkt, da es an einer Hochschule studiert, zur Min-
derheit.

Besonders das introvertierte NF-Kind neigt dazu, überaus
schüchtern zu sein und äußerst feinfühlig auf die leisesten An-
deutungen oder Worte der Ablehnung vonseiten des Lehrers zu
reagieren. NFs tendieren dazu, ihre Lehrer zu vergöttern, sind
aber auch fähig, sie mit der gleichen Inbrunst zu hassen, wenn sie
sich von ihnen abgelehnt oder lächerlich gemacht fühlen. NF-
Kinder gedeihen am besten, wenn man ihnen viel persönliche
Beachtung schenkt. Auf körperliche Züchtigung sprechen sie im

Kinder und Temperament 159

allgemeinen nicht an. Sie brauchen die Sicherheit, die von
feststehenden, routinemäßigen Abläufen ausgeht. Diese sollten
jedoch den regen Umgang mit Erwachsenen oder Kindern einsch-
ließen. Da sich ein NT durch scheinbar grausame Handlungen
anderer ihm gegenüber zutiefst verletzt fühlt, kann der Umgang
mit Gleichaltrigen große Wirkung auf ihn haben. Diese Art Kind —
besonders wenn es introvertiert ist — ist nicht in der Lage, sich
gegen Verhaltensweisen zu wehren, mit denen andere Kinder
ohne weiteres fertigwerden.

NFs profitieren in der Schule von der Art der Anordnung, die
ihnen rege zwischenmenschliche Kontakte ermöglicht, und nicht
von einer Anordnung der hintereinander arrangierten, nach vorn
zeigenden Schreibpulte. NF-Kinder müssen in der Lage sein, über
den Inhalt ihrer Aufgaben und Übungen diskutieren zu können.
Sie sprechen auf eine poetische Ausdrucksweise an und besitzen,
wie bereits bemerkt, eine besondere Sprachbegabung. Sie sind
geneigt, Diskussionen zu tolerieren, die einem NT als überflüssig
oder abschweifend erscheinen könnten.

Es kann für ein NF-Kind bedrückend sein, mit einem Lehrer zu
arbeiten, von dem es sich spöttisch behandelt oder persönlich
abgelehnt fühlt. Es bereitet ihm gleichfalls Kummer, wenn einer
seiner Mitschüler abgewiesen wird, und es neigt dazu, ein derart
starkes Mitgefühl zu entwickeln, daß sein eigenes Unbehagen das
des Empfängers der Zurückweisung übersteigt. Das NF-Kind mißt
Versprechungen große Bedeutung bei; deren Nichteinhaltung wird
als tiefe Enttäuschung empfunden und sehr persönlich genom-
men. Wenn es in dieser Weise häufig enttäuscht wird, können sich
bei ihm körperliche Symptome bemerkbar machen, wie z.B. Schwi-
erigkeiten in der Nahrungsaufnahme. Konfliktsituationen in
Familie oder Schule verursachen beim NF-Kind Unbehagen,
dagegen blüht es in einer Atmosphäre liebevoller und harmonis-
cher Beziehungen auf.

NF-Kinder sind im allgemeinen erfolgreiche Schüler, besitzen doch
viele von ihnen eine hervorragende Sprachgewandtheit. Sprachen
sind ihre Stärke. Sie erlernen gewöhnlich leicht das Lesen, haben
überdurchschnittliche Fähigkeiten in der schriftlichen und mündli-
chen Kommunikation und genießen den Kommunikationsvor-
gang. Sie arbeiten gern in kleinen Gruppen und entwickeln ihre

160 VERSTEH MICH BITTE

besten Leistungen in einem demokratisch geführten Unterricht.
NFs neigen dazu, auf die Erwartungen Erwachsener einzugehen,
vorausgesetzt sie glauben, von diesen gern gemocht zu werden.
Das NF-Kind ist im allgemeinen ein angenehmes und lieben-
swürdiges Kind, das zu gefallen sucht. Es muß sicher sein, von
anderen wertgeschätzt zu werden, und braucht diese Art des
Feedback. Wenn ein NF-Kind einen selbstgefertigten Gegenstand
schenkt, kommt dieser von Herzen. Der geringste Hinweis auf
mangelnde Anerkennung kann in einem solchen Grade ver-
nichtend für es sein, daß seine Reaktion in keinem Verhältnis zum
Grad der Nicht-Anerkennung steht. NF-Kinder fühlen sich in
großen Gruppen, in denen der Unterricht auf unpersönliche Weise
abgehalten wird und in denen der Lehrer zu beschäftigt ist, um
auf die Bedürfnisse dieser Art Schüler eingehen zu können, nicht
besonders wohl. Der NF möchte sowohl von seinen Lehrern als
auch von seinen Eltern geliebt werden.

NF-Schüler finden im allgemeinen Gefallen an den Fächern
Sozialkunde und Sprachen, da diese mit Menschen zu tun haben.
Die Überzeugungen und Wertvorstellungen anderer Menschen,
ihre Neigungen und Reaktionen, ihre Wünsche und Äußerungen
— all dies ist für ein NF-Kind, das die Welt von einer persönlichen
Warte aus betrachtet, faszinierend. Es verarbeitet diese Gedanken
und Ideen stets in der Weise, als sei er der Mittelpunkt.

Mit Zorn oder Wut bei sich selbst und anderen fertigzuwerden,
kann für einen NF — besonders einen introvertierten — manchmal
schwierig sein. Häßliches findet er abstoßend und ekelerregend.

Das Erkennen oder Wahrnehmen von Dingen geschieht bei NFs
oft auf impressionistische Weise. Es genügt ihnen im allgemeinen,
eine Sache auf globale, diffundierte Art zu erfassen. Nachdem sie
einen Gesamteindruck gewonnen und über Details hinweggesehen
haben, glauben sie, ausreichend über ein Thema informiert zu
sein. Ein NT-Kind dagegen ist daran interessiert, in allen Einzel-
heiten über ein Thema Bescheid zu wissen und fühlt sich geradezu
gezwungen, übertrieben viel zu lernen.

NFs haben das Bedürfnis, sich in ihrer Identität bestätigt zu fühlen,
und sie erhalten diese Art der Bestätigung u.a. durch persönliche
Zuwendung. Körperliche Berührungen oder zumindest

Kinder und Temperament 161

körperliche Nähe bedeutet für das NF-Kind meist Liebe und
Wärme. Die Signale, die ein NF-Kind am meisten schätzt, sind die,
die besagen, “ich schätze dich; du bist wichtig für mich.”

Lernweisen

In den nachfolgenden kurzen Zusammenfassungen wird bes-
chrieben, auf welche Art die vier Typen lernen, auf welche Unter-
richtsmethode sie ansprechen, welche Fächer sie bevorzugen und
welche Art des Feedback von ihren Erziehern das geeignete ist.

Der SP-Lernstil Kinder mit einer SP-Kombination haben das
Bedürfnis nach handlungsreichen, aufregenden Vorgängen. Sie
wollen von anderen als ein Mensch mit Handlungsfreiheit ver-
standen werden. Ein SP läßt sich trefflich mit den Worten Darsteller,
Spieler, Abenteurer, aktiv, unternehmungslustig, fröhlich, unge-
hemmt beschreiben. Begriffe wie augenblicklich, ein gutes Leben,
das Gegenwärtige, Spontaneität und Vergnügen beschreiben die
Einstellung, die einen SP am meisten anspricht.

In der Schule ist der Stil des SP-Kindes der am häufigsten mißver-
standene und verfemte. Dabei handelt es sich bei 38 Prozent der
Schüler einer Klasse von schulpflichtiger Kindern um SPs. Diese
Gruppe ist die in den höheren Lehranstalten am seltensten vertre-
tene und diejenige, in der die niedrigste Korrelation zwischen
akademischer Befähigung und Zensurendurchschnitt besteht. Es
ist leider wahr, daß der allgemein übliche Schulunterricht für den
ungewohnlichen Lernstil des SP-Kindes ungeeignet ist.

Der SP-Schüler muß die Möglichkeit haben, beim Lernen auch
körperlich tätig sein zu können. Er muß in der Lage sein, mit
seinen Händen direkte Erfahrungen machen zu können. Er liebt
den Wettbewerb, mag das Risiko, führt gern vor, lernt durch
Darbietungen in den Medien, liebt es, zu unterhalten und un-
terhalten zu werden.

Der SP ist in der Lage, ein hervorragendes Mannschaftsmitglied
zu sein, vorausgesetzt es geht um einen Wettkampf. Seine
Grundeinstellung ist eine brüderliche, und er ist großer Loyalität

162 VERSTEH MICH BITTE

gegenüber seinen Mannschafts —, Klub — oder Gruppenkameraden
fähig. Eine elterliche Einstellung tritt bei ihm nur selten zutage. Er
kann auf fanatische Weise egalitär eingestellt sein und sieht
infolgedessen keine Notwendigkeit für “Vorgesetzte”, daher
rebelliert er gegen eine zu strenge Beaufsichtigung. Vorschriften
betrachtet er als etwas, das es zu überlisten gilt. Er führt gern
Gespräche mit anderen über seine Fortschritte, hält jedoch nicht
viel von demokratischen Gruppenverfahren, wenn es um
Entscheidungen geht. Er mag viel Abwechlung und ständigen
Tempowechsel. Einen SP Tag für Tag, Woche für Woche in die
gleiche Routine einzuspannen, ist für ihn tödlich und führt
unweigerlich zu unentschuldigtem Fehlen oder unerwünschtem
Verhalten im Unterricht.

SPs besitzen einen Hang zur Musik, zur Darstellungskunst, den
schönen Künsten, zum Kunstgewerblichen, Handwerklichen,
Baulichen und allem, was Aktivität beinhaltet, während SJs dazu
neigen, die kaufmännischen Fächer zu belegen, die NTs die mathe-
matischen und naturwissenschaftlichen und die NFs die geistes-
und sozialwissenschaftlichen. SPs besitzen einen ausgeprägten
Tätigkeitsdrang. Die Möglichkeit, Gegenstände manipulieren zu
können, kann dieses Bedürfnis weitgehend befriedigen. Sie sind
gefesselt, wenn sie einen Gegenstand in den Händen haben, den
sie bewegen können. Falls ihnen die Gelegenheit, solche Aktiv-
itäten rechtmäßig auszuüben, versagt bleibt, werden sie höchst-
wahrscheinlich versuchen, ihren Tatendrang auf andere Weise zu
befriedigen. Dies können störende Unterbrechungen des Unter-
richts sein, wie Klopfen auf Möbelstücke, Knuffen von Klas-
senkameraden oder lautes Scharren mit den Füßen.

Fortbildungsschulen werden zu einem großen Teil von SPs besucht,
die die traditionellen Unterrichtsmethoden oft nur wenig reizvoll
finden. Sie gehen möglicherweise von der Schule ab, sobald es
ihnen gesetzlich erlaubt ist, um sich anderen, aufregenderen
Dingen zuzuwenden. SPs bringen gewöhnlich Leben und Spaß in
eine Klasse, obwohl sie es manchmal auch darauf anlegen, die
Lehrer zu ärgern. Wenn ein SP aber überzeugt ist, daß man ihn
wirklich gern hat, kann er sich höchst kooperativ verhalten. SPs
sind bei ihren Mitschülern, die ihre unerschrockene und “wurstige”
Art bewundern, oft sehr beliebt. Mitunter ist die Beteiligung des

Kinder und Temperament 163

SP an einer Musikgruppe der alleinige Grund, weshalb er nicht
vorzeitig von der Schule abgeht. Seine Art ist manchmal recht
flatterhaft, und er springt von einem Projekt zum anderen — fängt
vieles an und führt nur wenig zu Ende. Schreibarbeiten sind für
einen SP das reinste Gift. Verbale und visuelle Arbeiten sprechen
ihn wesentlich mehr an und können ihn für längere Zeit auch
fesseln, so daß er in der Lage ist zu lernen. Vorträge, sokratisches
Fragen, Arbeitshefte sowie das Beantworten von Fragen am Ende
eines Kapitels — all dies kann sein Interesse nicht erwecken. Einem
SP Hausaufgaben zu geben ist aller Wahrscheinlichkeit nach ein
nutzloses Unterfangen und gibt höchstens Anlaß zu Spannungen
zwischen SP-Schüler und Lehrer und zwischen SP-Kind und Eltern.

Der SJ-Lernstil Kinder mit einer S]-Kombination haben ein starkes
Bedürfnis nach Zugehörigkeit, zunächst besonders zur Familien-
gruppe und später, wenn sie zur Schule gehen, zur Gruppe der
Klassenkameraden. Verantwortung, Zuverlässigkeit, Pflichtgefühl
und Dienstbarkeit sind Begriffe, die zu einem SJ-Schüler passen.

Nachdem es sich bei etwa zwei Drittel der Lehrer ebenfalls um SJs
handelt, finden SJ-Schüler in der Schule häufig die Atmosphäre
vor, mit der sie sich identifizieren können, die sie verstehen. Der
SJ-Schüler ist im allgemeinen bestrebt, seinen Lehrer zufrie-
denzustellen, und zwar deshalb, weil er der Lehrer ist, die Au-
toritätsperson, die man braucht, um Einheiten zu schaffen, denen
man angehören kann. Die Wertvorstellungen des Lehrers werden
als gut akzeptiert. Gute Arbeitsgewohnheiten, die rechtzeitige
und korrekte Durchführung der Hausaufgaben, Lernen und
Vorbereiten sind Dinge, die ein SJ als lohnend betrachtet. Somit ist
der Schulunterricht, wie er häufig praktiziert wird, besser für den
SJ als für irgendeinen der anderen Typen geeignet.

SJ-Schüler sprechen auf Arbeitshefte an. Sie brauchen und
bevorzugen Aufgaben, die strukturiert und in logischer Reihen-
folge dargestellt sind. SJ-Schüler sind gewissenhaft und bemühen
sich, ihr Bestes zu geben, solange sie klare Anweisungen erhalten
und wissen, wie sie vorzugehen haben. SJs lassen es im allge-
meinen nicht darauf ankommen, sich in irgendeiner Form
durchzulavieren. Sie fühlen sich am wohlsten, wenn sie ausgiebig
gelernt haben und somit auf das tägliche Rezitieren vorbereitet
sind.

164 VERSTEH MICH BITTE

Der SJ-Schüler kann sich in einem Klassenzimmer, in dem die
Schreibpulte reihenweise hintereinander angeordnet sind und in
dem die gegenseitigen Wechselbeziehungen lediglich zwischen
Lehrer und Schüler stattfinden, durchaus wohlfühlen. Auf nega-
tive Kritik spricht er zu einem gewissen Grade an, indem er sich
bemüht, seine Sache besser zu machen, wenn seine bisherigen
Leistungen den Anforderungen des Lehrers nicht entsprechen.
Langfristige und selbstständig durchgeführte Projekte sind im
allgemeinen weniger die Stärke der SJs als der NTs. Auch an
Diskussionsgruppen finden SJs weniger Gefallen als etwa die
NFs. SJs bevorzugen eine vom Lehrer geleitete Frage-und-Antwort-
Sitzung. Sie mögen die sokratische Unterrichtsmethode und sind
in der Lage, unter Anwendung dieser Methode gute Lernergebnisse
zu erzielen.

Obwohl der SJ nicht die gleiche Sprachgewandtheit besitzt, die
den NFs zueigen ist, schneidet er bei schriftlichen Antworten auf
Fragen des Lehrers oder Fragen aus Lehrbüchern im allgemeinen
gut ab. Derartige Übungen erscheinen den SJs gewöhnlich nicht
als Zeitverschwendung.

Das SJ-Kind ist üblicherweise ein gehorsames Kind und paßt sich
an die vom Lehrer festgelegten Verhaltensnormen an. Sarkasmus
ist für ein SJ-Kind wesentlich leichter zu ertragen als für ein
NFoder NT-Kind, aber es nimmt ihn, im Gegensatz zum SP-Kind,
ernst. Es ist bei einem SJ-Kind wahrscheinlich, daß es einigen
Schulklubs angehört, für die es sich auch stark engagieren kann.
Solange es sich beim Lernen um Fakten oder Verfahren handelt,
fühlt sich der SJ wohl. Verlangt man aber von ihm, er solle spekuli-
eren, erfinden, schätzen oder improvisieren, so wird sich sein
Lerneifer möglicherweise rasch verflüchtigen. Zeugnissen messen
SJs große Bedeutung bei, und sie nehmen diese ernst. SPs könnten
unter Umständen vergessen, ihr Zeugnis nach Hause
mitzunehmen; NTs betrachten ihr Zeugnis wahrscheinlich als eine
merkwürdige Angelegenheit (da sie sich stets selbst hinsichtlich
ihrer Leistungen zur Rechenschaft ziehen), und NFs betrachten
ihr Zeugnis meist als eine Art der persönlichen Beurteilung, die
bedeutet, daß der Lehrer Notiz von ihnen nimmt. Von allen Typen
aber sind die SJs diejenigen, die ihr Zeugnis am meisten achten
und wertschätzen.

Kinder und Temperament 165

Das SJ-Kind liebt Beständigkeit, ist verantwortungsbewußt und
profitiert von traditionsgemäßen Unterrichtsmethoden, einsch-
ließlich Vorführungen. Es geht im allgemeinen gern zur Schule
und fühlt sich wohl dort, vorausgesetzt sein Lehrer ist geradlinig
und berechenbar.

Der NT-Lernstil Kinder mit einer NT-Kombination haben ein
starkes Bedürfnis kompetent zu sein. Sie legen Wert darauf, un-
bedingt alles zu wissen, was man wissen sollte, wobei ihre Liste
der Dinge, die man wissen sollte, endlos lang ist. Bauen, Kon-
struieren, Erfinden und Kommandieren sind Begriffe, die die Art
des NT- Kindes beschreiben. Der NT interessiert sich für die
Dinge, die es ihm ermöglichen, zu verstehen, zu erklären,
vorauszusagen und zu beherrschen. In ihm steckt ein kleiner
Wissenschaftler.

Der NT neigt dazu, Regeln und Prinzipien zu sammeln und seine
Gedankenwelt zu strukturieren. Es bereitet ihm Vergnügen, die
Ideen und Gedankengänge anderer zu verfolgen und seine eigenen
zu entwickeln. Es interessiert ihn herauszufinden, wie eine Idee
entstanden ist, wie sie sich zusammensetzt, welche Widersprüch-
lichkeiten sie enthält, welche Fragen noch unbeantwortet sind,
warum etwas so und nicht anders ist. NTs sind im allgemeinen
voller Wi$begierde, und sie konzentrieren sich vom frühen Kin-
desalter an auf technische Dinge, besonders wenn es sich um
einen männlichen NT handelt. Weibliche NTs werden aufgrund
gesellschaftlicher Zwänge oftmals in eine “weiblichere” Richtung
gedrängt.

Der NT neigt dazu, eine eigenständige Lernweise zu bevorzugen.
Er geht gern eigenen Inspirationen nach und holt solange Infor-
mationen ein, bis er eine Sache zu seiner Zufriedenheit verstanden
hat. Diese Charaktereigenschaft kann mitunter dazu führen, daß
er andere Gebiete vernachlässigt und somit in einigen Fächern
möglicherweise versagt.

Dem NT sagt die logische, didaktische Präsentation des Lehrst-
offes zu, und er ist gewöhnlich in der Lage, ein Thema durch
eigenständiges Lesen weiterzuverfolgen. Er besitzt im allgemeinen
nicht die Geschicklichkeit im Schreiben, die dem NF zueigen ist,

166 VERSTEH MICH BITTE

und könnte sich davor drücken, seine Erkenntnisse zu Papier zu
bringen. Er zieht es vor, neue Informationen einzuholen, anstatt
seine Zeit damit zu verschwenden, seinen Erziehern sein Wissen
mitzuteilen. Somit kann es vorkommen, daß er die Ausführung
seiner Hausaufgaben unterläßt.

Der NT kann möglicherweise in seiner Klasse ein Einzelgänger
sein, besonders wenn er introvertiert ist. Die introvertierten NTs
sind fiir diese Einzelginger-Wesensart zum Teil deshalb anfalliger,
weil sie während ihrer gesamten schulischen Laufbahn nieman-
den finden, der ihnen gleicht, nachdem in einer normalen
Schulklasse nur ein introvertierter NT zu finden ist. NTs sind
jedoch daran interessiert, ihre Gedanken mit anderen, die sie
respektieren und die sie als intellektuell ebenbiirtig ansehen, zu
teilen. Sie suchen diese Art der Kommunikation oft nur bei ihren
Lehrern, was zur Isolation von ihren Mitschiilern noch beitragt.
Die hochintelligenten NTs konnen mitunter intellektuelle Snobs
sein, denen man helfen sollte, außer intellektuellen auch andere
Qualitäten schätzen zu lernen, wie z.B. gewandtes Umgehen mit
anderen. Sein eigenes Sozialverhalten ist oft nicht besonders gut
entwickelt, und er braucht auf diesem Gebiet eine gewisse Anlei-
tung. Da er auf Gefiihlsoffenbarungen relativ gelassen und unger-
ührt reagiert, fällt es ihm oft schwer, zu verstehen, daß andere
leichter erregbar sind als er und ihren Gefühlen freien Lauf lassen.
Er beachtet die Gefühle anderer oft nicht und kann somit verlet-
zend sein.

Den NT-Schüler muß man dabei unterstützen, Prioritäten zu set-
zen. Sein Verlangen, alles zu wissen, ist äußerst stark ausgeprägt.
Daher fällt es ihm oft schwer, sich mit der Tatsache abzufinden,
nicht alles wissen zu können. Er wird oft zum Büffler, der es
versäumt, sich die notwendigen Fähigkeiten für Freizeitaktiv-
itäten anzueignen. Der NT-Schüler sieht Spielen möglicherweise
als eine Zeitverschwendung an und zieht es vor, sich stattdessen
mit Lernen zu beschäftigen.

Der NT-Schüler neigt dazu, relativ unabhängig zu sein, spricht
aber auf Feedback in bezug auf seine erreichten Leistungen an,
falls dieses von einer Person ausgeht, die er für kompetent hält.
Von nicht ernst-gemeinten Komplimenten wendet er sich ab. Seine
Miene ist im allgemeinen ernst. Wenn er häufige Fehlschläge

Kinder und Temperament 167

erlebt, kann er ernsthafte Persönlichkeitsschäden davontragen.
Der NT besitzt von Natur aus einen eingebauten Selbstzweifel-
Mechanismus und ist auf ständige Erfolgserlebnisse angewiesen,
um dieser seiner Anlage entgegenzuwirken. In seinem Bestreben,
häufig Erfolge zu erzielen, liegt die Tendenz des NT begründet,
sich selbst immer ein wenig über ein angenehmes Maß hinaus
anzutreiben — über das hinaus, was er fast schon gemeistert hat.
Oft steigert er sogar täglich sein Leistungsniveau.

NT-Kinder erwecken in ihrer kalten, gefühllos erscheinenden Art
oft den Anschein, von einer psychologischen Mauer umgeben zu
sein. Körperliche Züchtigung bei einem NT-Kind anzuwenden ist
stets unklug. Der NT besitzt einerseits einen ausgeprägten Gere-
chtigkeitssinn und andererseits das starke Bedürfnis, Herr über
sich selbst zu sein. Tätliche Angriffe eines Älteren verletzen seinen
Gerechtigkeitssinn und zerstören gleichzeitig das Gefühl, Herr
über sich selbst zu sein. Er nimmt solche (in seinen Augen ungere-
chtfertigten) Angriffe häufig für lange Zeit übel. Der NT spricht
auf mündliche, logisch begründete Erklärungen an. Sobald er die
Gründe für eine Situation kennt und versteht, findet er sich damit
ab und paßt sich den Umständen an.

Der NF-Lernstil Kinder mit einer NF-Kombination haben ein
starkes Bedürfnis nach einem ständig zunehmenden Gefühl der
Selbsterfahrung. Ihre Selbstsuche beginnt schon frühzeitig und
dauert ein ganzes Leben lang an. Ein NF ist bestrebt, selbstgetreu
und bedeutungsvoll zu sein, d.h. er möchte “etwas darstellen”. In
dieser Gruppe findet man die charismatischen und einfühlsamen
Menschen, die Darsteller und Idealisten, die ständig darum bemüht
sind, ihre Persönlichkeit zu entwickeln und nach Vollkommen-
heit und Ungeteiltheit zu streben.

Das NF-Kind scheint die natürliche Anlage zu besitzen, sich an-
deren auf eine persönliche Art mitzuteilen. Auf Feindseligkeiten
oder Streit reagiert es überempfindlich und kann unter Umständen
sogar physisch krank werden, wenn es sich derartigen Span-
nungen ausgesetzt sieht. Ein NF-Kind zum Gegenstand des Spotts
zu machen oder ihm mit Sarkasmus zu begegnen, ist unklug und
grausam. NFs blühen und gedeihen, wenn ihnen Anerkennung,
Fürsorge und Aufmerksamkeit zuteil werden, wenn ihnen die
Möglichkeit zu gegenseitigem Meinungsaustausch gegeben wird

168 VERSTEH MICH BITTE

und wenn sie sich in ihren gefühlsbedingten Verhaltensweisen
bestätigt finden.

Das NF-Kind legt großen Wert darauf, von seinem Lehrer beim
Narnen genannt, erkannt und zur Kenntnis genommen zu wer-
den. Persönliche Kommentare in bezug auf seine Arbeit schätzt es
sehr. Eine positive Bemerkung des Lehrers, an den Rand eines
Aufsatzes geschrieben, kann für ein NF-Kind äußerst motivierend
sein; ein negativer Kommentar dagegen kann eine Herausfor-
derung an den NF sein, zu rebellieren oder inaktiv zu werden.

Der NF-Schüler findet Gefallen an zwischenmenschlichen Kon-
takten. Er zeigt gute Mitarbeit in einem demokratisch geführten
Unterricht und beteiligt sich auf enthusiastische Weise an Grup-
penentscheidungen. Obwohl er in der Lage ist, für gewisse Zeit
selbständig zu arbeiten, ist er gewöhnlich erfolgreicher, wenn er
regelmäßiges Feedback durch Dialoge erhält. Beim Lernen profiti-
ert der NF von Diskussionen, Rollenspielen, Theateraufführungen
und freier Erfindung. Der NF zeigt häufig schon in jungen Jahren
ein besonderes Talent auf dem Gebiet der Kommunikation. Er
liest gern, besonders erfundene und phantastische Geschichten.
Sein Wortschatz im mündlichen Ausdruck ist oft wesentlich weiter
entwickelt als seine Fähigkeit, Gedanken zu Papier zu bringen.
Die Möglichkeit, einen Aufsatz auf Tonband zu sprechen, kann
dem NF-Kind dazu verhelfen, seinen reichhaltigen, kreativen
Wortschatz zu beweisen.

Das introvertierte NF-Kind ist überaus schüchtern und muß dazu
angeregt und ermuntert werden, sich gegenüber seinen Klas-
senkameraden gesellig zu verhalten. Da es überempfindlich
gegenüber Ablehnung ist, hält es sich oft zurück, bleibt unbemerkt,
unbeteiligt, abseits und einsam, wenn man ihm nicht hilft,
Fähigkeiten im freundschaftlichen Umgang mit anderen zu en-
twickeln. Die meisten NF-Kinder neigen dazu, eine lebhafte
Einbildungskraft zu besitzen, daher können sie durch Gruselges-
chichten oder Gewalttätigkeiten eine Sinnesüberreizung erfahren.
Sie tendieren dazu, Bilder für lange Zeit im Sinn zu behalten, und
sind somit anfällig für Alpträume.

NF-Kinder sind weniger auf Wettbewerb als auf Kooperation
ausgerichtet. Sie identifizieren sich derart stark mit anderen, daß

Kinder und Temperament 169

sie unter dem Schmerz des Verlierers leiden, auch wenn sie selbst
der Gewinner sind. Im Wettkampf gegen sich selbst zu stehen und
andere an der Verbesserung ihres Leistungsvermögens teilhaben
zu lassen, ist motivierend für NFs, die auf das ständige positive
Feedback von anderen angewiesen sind.

NF-Kinder bevorzugen im allgemeinen die Fächer, die auf Men-
schen bezogen sind, gegenüber solchen, die Abstraktes beinhal-
ten. Sie wählen als Hauptfächer gewöhnlich geisteswissenschaftli-
che gegenüber naturwissenschaftlichen und ingenieurwissen-
schaftlichen Fächern. Der NF profitiert von persönlichen
Gesprächen, genießt es, an Entscheidungen eines demokratisch
geführten Unterrichts teilzunehmen, findet Gefallen daran, an-
dere zu erfreuen, ist empfindsam seinen eigenen sowie den
Gefühlen anderer gegenüber und denkt im Sinne von sozialen
Wechselbeziehungen. Er besitzt einen natürlichen Drang zur Ver-
besserung des sozialen Umfeldes, das er angenehmer und
fruchtbarer gestalten möchte. So, wie er nach Selbstperfektion
strebt, ist er auch bemüht, das soziale Umfeld zu vervollkommnen,
zu Hause wie in der Schule.

NF-Kinder reagieren besonders positiv auf Lehrer, die verständ-
nisvoll und konstruktiv sind, die auf Gefühle Rücksicht nehmen
und dies auch verbal zum Ausdruck bringen, die sich einer Unter-
richtsmethode bedienen, die eine individuelle Betreuung ermögli-
cht, die für regen Austausch in kleinen Gruppen sorgen, die
wirklich auf die Ideen und Meinungen der Schüler eingehen, sie
akzeptieren und darauf verzichten, sarkastische und spöttische
Bemerkungen als Instrument zur Disziplinierung der Klasse
einzusetzen.

FÜHRUNG UND
TEMPERAMENT

Nur ein Führer, der Untergebene hat, die ihm folgen, ist auch
tatsächlich ein Führer. Wenn wir als Manager von unseren Unter-
gebenen erwarten, daß sie vorgegebene Aufgaben durchführen,
sie es aber nicht tun, dann sind sie offensichtlich unseren Wünschen
nicht gefolgt. Wenn wir von unseren Untergebenen erwarten, daß
sie etwas Bestimmtes erreichen, unabhängig von der Art und
Weise, in der dies geschieht, und sie erreichen es nicht, dann
haben sie unseren Wünschen abermals nicht Folge geleistet. Es
gibt nur diese beiden Arten der Führung: man kann entweder
bestimmte Handlungen oder bestimmte Ergebnisse erwarten. Der
Grad, zu dem sich unsere Erwartungen erfüllen, ist ein Maß für
den Erfolg unserer Führung.

Eine Gefolgschaft ist nur insofern eine Gefolgschaft, als sie den
Wünschen des Führers folgt, um ihn zufriedenzustellen. Ganz
gleich, mit welchem Temperament wir ausgestattet sind, wir alle
sind soziale Wesen, die sich bemühen, unsere Vorgesetzten zufrie-
denzustellen (oder sie nicht zufriedenzustellen — in diesem Punkt
verhalten wir uns selten neutral). Die Arbeit wird immer für den
Vorgesetzten verrichtet. Wir wachsen für unsere Eltern heran, wir
lernen für unsere Lehrer, wir siegen für unseren Trainer. Selbst
die Unabhängigsten unter uns betrachten ihre Arbeit als Gesch-
enk für ihren Chef. Dieser handelt deshalb unklug, wenn er nicht
in irgendeiner Form für die geleisteten Beiträge seiner Unter-
gebenen dankt.

171

172 VERSTEH MICH BITTE

Reichen Vergütung und die Genugtuung zu wissen, daß man
seine Arbeit zur Zufriedenheit ausgeführt hat, nicht aus? Offenbar
nicht. Obwohl Vergütung und Selbstachtung äußerst wichtige
Aspekte sind, geben wir uns damit nicht zufrieden. Wir alle legen
Wert darauf, daß uns Anerkennung zuteil wird, und zwar durch
die Person, der wir unterstehen.

Wir legen nicht nur Wert auf Anerkennung für geleistete Beiträge,
sondern auch darauf, daß die Anerkennung im richtigen Verhältnis
zu unseren Leistungen steht. Je größer die Leistung, desto größer
das Verlangen nach Anerkennung. Leistungsstarke besitzen ein
größeres Verlangen nach Anerkennung als Leistungsschwache!

Wenn ein Vorgesetzter vom Schaffen eines kreativen Menschen,
der seine Arbeit verrichtet, keine Notiz nimmt, wird dieser ver-
suchen, auf inoffizielle Weise Anerkennung zu finden, indem er
irgendwo im Dickicht der Organisation einen vertraulichen Begu-
tachter aufsucht. Von diesem erhält er die gewünschten “Streiche-
leinheiten” in einer Weise, die seinen Vorstellungen entspricht.
Somit ist sein Verlangen nach Anerkennung gestillt, und er fährt
mit neuer Kraft in seiner Tätigkeit fort.

Wenn ein Vorgesetzter darauf verzichtet, einem erfolgreichen
Menschen anerkennende Worte zu sagen, diesem aber ein inof-
fizieller Begutachter nicht zur Verfügung steht, wird dieser sich
sehr bald einen neuen Wirkungskreis suchen, um die gewünschte
Anerkennung zu finden.

Da Führung bedeutet, Menschen dazu zu bewegen, das zu tun,
was man als Führer von ihnen erwartet, weil man es erwartet, und
da das Verlangen nach Anerkennung durch den Führer aus der
Leistung entspringt, besteht die Hauptaufgabe des Führers darin,
Aner- kennung zu vermitteln. Andere mögliche Aufgaben des
Führers sind vergleichsweise als unbedeutend zu werten. Es ist
für einen Vorgesetzten unerläßlich, die Leistungen seiner Mitar-
beiter zur Kenntnis zu nehmen und ihnen darüber hinaus dafür
wie für ein Geschenk zu danken.

Obwohl es kaum vorstellbar ist, jemandem für das danken zu
müssen, was von ihm erwartet wird, ist ein Führer gut beraten,
Anerkennung auszusprechen. Andernfalls wird seine Mannschaft

Führung und Temperament 173

versagen, und seine leitende Stellung wird einem anderen über-
tragen werden.

Selbst wenn sich der Leiter einer Gruppe dazu entschließt, diese
bittere Pille zu schlucken, hat die Sache einen Haken. Des einen
Freud, ist des anderen Leid, dies gilt auch für den Bereich der
Anerkennung. Einem anderen für etwas zu danken, das in seinen
Augen keine besondere Leistung darstellt, bedeutet bestenfalls
einen Fehlschuß und schlimmstenfalls eine Beleidigung. Das
Temperament des Führers macht ihn für die Wahrnehmung der
Leistungen empfänglich, auf die er Wert legt, bzw. unempfänglich
für solche, auf die andere Temperamente Wert legen. Selbst wenn
der Führer einsieht, daß seine Hauptaufgabe darin besteht, den
Untergebenen Anerkennung zukommen zu lassen, wird er ver-
mutlich oft stümperhaft vorgehen, indem er seinen eigenen Stil
unbewußt auf seine Mitarbeiter überträgt und ihnen für die
Ausführung von Dingen dankt, die diese als unbedeutend oder
wertlos betrachten.

Wenn also ein Führer akzeptiert, daß der Vermittlung von Anerk-
ennung eine Vorrangstellung zukommt, so steht ihm alsdann die
Aufgabe bevor, etwas über sein eigenes Temperament und das
Temperament seiner Mitarbeiter zu lernen. Wir wollen uns daher
einen kurzen Überblick verschaffen, welche Art der Anerken-
nung für welches Temperament relevant ist.

ANERKENNUNG

Anerkennung für den SP: SPs wissen es zu schätzen, wenn ihre
geschickte, flüssige Arbeitsweise zur Kenntnis genommen wird.
Ein Lob, das sich auf Gefälligkeit und Flair ihrer Handlungen
bezieht, ist ihnen wichtiger, als anerkennende Worte für die
Bewältigung eines gewissen Arbeitspensums zu erhalten. Die
Arbeitsabläufe spielen für den SP eine größere Rolle als deren
Ergebnisse. Sofern mit seiner Tätigkeit irgendwelche Risiken ver-
bunden sind, sollte dazu Stellung genommen werden. Wenn sich
ein von ihm eingegangenes Risiko bezahlt macht, sucht er die
Gesellschaft anderer, um diesen Tatbestand zu feiern. Wenn es
sich nicht bezahlt macht, ist er auf aufmunternde und tröstende

174 VERSTEH MICH BITTE

Worte angewiesen, die zum Ausdruck bringen, daß es sich le-
diglich um einen vorübergehenden Rückschlag handelt. Kühnheit,
Mut, Durchhaltevermögen, Geschicklichkeit, Anpassungsfähigkeit
und die Wahl des richtigen Zeitpunkts — dies sind die Attribute,
auf die SPs stolz sind. Daher empfinden sie Anerkennung, wenn
ihr Vorgesetzter diese Qualitäten würdigt.

Anerkennung für den SJ: Der produkt-orientierte SJ legt Wert
auf behutsames, sorgfältiges, gründliches und genaues Arbeiten.
Ein SJ erfreut sich an Bemerkungen, die sich auf die von ihm
gefertigten Produkte beziehen, besonders wenn zum Ausdruck
gebracht wird, wie gut diese den vorgegebenen Anforderungen
entsprechen. Er schätzt es, als verantwortungsbewußter, treuer
und arbeitsamer Mensch betrachtet zu werden. Da diese drei
Adjektive praktisch zu jedem SJ passen, dürfte es kaum schwer-
fallen, ihm dieses zu vermitteln. SJs empfinden ein starkes
Bedürfnis nach Anerkennung, obwohl es ihnen oft schwerfällt,
ihre Freude über empfangene Anerkennung zum Ausdruck zu
bringen.

Anerkennung für den NT: NTs legen Wert darauf, daß man ihre
Ideen würdigt. Sie wünschen sich einen intelligenten Zuhörer, der
sich die Mühe macht, ihren komplizierten Ausführungen zu fol-
gen. Nur selten findet ein NT Gefallen an Bemerkungen persönli-
cher Art. Er spricht stattdessen auf Bemerkungen an, die seine
Fähigkeiten würdigen. Ihm für die Ausführung von routi-
nemäßigen Arbeiten Anerkennung zu vermitteln, bereitet ihm
nicht nur keine Freude, sondern stimmt ihn möglicherweise sogar
mißtrauisch gegen den Vorgesetzten. Es ist für den NT uner-
Jäßlich, daß derjenige, der ihm Anerkennung zollt, dafür auch
qualifiziert ist. Daß dieser eine wichtige Position bekleidet, ist für
den NT allein kein Kriterium. Sie muß zusätzlich mit den entspre-
chenden intellektuellen Fähigkeiten ausgestattet sein. NTs fällt es
mitunter schwer, ankennende Worte zu sagen. Sie haben, ähnlich
den SJs, Schwierigkeiten, Dank entgegenzunehmen.

Anerkennung für den NF: NFs legen größeren Wert als NTs
darauf, daß Anerkennung auf eine persönliche Art zum Ausdruck
gebracht wird. NFs wollen in ihrer Persönlichkeit als einzigartig
verstanden werden, als Menschen, deren Beiträge ungewöhnlich
sind. Sie legen Wert darauf, daß ihre Vorgesetzten, Untergebenen

Führung und Temperament 175

oder Gleichgestellten sich dessen bewußt sind und dies auch zum
Ausdruck bringen. NFs fühlen sich durch negative Kritik entmu-
tigt. Die drei anderen Typen sind eher in der Lage, mit negativer
Kritik umzugehen, während diese bei NFs nur Untätigkeit be-
wirkt. Ein NF sieht es als wichtig an, sowohl in seinen Gefühlen
als auch in seinen Gedanken von anderen verstanden zu werden,
und möchte dies durch ständiges Feedback bestätigt wissen.

Die einzelnen Typen unterscheiden sich hinsichtlich dessen, was
sie bei der Arbeit als irritierend empfinden. SPs nehmen es übel,
wenn man ihnen vorschreibt, wie sie ihre Tätigkeit auszuführen
haben. Sie wollen frei und uneingeschränkt handeln können. Auf
standardisierte Arbeitsabläufe reagieren sie mit Rastlosigkeit und
Ungeduld. SJs empfinden es dagegen als irritierend, wenn andere
sich nicht an standardisierte Arbeitsvorgänge halten. Sie legen
Wert auf Ordnung, und es fehlt ihnen jedes Verständnis für sol-
che, die sich nicht an Regeln und Vorschriften halten. Sie messen
Terminen große Bedeutung bei und reagieren unmutig auf deren
Nichteinhaltung. NTs zeigen sich ungehalten, wenn sie etwas
auszuführen haben, das ihnen unlogisch erscheint oder gewisse
Prinzipien verletzt. Sie bestehen darauf, mit dem geringstmögli-
chen Aufwand das Größtmögliche zu erreichen, und reagieren
unwillig, wenn Regeln, Traditionen oder Vorurteile im Wege
stehen. NFs reagieren verärgert, wenn sie unpersönlich behandelt
werden, d.h. wenn man sie nur über ihre Stellung oder Tätigkeit
zur Kenntnis nimmt. Sie wollen sich nicht “hinter einer Uniform
verstecken” und sich ebenso wenig durch eine solche einengen
lassen. Sie verrichten ihre Arbeit nicht als Teil einer Geschäftsstelle,
sondern als eigenständige Person, und sie wünschen, daß dies
auch von anderen so gesehen wird.

Auch darauf ist hinzuweisen, welches Verhalten am Arbeitsplatz
die Typen untereinander irritieren kann. SPs verärgern andere
wahrscheinlich am häufigsten durch ihr Nichteinhalten von Vere-
inbarungen und ihr Versäumnis, anderen Mitteilung davon zu
machen. Ihre Nachlässigkeit in bezug auf Details kann andere
ebenfalls irritieren. Da, wo Vorbereitung angebracht wäre, zeigen
sich SPs unvorbereitet, und da, wo Lob nicht am Platze ist, loben
sie in besonders großem Maße, und sie platzen möglicherweise zu
oft mit Überraschungen heraus. Mitunter gehen sie Verpfli-
chtungen für andere ein, ohne mit ihnen vorher Rücksprache

176 VERSTEH MICH BITTE

gehalten zu haben, was die betroffenen Kollegen, verständlicher-
weise, ungehalten stimmen kann.

SJs können andere verärgern, indem sie in ihrer Kommunikation
zu oft eine Art “Weltuntergangsstimmung” vermitteln und nur
Negatives zu sagen wissen. Sie können auch durch ihren Sarkas-
mus, scharfe Kritik und Spötteleien verletzen. Sie finden es mögli-
cherweise angebracht, nur die Allerproduktivsten zu belohnen
und die geringeren Beiträge anderer nicht zur Kenntnis zu nehmen.
SJs zeigen selten ein Lächeln und geben oft den Eindruck, sich in
einem Zustand der Erschöpfung oder des Besorgtseins zu befin-
den, was auf andere ansteckend wirken kann.

NTs können andere ebenfalls durch sarkastische Bemerkungen
und Spott verletzen, wobei hier die Ursache darin zu suchen ist,
daß die NTs oft an den Fähigkeiten und dem Begriffsvermögen
anderer zweifeln. NTs können ihre Mitarbeiter auch dadurch
verärgern, daß sie (in den Augen anderer untragbare), Haarspal-
tereien bis zu einem Punkt betreiben, da die anderen längst nicht
mehr wissen, worum es ursprünglich ging. Die Ausdrucksweise
der NTs wird von ihren Zuhörern manchmal als pedantisch und
anspruchsvoll empfunden.

NFs können andere dadurch irritieren, daß sie einige Auserwählte
begünstigen. Sie können heute von einer bestimmten Person be-
sonders entzückt sein, nur um sich morgen, ohne eine Erklärung,
von ihr abzuwenden und ihre Gunst einem anderen zu schenken.
NFs können Anstoß erregen, indem sie in Situationen, in denen es
auf die Untersuchung einer Idee ankommt, beharrlich darauf be-
stehen, über emotionale Reaktionen zu sprechen. Sie ergreifen
bisweilen Partei für den vermeintlich Benachteiligten oder Unter-
legenen und deuten an, daß sich die Anwesenden hartherzig und
teilnahmslos gegenüber den Bedürfnissen anderer verhalten. NFs
zeigen sich mitunter übermäßig hilfsbereit und bieten ihre Hilfe
an, wenn diese weder gewünscht noch benötigt wird.

Für einen Manager genügt es nicht, das jeweilige Temperament
seiner Untergebenen zu verstehen und zu würdigen. Er muß
außerdem wissen, welchen Einfluß sein eigenes Temperament auf
seinen Führungsstil hat. Er muß darüber hinaus Kenntnis vom
Temperament seiner Vorgesetzten und der ihm Gleichgestellten
haben, um zu wissen, was er von ihnen erwarten kann.

Führung und Temperament 177

Im folgenden werden die vier Managementarten unter
Anwendung der gleichen Begriffe wie in vorherigen Kapiteln
beschrieben. An das Profil des SP-Managers schließen sich die
Beschreibungen der SJ-, NT- und NF-Manager an. Es werden
Stärken und mögliche Schwächen, die charakteristische Art und
Weise, mit Kollegen umzugehen, Verhaltensmuster hinsichtlich
der Übermittlung von Anerkennung, effektvolle Gruppenarbeit,
Organisationsschema, Zeitmanagement und organisatorische In-
stabililitäten bei Nichtvorhandensein eines Managementstils
herausgestellt.

DER ARBEITSSTIL DES SP-MANAGERS

Der SP-Manager ist äußerst realitätsbezogen. Er besitzt ein natürli-
ches Talent, Verhandlungen mit Leichtigkeit zu führen. Begriffe,
die für seinen Stil zutreffen, sind “Troubleshooter”, “Diplomat”
und “Strandmeister” (abgeleitet aus dem Militärischen: opera-
tiver Führer bei Landungstruppen). Ein Führer dieses Stils ver-
steht es wie kein anderer, kritische Situationen zu meistern und
Verwirrungen zu entwirren. Dieser Führungsstil ist ein rein prag-
matischer; was auch immer getan werden muß, wird getan.
Bindungen an Vergangenes oder Zukünftiges sind entbehrlich.

Große Unternehmen setzen die Talente von Führungskräften dieser
Gruppe manchmal sehr wirkungsvoll ein. Sie kaufen verschuldete
Unternehmen auf, die im Hinblick auf Patente oder steuerliche
Abschreibungen von Interesse sind. Das große Unternehmen
delegiert einen Troubleshooter, der die Aufgabe hat, die
Übernahme und Eingliederung des kleinen Unternehmens in die
Muttergesellschaft zu bewerkstelligen. Der Troubleshooter ist
bevollmächtigt, jede Maßnahme durchzuführen, die sich als
notwendig erweist, den Neuankömmling in das
Gesamtunternehmen einzugliedern. Dieser Vorgang geht in der
Regel relativ schnell vonstatten, da diese Art von Manager das
Talent besitzt, andere von der Zweckmäßigkeit einer Sache zu
überzeugen und sie auf diese Weise zur Kooperation zu bewegen.
Sein sicheres Auftreten und seine Unerschrockenheit bewirken,
daß andere ihm und seinen Entscheidungen uneingeschränkt
vertrauen und sich seiner Führung anschließen. Falls dieser Führer
Selbstzweifel hegt, übertragen sich diese nie auf seine Umgebung.

178 VERSTEH MICH BITTE

Daß andere diesem Führer vertrauen, hängt zum Teil damit zusam-
men, daß es sich bei ihm um einen äußerst realistischen Menschen
handelt, der die Dinge so sieht, wie sie sind. Andere Typen sehen
eine bestimmte Situation im Lichte von Firmenregeln, Vorschriften,
Traditionen und Überzeugungen. Sie glauben, wenn etwas im
Jahre 1910 gut gewesen ist, muß es auch heute noch gut sein.
Derartige Einstellungen fungieren für sie als eine Art Filter, das
den Blick auf die Realität trübt. Der SPTroubleshooter dagegen
trägt keine filternden Brillengläser. Er tritt einer Situation nicht
mit Blauäugigkeit entgegen, sondern eher wie ein Wolf im Walde
mit einer guten Nase für günstige Gelegenheiten. Bestehende
Regeln, Vorschriften, Traditionen, Verträge und Beziehungen
beeinträchtigen sein Handeln in keiner Weise. Mit anderen Worten,
für ihn steht nichts fest; alles und jeder ist verhandelbar!

Wenn der SP-Manager es sich zur Aufgabe gemacht hat, sich
bekämpfende Fraktionen zu einem Kompromiß zu veranlassen,
betrachtet er nichts von dem, was beide Seiten besitzen, als nicht
verhandelbar. Die Mehrzahl der Vertreter von sich gegenüber-
stehenden Parteien dagegen halten die Dinge, die sie besitzen
oder erreicht haben, als nicht verhandelbar. Sie nehmen ihre Plätze
am Konferenztisch mit der Einstellung ein, daß etwas verhandelt
werden muß, beabsichtigen aber, ein Minimum an Eigenbesitz
anzubieten und dafür ein Maximum an Gewinn zu erzielen. Der
SP-Unterhändler dagegen sagt: “Laßt uns alles, was wir haben,
offen auf den Tisch legen und darüber verhandeln!” Sein außer-
gewöhnlicher Realismus gibt ihm eine enorme Überlegenheit
gegenüber allen anderen Typen. Im Vergleich zu ihm sehen an-
dere Verhandlungsteilnehmer wie Amateure aus.

Auch wenn es um die Lösung von Problemen geht, ist der SPFiihrer
allen anderen weit überlegen. Man denke an einen Strandmeister,
der im Krieg seine Aufgabe wahrnimmt. Er gehort der
Voraustruppe an, die zum Angriff auf eine Insel oder einen
Kontinent ansetzt. Alle Manner und ihre Ausriistungen befinden
sich am Strand. Der Strand meister besitzt absolute Machtbefugnis.
Niemand kann ihm auch nur ein Wort sagen, was zu geschehen
hat und was nicht. Er kennt nur ein Ziel, namlich die Manner vom
Strand in die Biische zu befördern. Der Strandmeister muß in der
Lage sein, den richtigen Augenblick zu erkennen und auf den
Bruchteil einer Sekunde genau zu handeln. Er muß ein ungeheueres
Gespür fiir das Augenblickliche besitzen und in Sekundenschnelle

Führung und Temperament 179

entscheiden können, was in die Gräben, ins Meer oder in die
Büsche befördert werden soll. Wenn ein Befehlshaber, dessen
Truppen sich am Brückenkopf befinden, einen Strandmeister
einsetzt, wählt er nicht jemanden, der mit Traditionen belastet ist
und sich an die Regeln der Kriegsführung hält, der an die Zukunft
denkt und sich über die möglichen Auswirkungen eines
Fehlschlages Gedanken macht oder der in diesem Augenblick
über den Tod seiner Männer nachdenkt. Es geht hier allein um das
Überleben. Alle anderen Betrachtungen müssen aufgegeben
werden. Nichts zählt an diesem Brückenkopf als vom Strand
wegzukommen, hinein in die Büsche — überleben, angreifen und
das Ziel erreichen.

Diese Art der Führung ist nicht auf die Kriegsführung beschränkt.
Ein Führer, der diesen Typus vertritt, versteht es, sich auf
hervorragende Weise jeder Art von Krisensituation zu stellen. So
wurde z.B. ein überaus fähiger Strandmeister in eine Oberschule
entsandt, in der seit längerer Zeit eine gespannte Atmosphäre
herrschte. Jeder neue Direktor wurde schon nach wenigen Monaten
vom Lehrkörper zu Fall gebracht. Der Lehrkörper bestand aus
zwei sich bekämpfenden Fraktionen, aber beide wußten, wie sie
den Direktor stürzen konnten, und taten dies mit unfehlbarer
Regelmäßigkeit. Diese Situation verschlimmerte sich laufend, und
die Uneinigkeit unter den Lehrern wuchs. Da die Schüler immer
weniger lernten, waren die Eltern in Aufruhr. Schließlich sah sich
die Schulaufsichtsbehörde gezwungen, ihren Vertreter zu
entsenden, um die Ordnung wiederherzustellen. Innerhalb von
drei Monaten war der Streit beigelegt und die Schule eine
harmonische Einheit mit harmonischen internen Abläufen. Es
versteht sich, daß es sich bei dem entsandten Vertreter um einen
SP-Troubleshooter handelte. Er vermochte mit untrüglichem
Instinkt, die Betroffenen zur Kooperation untereinander zu
bewegen, und zwar unumgänglich und augenblicklich. Aller
Wahrscheinlichkeit nach wäre er ebenso erfolgreich gewesen, wenn
das Lehrpersonal dieser Schule völlig anders gewesen wäre. Dieser
Führungstypus ist dermaßen realistisch und losgelöst von
Vergangenem, daß er die gegenwärtigen Möglichkeiten in jeder
Situation erkennt.

Diese Art von Manager neigt dazu, für Theorien, Konzepte, phi-
losophische Ausführungen und zielorientierte Darlegungen nichts
übrig zu haben und betrachtet derartige Dinge als Zeitver-

180 VERSTEH MICH BITTE

schwendung. SP-Manager sind im allgemeinen ausgesprochen
flexibel, und zwar nicht nur, was sie selbst betrifft, sondern auch
in ihren Erwartungen anderen gegenüber. Sie sind aufgeschlos-
sen, vorurteilslos und in der Lage, ihren Standpunkt ohne weit-
eres zu ändern. Sie lieben das Risiko, spekulieren gern und lösen
mit Vorliebe Probleme in Krisensituationen. Wenn es darum geht,
eine Schule von Schwierigkeit en zu befreien, ein Unternehmen
vor dem Bankrott zu bewahren oder ein Geschäft aus den roten
Zahlen zu heben, sind sie mit Begeisterung am Werk.

Angenommen aber, der SP-Troubleshooter/Unterhändler wird
gebeten zu bleiben und die Schule, das Unternehmen oder das
Geschäft aufzubauen und weiterzuführen. Angenommen man
bietet ihm an, das Geschäft, das nunmehr Gewinne erzielt, zu
leiten. Angenommen er wird beauftragt, innerhalb der Organisa-
tion für die Errichtung von Datenbanken und sozialen Systemen
zu sorgen. Was kann man in solchen Situationen von ihm erwar-
ten? Es läßt sich mit ziemlicher Sicherheit sagen, daß er Unheil
anrichten wird. Er wird sich Aktivitäten suchen, die ihn interessi-
eren, und Unruhe stiften, nur um danach schlichten zu können.
Das sind die Folgen, wenn man einen Troubleshooter als Stabili-
sator eines Unternehmens arbeiten läßt. Stabilisierende Tätigkeiten
befriedigen einen SP nicht. Sie scheinen ihm die Mühe nicht wert
zu sein und langweilen ihn, somit stiftet er Unheil. Die Moral
dieser Geschichte für Organisationen beliebiger Größe ist, daß
Troubleshooter zur Lösung von Problemen in Krisensituationen
einzusetzen sind, daß man sie jedoch nicht mehr benötigt, sobald
die Probleme gelöst sind. Ermöglicht man ihnen das Verbleiben in
der Organisation, erweist man sowohl der Organisation als auch
dem Troubleshooter einen schlechten Dienst. Dieser Führer braucht
Bewegungsfreiheit und sollte so eingesetzt werden, wie es seinen
Fähigkeiten entspricht.

Management-Stärken: Der Troubleshooter/Unterhändler ist in
jeder Hinsicht praktisch veranlagt. Konkrete Probleme werden
prompt in Angriff genommen. Er ist in der Lage, beim Beobachten
eines Systems dessen Funktionsweise zu erkennen und
festzustellen, wo sich mögliche Schwachstellen befinden und Fehler
auftreten. Er ist in der Lage, äußerst schnell zu beurteilen, welche
Veränderungen oder Korrekturen angebracht sind. Veränderungen
sind unter seiner Führung relativ leicht zu bewerkstelligen, da er

Führung und Temperament 181

sich neuen Situationen schnell anzupassen vermag. Er zeigt sich
Veränderungen gegenüber aufgeschlossen und befürwortet diese.
Da es sich bei ihm um einen scharfen Beobachter handelt, ist er
besser als die meisten anderen darüber informiert, was innerhalb
der Organisation vor sich geht. Unter seiner Führung geschehen
die Dinge ohne viel Aufwand. Der SP-Führer kämpft nicht gegen
das System an, sondern nutzt alles, was zur Verfügung steht, um
Problemsituationen zu lösen. Er verschwendet seine Kräfte nicht
nutzlos, indem er sich Gedanken über Dinge macht, die nicht
verändert werden können. Dinge, die man verändern kann -
Personal, Verfahrensweisen, Regeln — sind in Krisensituationen
verhandelbar.

Management-Schwächen: Der SP-Manager befaßt sich nicht gern
mit Theorien und reagiert auf Abstraktionen mit Unwilligkeit.
Was ihm nicht vertraut ist, mag er nicht, und er könnte auf
Veränderungen, die er nicht selbst bewirkt hat, negativ reagieren.
Da er voll und ganz im unmittelbaren Augenblick lebt, kann er
mitunter Schwierigkeiten haben, sich an bestehende Verbindlich-
keiten und Entscheidungen, die in der Vergangenheit getroffen
wurden, zu erinnern. Das Gestrige ist schnell vorüber und
vergessen. Gegenwärtige Anforderungen genießen vor allem
anderen den Vorrang. Diese Einstellung macht ihn für seine Kol-
legen und Untergebenen unberechenbar. Wenn es keine Probleme
zu lösen gibt, kann der SP-Führer unbeweglich werden.

Umgang mit Kollegen: Der SP-Manager geht ohne weiteres auf
die Ideen anderer ein, vorausgesetzt sie sind präzise. In der Zusam-
menarbeit mit anderen zeigt er sich flexibel, geduldig, aufges-
chlossen und anpassungsfähig. Er wird von anderen als jemand
betrachtet, mit dem es sich gut auskommen läßt. Da er sich durch
einen möglichen Mißerfolg nicht eingeschüchtert fühlt, neigt er
dazu, etwas zu riskieren, und ermutigt andere, das gleiche zu tun.
Er ist geneigt, seinen Standpunkt zu ändern, wenn sich neue
Fakten oder neue Situationen ergeben — er empfindet einen sol-
chen Wechsel kaum jemals als Gefährdung seines
Selbstwertgefühls. Er ist gewillt, Anweisungen von Vorgesetzten
entgegenzunehmen, und kämpft nicht gegen die, die über ihm
stehen, an, obwohl er nicht immer ihre Instruktionen befolgt. Der
SP-Führer sieht die Dinge sachlich und nüchtern und reibt sich
nicht durch Grübeleien darüber auf, was hätte sein können. Er

182 VERSTEH MICH BITTE

urteilt nicht über seine Mitarbeiter und akzeptiert ihr Verhalten
mit der gleichen Selbstverständlichkeit, mit der er Situationen als
gegeben ansieht. Er macht sich kaum die Mühe, mögliche Motiva-
tionen oder versteckte Absichten zu verstehen. Dem SP-Manager
fällt es leicht, Anerkennung mit Worten auszudrücken, was er
oftmals vor dem Erbringen einer Leistung mit der Absicht praktizi-
ert, andere zu motivieren.

Mitwirkung im Managementteam: Ein SP-Führer kann innerhalb
eines Managementteams zu Taten anspornen, wie dies keinem
anderen Typus gelingt. Dieser Typus sorgt dafür, daß etwas in
Bewegung gesetzt wird. Seine Stärken liegen wahrscheinlich im
Bereich der verbalen Planung und Entscheidung. Er findet mögli-
cherweise wenig Gefallen daran, schriftliche Abfassungen zu pro-
duzieren, was auch nicht zu seinen Stärken zählt. Er besitzt die
Gabe, Schwachpunkte in einer Organisation aufzudecken, während
sie noch unbedeutend sind, und kann somit verhindern, daß sich
ein geringes Problem aufgrund von Unachtsamkeit in ein großes
verwandelt. Betriebliche Abläufe gehen wahrscheinlich reibungslos
vonstatten, wenn sich ein SP an Bord befindet, der kleinste An-
zeichen von Störungen frühzeitig bemerkt. Unter seiner Leitung
ist die Produktivität im allgemeinen hoch, und er ist darauf be-
dacht, gute Arbeitsbedingungen für die Angestellten zu schaffen.

Der SP-Führer ist auf die Unterstützung eines gut-organisierten
Mitarbeiterstabes angewiesen, der ihn an wichtige Termine
erinnert, der die “unangenehmen” Aufgaben für ihn plant und
ihn an diese erinnert, und der darauf achtet, daß langfristige
Angelegenheiten zum Abschluß gebracht werden. Der ihn
unterstützende Stab hilft ihm, Prioritäten zu setzen, und die endlose
Zahl der Projekte in schriftlicher Form für die Akten festzuhalten.

DER ARBEITSSTIL DES S}-MANAGERS

Der S]-Manager könnte als Traditionalist oder Stabilisator bezeich-
net werden, der das Bestehende zu sichern sucht. Er sieht die
Organisation als sozialen Organismus an, den es zu nähren und
zu erhalten gilt, und darauf konzentrieren sich seine Bemühungen.
Die Stärken des SJ-Managers liegen in der Einführung von Re-
geln, Richtlinien, Vorschriften, Zeitplänen, routinemäßigen

Führung und Temperament 183

Vorgängen und der Errichtung einer Hierarchie. Kommunika-
tionsverbindungen innerhalb der Organisation herzustellen, gehört
zu seinen Stärken. Er ist geduldig, gründlich, beständig, zuver-
lässig und methodisch. Er hält Richtlinien, Verträge und standar-
disierte Betriebsabläufe für nützlich. Man kann sich bei dieser Art
von Manager darauf verlassen, daß durch ein entsprechendes
Arrangieren des Umfeldes für Stabilität innerhalb der Organisa-
tion gesorgt ist. Der SJ-Manager genießt den Vorgang des Stabili-
sierens und fühlt sich dabei äußerst nützlich. Diejenigen, die unter
seiner Führung tätig sind, wissen, daß sie sich auf ihn verlassen
können, daß für Materialien, Personal und einen ordnungsgemäßen
Geschäftsablauf gesorgt ist. Die Dinge sind geregelt, und die Or-
ganisation ist gefestigt.

Der Traditionalist ist, wie der Begriff besagt, darauf bedacht, die
Traditionen der Organisation zu bewahren, wohlwissend, daß
durch diese ein Gefühl der Zugehörigkeit, des Wohlergehens und
der Dauerhaftigkeit vermittelt wird, und zwar für Angestellte
und Klientel gleichermaßen. Für den Fall, daß die Organisation
einen Mangel an Tradition aufweist, sorgt der SJ-Führer höchst-
wahrscheinlich dafür, daß diese ins Leben gerufen werden. Er
setzt sich für die Einführung grundlegender Gepflogenheiten,
Rituale und Zeremonien ein, da er sich der konsolidierenden
Funktion bewußt ist, die derartige traditionelle Handlungen auf
den sozialen Organismus ausüben. Eine gewisse Sentimentalität
offenbart sich in der gesamten von einem SJ geleiteten administra-
tiven Struktur. Die goldene Armbanduhr für den scheidenden
Siebziger, der offizielle Willkommensritus für neueingestellte
Kollegen, die traditionelle Weihnachtsfeier, das alljährliche
Picknick für die Angestellten und ihre Familien sind einige tref-
fende Beispiele.

Der SJ-Führer besitzt ein stark ausgeprägtes soziales Verantwor-
tungsgefühl. Er möchte wissen, worin seine Pflichten bestehen,
um dann möglichst rasch zu handeln. Er ist stets von dem Willen
geleitet, seine Pflicht zu erfüllen, und schätzt diese Einstellung
auch bei seinen Untergebenen, Kollegen und Vorgesetzten.
Fleißiges strebsames Arbeiten bewundert der SJ.

Stabilisierung ist eine notwendige Phase im Leben jeder Organisa-
tion. Es besteht aber die Tendenz, nach gewisser Zeit über ein

184 VERSTEH MICH BITTE

angemessenes Maß hinaus zu stabilisieren. Der Managementstil
des SJ ist besonders anfällig für das “Parkinsonsche Gesetz” (1957),
wonach mit steigender Organisationsgröße Verwaltungsaufwand
und administrativer Oberbau progressiv ansteigen. Der SJ-Man-
ager, der an der Stabilität der Organisation besonders interessiert
ist, kann sich in der Situation befinden, neue Verfahrensweisen
einzuführen, die allein dem Zweck dienen, alte Verfahrensweisen
aufrechtzuerhalten. Er erzeugt somit Mittel und Wege, die wie-
derum Mittel und Wege erzeugen. Er ist in der Lage, zu veranlas-
sen, daß in personeller oder materieller Hinsicht expandiert wird,
um zur Verfügung stehende Resourcen zu verbrauchen, ohne
klare Vorstellungen über das zu erwartende Ergebnis dieser Ex-
pansion zu haben. Organisationen werden in ihren Strukturen
nur allzu schnell inflexibel und stecken in bürokratischen
Zwangsjacken, wenn übermäßig viel Stabilität, zu viele Tradi-
tionen und ein zu großes Maß an Konsolidierung vorhanden sind.
In bezug auf Veränderungen tritt ein absoluter Stillstand ein.
Gewisse Dinge werden nur deshalb verrichtet, weil dies immer so
geschah. Der SJ-Manager kann leicht ein Opfer dieser Hegenomie
der Mittel über den Zweck werden, ohne zu wissen, was ges-
chehen ist.

Der Stabilisator-Manager neigt dazu, sich gegen Veränderungen
zu widersetzen. Er muß daher sein eigenes Verhalten überwachen,
um zu verhindern, daß er in seiner Begeisterung für Richtlinien,
Regelungen und standardisierte Abläufe über das Ziel
hinausschießt. Zu viel Stabilität bedeutet, daß er zum Hindernis
für das notwendige und gesunde Wachstum der Organisation
wird und sowohl eigene als auch die Kräfte anderer verschwendet.
Seine Angestellten verrichten ihre Aufgaben ohne viel Engagement.
Alles wird so abgewickelt, wie es im Jahr zuvor abgewickelt
wurde. Ein bestimmter Posten wird z.B. deshalb ins Budget
aufgenommen, weil es stets so geschah. Obwohl die Betriebskosten
einer strengen Kontrolle unterworfen sind, werden die Ergebnisse
weniger kritisch beobachtet. Diese bürokratische Erscheinung
beschränkt sich natürlich nicht nur auf das SJManagement, aber
der traditionalistische SJ ist in dieser Hinsicht besonders gefährdet.
Er sollte deshalb von Zeit zu Zeit die Ergebnisse der Abläufe und
Vorgänge in der Organisation kritisch betrachten, um
Arbeitsvorgänge zu eliminieren, die seit langem wertlos sind,
aber beibehalten werden, nur weil dies so vorgeschrieben und

Führung und Temperament 185

festgelegt ist. Der SJ-Manager kann zur Unterstützung und
Erhaltung einer Organisation hervorragende Beiträge leisten, wenn
er ein wachsames Auge auf die Gefahr der Überbürokratisierung
richtet.

Anerkennung zu zeigen ist, wie bereits erwähnt, das wesentlich-
ste Werkzeug des Managements. Wie also verhält sich der SJ-
Manager in seiner Rolle als Übermittler von Anerkennung? Wel-
che “Streicheleinheiten” kann man von ihm erwarten? Auf welche
Art und Weise läßt er seine Angestellten (und Vorgesetzten) wis-
sen, daß er ihre Leistungen sieht und würdigt?

Hierbei läßt sich eine interessante, sich aus dem Temperament
ergebende Erscheinung beobachten. Der SJ hat ein starkes
Bedürfnis, sich nützlich zu machen, gebraucht zu werden, seine
Pflicht zu erfüllen. Er besitzt ein ausgeprägtes Verantwor-
tungsbewußtsein und Pflichtgefühl und glaubt, jeden Tag beweisen
zu müssen, daß er sein Gehalt rechtmäßig verdient. Er hat das
Gefühl, der Gesellschaft etwas schuldig zu sein und arbeiten zu
müssen, um diese Schuld abzutragen. Er tendiert dazu, dieses
Bedürfnis auf andere zu projizieren, mit dem Ergebnis, daß nur
diejenigen Beifall ernten, die dessen besonders würdig sind. Da
man stets beweisen muß, sein Gehalt auch wert zu sein, d.h.
Anerkennung verdient zu haben, sollten nur diejenigen Anerken-
nung erhalten, die ihrer am meisten würdig sind. Nur die Sieger
erhalten Preise. Die Angestellten könnten sonst möglicherweise —
so die unbewußte Überzeugung — in ihrer Produktivität nachlas-
sen. Demjenigen Anerkennung zukommen zu lassen, der ihrer
nicht am meisten würdig ist, könnte die Arbeitsmoral untergra-
ben, somit kann nur der Sieger preisgekront werden. Diejenigen,
die den zweiten und dritten Platz belegen, können méglicher-
weise geringere Preise erhalten, aber alle anderen Teilnehmer
gehen leer aus!

Am erfolgreichsten ist der SJ-Manager dann, wenn er es sich zur
Gewohnheit macht, auch die geringsten Leistungen anderer zur
Kenntnis zu nehmen und diese systematisch nur deshalb zu be-
lohnen, weil sie erreicht wurden. Dieser Manager tite gut daran,
seine Einstellung zu überprüfen, daß nur die hervorragenden
Leistungen Anerkennung verdienen. Er sollte von den Beiträgen
der Leistungsschwacheren Notiz nehmen und auch fiir diese seine
Anerkennung zum Ausdruck bringen.

186 VERSTEH MICH BITTE

Management-Stärken: Der SJ-Manager weiß alles, was zur Stabil-
ität eines Systems beiträgt, mit Leichtigkeit auszuführen. Er zeigt
Entschlossenheit und genießt den Entscheidungsprozeß. Er schätzt
die bestehenden Werte einer Organisation und setzt sich für deren
Bewahrung ein. Er ist darauf bedacht, sich an die Richtlinien der
Organisation zu halten. Er ist beharrlich und geduldig, arbeitet
stetig und weiß im allgemeinen die Dauer einer Tätigkeit realis-
tisch einzuschätzen. Er begeht selten wirkliche Fehler, führt
Tätigkeiten, bei denen es auf größte Genauigkeit ankommt, in
hervorragender Weise aus und ist zuverlässig. Bevor er handelt,
wägt er die Konsequenzen seiner Handlungen ab und versucht,
sich die praktischen Auswirkungen seiner Entscheidungen
vorzustellen. Er besitzt einen gesunden Menschenverstand und
schätzt diese Eigenschaft auch bei anderen. Er legt Wert auf
Ordnung und neigt dazu, stets pünktlich zu sein und planmäßig
zu handeln.

Der SJ-Manager ist am erfolgreichsten, wenn er seine Arbeit planen
und sie dann nach diesem Plan abwickeln kann. Er ist bestrebt,
Angelegenheiten zu klären, zu entscheiden und abzuwickeln, und
empfindet oft eine gewisse Rastlosigkeit, bis Entscheidungen, die
sich auf das Personal, Material oder bevorstehende Begebenheiten
beziehen, getroffen sind. Er läßt seine Mitarbeiter stets wissen,
welchen Standpunkt er in einer Sache vertritt.

Der traditionalistische Führer denkt praktisch und legt Wert da-
rauf, daß die Organisation auf der Grundlage von “gutfundierten
Tatsachen” geführt wird. Er ist in der Lage, viele Einzelheiten
innerhalb eines Systems in sich aufzunehmen, zu behalten, zu
manipulieren und zu bewältigen. Er ist ein überaus zuverlässiger
Führer, der außerordentlich fleißig und angestrengt arbeitet. “A
good day’s work for a good day’s pay” ergibt Sinn für einen SJ-
Manager. Sowohl die Vorgesetzten dieses Managers als auch seine
Untergebenen können sich darauf verlassen, daß er die Vorschriften
kennt, sie respektiert und davon ausgeht, daß sie für alle Beteil-
igten gleichermaßen gelten.

Der SJ-Manager hält effiziente Besprechungen ab und bevorzugt
eine gut vorbereitete Tagesordnung. Sein Umgangsstil ist förmlich
und unpersönlich, bis er seine Kollegen gut kennengelernt hat. Er
mag routinemäßige Abläufe und führt seine Arbeit gewissenhaft

Führung und Temperament 187

aus. Der SJ-Manager nimmt die Belange der Organisation sehr
genau. Er steht zu den Zielen der Organisation und verhält sich
dem Personal gegenüber loyal. Er ist gewöhnlich über alle Einzel-
heiten informiert.

Management-Schwächen: Der SJ-Manager kann möglicherweise
ungeduldig werden, wenn sich die Abwicklung von Projekten
durch Komplikationen verzögert und dazu neigen, Entscheidungen
voreilig zu treffen und neue Entwicklungen zu übersehen. Er
versteht auf hervorragende Weise, die effektiven Abläufe einer
Organisation zu bewahren, kann aber in gleicher Weise an weni-
ger nützlichen Regeln und Vorschriften festhalten und sich nicht
die Mühe machen, deren Auswirkungen kritisch zu überprüfen.
Notwendigen Veränderungen innerhalb der Organisation
gegenüber kann er sich unaufgeschlossen zeigen, was besonders
in wechselhaften Zeiten von Nachteil sein kann.

Der SJ-Führer ist wahrscheinlich der Ansicht, daß manche Men-
schen gut und manche schlecht sind — und daß man die letzteren
strafen sollte. Dieser Standpunkt kann zu Spannungen in zwisch-
enmenschlichen Beziehungen führen, da er anderen gegenüber
bisweilen negativ eingestellt ist, sie gelegentlich tadelt oder ihnen
Vorwürfe macht. Dies geschieht besonders dann, wenn er unter
Druck steht oder überanstrengt ist. Wenn er nicht bewußt gegen
diese Schwäche ankämpft, kann er, ohne dies selbst zu bemerken,
von der Feststellung “diese Handlung ist schlecht” zu der
Überzeugung gelangen, “diese Handlung ist schlecht, somit ist
die Person, die sie ausgeführt hat, schlecht”.

Eine der Schwächen des traditionalistischen Managers besteht
darin, daß er dazu neigt, sich übermäßig große Sorgen über das
mögliche Eintreten von Unheilvollem zu machen. Immerhin ist er
derjenige, der das Murphysche Gesetz ins Leben rief. Er neigt zur
Übertreibung hinsichtlich dessen, was passieren könnte, und setzt
seine Kraft für die Vorbereitung von Krisensituationen ein, die
niemals eintreten. Ein weiteres Merkmal der traditionalistischen
Anschauung ist die Annahme, daß der Mensch in der Lage ist,
etwas aus sich zu machen, wenn er gewillt ist, sich entsprechend
dafür einzusetzen. Diese Einstellung kann bewirken, daß der SJ
sich selbst unter Druck gesetzt fühlt, in starkem Maße mit anderen
zu konkurrieren und seine ganze Kraft dafür einzusetzen, die
Organisation zu perfektionieren, was zu Mißerfolgen führen kann.

188 VERSTEH MICH BITTE

Umgang mit Kollegen: Der SJ-Manager erwartet von seinen Kol-
legen, daß sie umgehend zur Sache kommen und bei der Sache
bleiben. Er möchte die Tatsachen auf den Tisch gelegt haben und
schätzt beständige, vernünftige und zuverlässige Menschen. Er
glaubt, selbst ein realistischer Mensch zu sein, was er in der Tat
auch ist, wenn es um Datensysteme geht. Handelt es sich jedoch
um menschliche Systeme, entsprechen seine Erkenntnisse im
Bereich der zwischenmenschlichen Beziehungen nicht immer den
Tatsachen.

Der SJ-Führer drückt sich im Umgang mit seinen Kollegen klar
und unmißverständlich aus. Wenn er das Gefühl hat, daß sich
jemand nicht an Vereinbarungen hält, bringt er dies unverzüglich
zur Sprache, was oft in Gegenwart anderer, anstatt im persönli-
chen Gespräch, geschieht. Möglicherweise ist er dabei unnötig
streng und kritisch. Zu Schwächen Stellung zu nehmen — ganz
gleich ob es sich um eigene Schwächen oder die Schwächen an-
derer handelt fällt ihm oft leichter als über Stärken zu sprechen,
da er diese sowohl bei sich selbst als auch bei anderen voraussetzt.

Der traditionalistische Manager geht mit “Streicheleinheiten”
zurückhaltend um, es sei denn, er hält sie für gerechtfertigt und
wohlverdient. Da er Schwierigkeiten hat, Lob von anderen zu
akzeptieren, entsteht oft der Eindruck einer ablehnenden Haltung.
Mit symbolischem “Streicheln”, wie z.B. der Verleihung von
Auszeichnungen, Trophäen, Beförderungen, Titeln usw., weiß der
SJManager oft besser umzugehen als mit verbal und durch persönli-
chen Kontakt vermittelter Anerkennung.

Mitwirkung im Managementteam: Der traditionalistische/sta-
bilisierende SJ-Führer findet im NFFührer seine perfekte
Ergänzung. Während der eine stark auf Menschen bezogen ist,
versteht es der andere, für einen effektiven, reibungslosen Ablauf
innerhalb des Systems zu sorgen. Der SJManager versteht auf
hervorragende Weise, Pläne in die Tat umzusetzen und betriebli-
che Abläufe zu organisieren. Er ist in der Lage, einen ausgezeich-
neten Informationsfluß nach oben und nach unten zu unterhalten,
so daß seine Umgebung stets auf dem laufenden gehalten wird.
Falls dem Managementteam einer Organisation kein SJ angehört,
kann dies zur Folge haben, daß wichtige Details nicht beachtet
werden und die Nutzung betrieblicher Einrichtungen mangelhaft

Führung und Temperament 189

ist. Die Überwachung von Personal und Material könnte mangel-
haft sein und Entscheidungen von großer Tragweite könnten auf
Ebenen getroffen werden, die dafür ungeeignet sind — z.B. von
Büroangestellten. Zeit- und Materialverschwendung könnte
stattfinden, ohne vom Management bemerkt zu werden. Ein Sys-
tem, das über keinen SJ-Manager verfügt, kann sich in einem
Zustand ständiger Veränderung befinden, ohne grundlegende
Regeln und Richtlinien.

DER ARBEITSSTIL DES NT-MANAGERS

Der SJ-Führer fühlt sich dann am wohlsten, wenn er die Möglich-
keit hat, Regeln, Vorschriften und Abläufe festlegen zu können,
da er der Überzeugung ist, auf diese Weise der Organisation gute
Dienste zu leisten und seine Vergütung rechtmäßig verdient zu
haben. Der SP-Krisenmanager fühlt sich dann am wohlsten, wenn
er die Möglichkeit hat, Krisensituationen zu beheben, und fühlt
sich schuldbewußt, wenn er die Möglichkeit dazu nicht hat. Der
NTFührer dagegen muß die Gelegenheit haben, entwerfen und
planen zu können, um innerhalb der Organisation mit sich zufrie-
den zu sein. Er muß sein Vorstellungsvermögen einsetzen und
sich als Designer betätigen können. Er wird deshalb auch als der
visionäre Führer bezeichnet. Aufgaben, die den architektonischen
Bereich oder das Engineering betreffen, inspirieren ihn und sind
für ihn ein Ansporn. Nur unter solchen Umständen empfindet er,
gute Dienste zu leisten und seine Vergütung wert zu sein. Er ist
stolz auf sein technisches Knowhow (einschließlich der Manage-
menttechniken) und möchte die Möglichkeit haben, seine in-
tellektuellen Fähigkeiten zur Lösung von Komplexitäten nutzen
zu können, möchte Entwürfe zu Papier bringen und durch Aufga-
ben im Designbereich zu größerer Leistungsfähigkeit herausgefor-
dert werden. Wenn der NT-Manager beauftragt wird, etwas zu
entwerfen, geht er mit Freude an die Arbeit. Wenn er beauftragt
wird, einen Prototyp herzustellen, widmet er sich dieser Aufgabe
mit noch größerer Begeisterung, weil er damit die Tätigkeit ausübt,
die ihm am wichtigsten erscheint. An Instandhaltung und Kon-
solidierung ist er wenig interessiert und verabscheut es, verwor-
rene Situationen zu entwirren. Es leuchtet ihm nicht ein, daß
Krisen überhaupt erst auftreten müssen, und für ihn muß einfach

190 VERSTEH MICH BITTE

alles Sinn ergeben. Dieser Führer kann sehr unnachgiebig sein
und gegen jeden Widerstand auf seinen Prinzipien beharren, mag
es kosten, was es wolle. Der Gedanke, daß er oder auch ein
anderer den gleichen Fehler zweimal begeht, ist ihm unerträglich.
Der ursprüngliche Fehler ist entschuldbar; eine Wiederholung
des Fehlers ist undenkbar. Der NT-Führer sucht die komplexen
Aufgaben und meidet Überflüssiges. Er stellt hohe Ansprüche an
sich selbst und an andere.

Der NT-Führer verfügt zwar über einen gewissen Weitblick, der
ihm ermöglicht, die Entwicklung einer Organisation für weitere
zehn Jahre vorauszusagen und die entsprechenden Pläne für
langfristige Zielsetzungen zu entwerfen, kann jedoch
Schwierigkeiten haben, diese Pläne im Detail zu erläutern und
Vorgehensweisen vorzuschlagen, wie diese Pläne in die Tat
umzusetzen sind. Andere folgen diesem Führer deshalb, weil
seine Zukunftsvisionen ansteckend wirken. Allerdings sind andere
manchmal nicht in der Lage, ihm gedanklich zu folgen, weil er
darauf besteht, sich nicht zu wiederholen. Der NT legt Wert darauf,
eine Sache nur einmal sagen zu müssen, und setzt voraus, daß er
verstanden wird. Eine Andeutung muß oft schon genügen, und er
hält es nicht für nötig, viele Worte zu machen. Es widerstrebt ihm,
das Offensichtliche auszusprechen, da er befürchtet, seine Zuhörer
könnten ihn für naiv halten oder sich beleidigt fühlen. Somit kann
der Visionär, der Baumeister von Systemen, möglicherweise ein
Kommunikationsproblem haben. Zwar ist er in der Lage, seine
Denkmodelle auch weiterzuvermitteln, neigt aber dazu, seine
Ausführungen in einer knappen, mit Fachausdrücken
angereicherten Ausdrucksweise zu präsentieren, seine Ideen in
zu großem Detail darzulegen und komplizierte Darstellungen in
zu kurzer Zeit zu vermitteln. Daher tritt häufig der Fall ein, daß
seine Zuhörer den Wald nicht sehen können, weil sie sich zu sehr
auf die einzelnen Bäume konzentrieren.

Es gehört nicht zur natürlichen Art des NT-Managers, Anerken-
nung auszudrücken. Die Kunst, Anerkennung zu vermitteln, bere-
itet ihm zum Teil deshalb Schwierigkeiten, weil es ihm wider-
strebt, das Offensichtliche zu sagen. Wenn jemand seine Arbeit
gut und zur allgemeinen Zufriedenheit ausgeführt hat, ist dies für
den NT-Manager eine offensichtliche Angelegenheit — offensicht-
lich für den Betreffenden und alle anderen folglich braucht er, der

Führung und Temperament 191

NT, nichts dazu zu sagen. Wenn er dies täte, könnte derjenige, der
den Beitrag geleistet hat und Empfänger seiner Anerkennung ist,
denken, “weshalb sagt er mir das? Ist es denn nicht ganz offensi-
chtlich, daß ich meine Sache gut gemacht habe?” Also zögert der
NT-Manager, seine Anerkennung zum Ausdruck zu bringen, da
er befürchtet, als manipulierend zu gelten. Zumindest gebraucht
er diese Schlußfolgerung als Rechtfertigung. In Wahrheit empfin-
det er es als peinlich, wenn andere ihm für gute Leistungen ein
Lob erteilen, und er ist wahrscheinlich ebenso peinlich berührt,
wenn er seinerseits Anerkennung übermittelt. Mit der Rechtfer-
tigung, anerkennende Worte könnten als manipulierend oder
unaufrichtig betrachtet werden, zieht er es vor, zu den Leistungen
seiner Untergebenen oder Vorgesetzten nichts zu sagen.

Trotzdem hat der NT eine klare Vorstellung von dem Konzept
zwischenmenschlicher Beziehungen, das in der Gruppenthera-
pieBewegung so deutlich zum Ausdruck kam: Wenn andere nicht
ein- deutig und klar gesagt bekommen, daß sie oder ihre Beiträge
Anerkennung finden, nehmen sie das Gegenteil an. Unabhängig
davon, um welchen Typus es sich handelt, betrachten die Men-
schen es niemals als selbstverständlich, daß man ihnen dankbar
ist. Wenn ein Angestellter etwas geleistet hat — und mag es noch
so unbedeutend sein — so sollte er von seinem Vor- gesetzten
(nicht dessen Stellvertreter!) gesagt bekommen, daß seine Leis-
tung Anerkennung und Bestätigung findet, daß sie von Bedeutung
ist. Die Tatsache, daß der Angestellte für diese Leistung eine
pekuniäre Vergütung erhält, ist dabei nebensächlich. Wenn er
sich voll und ganz für die Organisation einsetzen soll, muß man
ihm über die pekuniäre Vergütung hinaus eine weitere Vergütung
zukommen lassen, eine Vergütung, die die Grundbedürfnisse
dieses bestimmten Typus befriedigt. Das Konzept, das hier
herausgestellt werden soll, ist, daß die Manager — und nur sie
allein — in der Lage sind, im Namen der Organisation Anerken-
nung auszusprechen. Dieses Prinzip des Managements, mit an-
deren Worten ausgedrückt, beruht darauf, daß einzig und allein
die Führung einer Organisation für geleistete Dienste den of-
fiziellen Dank der Organisation zum Ausdruck bringen kann.
Wenn einem Angestellten also vermittelt werden soll, daß seine
Bemühungen und Beiträge die Anerkennung der Organisation
finden, muß der Überbringer der Anerkennung der Vertreter die-
ser Organisation sein. Nur der Leiter einer Abteilung innerhalb

192 VERSTEH MICH BITTE

der Organisation ist in der Lage, den Prozeß der offiziellen Anerk-
ennung in die Wege zu leiten. Diese Art der Interaktion könnte
einem NT-Manager Schwierigkeiten bereiten, daher sollte er ver-
suchen, aus dem diesbezüglichen Verhalten eines NF-Managers
zu lernen.

Management-Stärken: Der NT-Führer ist der Architekt un-
ternehmerischer Veränderungen. Ihn interessieren die Grundsätze,
auf denen die Organisation beruht oder nach denen sie errichtet
werden soll. Wenn man vom SJ als dem Pessimisten spricht, muß
man vom NT als dem Skeptiker sprechen. Er stellt alles in Frage
und stützt sich in seinen Antworten auf Gesetze und Prinzipien.
Er ist in der Lage, Dimensionen und Achsen eines Systems zu
sehen, so als hätte er Röntgenaugen, und ist somit in der Lage, zu
planen und zu gestalten. Er besitzt die Fähigkeit zu erkennen, wie
die Erfordernisse des Systems, mit dem er sich unmittelbar bes-
chäftigt, mit denen anderer Systeme innerhalb der Gesamtstruktur
ineinandergreifen. Er erkennt, wie das System in sich funktioniert
und welche kurz- oder langfristige Bedeutung Handlungen und
Verhaltensweisen anderer haben.

Der NT-Manager konzentriert sich auf Entwicklungsmöglich-
keiten. Das, was augenblicklich existiert, kann und sollte verändert
werden, da es lediglich einen Überrest der Vergangenheit darstellt.
Wenn er in eine Organisation hineinkommt, erkennt er wahrschein-
lich umgehend die Machtstruktur innerhalb der Organisation,
und zwar von einem unpersönlichen Standpunkt aus. Bei diesem
Typ Manager handelt es sich oftmals um einen intellektuell be-
sonders fähigen Menschen, der in technischer und administra-
tiver Hinsicht ein Wegbereiter sein kann.

Management-Schwächen: Wenn der NT-Manager in einen krea-
tiven Vorgang verwickelt ist, zeigt er überaus großen Elan. Sobald
dieser Prozeß abgeschlossen, d.h. der Entwurf für sein Bauwerk
fertiggestellt ist, überläßt er dessen Errichtung nur allzu gern
anderen. Folglich besteht die Möglichkeit, daß seine Entwürfe
und Pläne nicht zu seiner Zufriedenheit ausgeführt werden. Er
macht daraus nur selten anderen, sondern eher sich selbst einen
Vorwurf; trotzdem neigt er dazu, auch in neuen Situationen in
ähnlicher Weise zu verfahren und vorzeitig sein Interesse zu ver-
lieren. Dies gilt ganz besonders für NTPs. NTJs handeln zwar
ähnlich, jedoch meist erst in einem späteren Stadium.

Führung und Temperament 193

Da sich der NT-Führer auf Prinzipien konzentriert, versäumt er
mitunter, die Gefühle anderer wahrzunehmen und weder Freude
noch Schmerz bei anderen zu bemerken. Er wird daher manchmal
als gefühllos, distanziert und schwer zugänglich empfunden.
Seinen Kollegen könnte es unangemehn sein, sich mit ihm über
einfache und alltägliche Dinge zu unterhalten. Somit kann es dem
NT-Manager passieren, daß er von außergeschäftlichen Aktiv-
itäten seiner Kollegen ausgeschlossen ist. Folglich ist der NT-
Manager außerstande, bei geselligen Anlässen oberflächliche
Konversation zu machen.

Die Interessen des NT-Managers liegen wahrscheinlich auf
intellektuellem Gebiet, und er könnte mitunter, ohne sich dessen
bewußt zu sein, den Eindruck erwecken, Untergebene (oder
Vorgesetzte), die in intellektueller Hinsicht unbegabt sind, wenig
zu schätzen. Er kann in interpersönlichen Beziehungen auf
Schwierigkeiten stoßen, indem er das, was er von sich selbst
verlangt nämlich absolut kompetent und in jeder Hinsicht
erfolgreich zu sein —, auf andere projiziert. Der NT-Führer stellt
hohe Anforderungen an sich selbst und andere. Er verlangt oft
mehr, als der Mensch zu leisten imstande ist, und sollte sich hin
und wieder vor Augen führen, daß Menschen mit großen Stärken
auch große Schwächen haben. Da der NT-Führer dazu neigt, sein
eigenes Leistungsniveau und das der anderen zu eskalieren,
befindet er sich typischerweise in einem Zustand der Rastlosigkeit
und des Unerfülltseins. Diese Rastlosigkeit äußerst sich bisweilen
darin, daß er unwillig reagiert, wenn andere Fehler machen oder
wenn es sich als notwendig erweist, über eine bereits besprochene
Angelegenheit erneut zu diskutieren.

Umgang mit Kollegen: Der NT-Manager ist typischerweise in der
Lage, die Gedankengänge und Ideen anderer leicht
nachzuvollziehen, was ihm auch Vergnügen bereitet. Er zeigt sich
gegenüber neuen Ideen anderer aufgeschlossen und ist in bezug
auf eigene Ideen enthusiastisch. Er löst gern Probleme und emp-
findet die Aussicht darauf, ein Problem für einen seiner Kollegen
lösen zu können, eher anregend als bedrückend. Er besitzt Ziv-
ilcourage und steht, wenn es sein muß, allein gegen alle, wenn er
überzeugt ist, recht zu haben.

Der Visionär/Architekt/Baumeister trifft gern Entscheidungen,
besonders der NTJ. Seine Kollegen wissen dennoch nie genau,

194 VERSTEH MICH BITTE

welchen Standpunkt er vertritt, es sei denn, sie fragen ihn speziell
danach. Der NT setzt voraus, daß seine Position offensichtlich ist,
und betrachtet es daher als überflüssig, darüber zu sprechen. Man
kann jedoch sicher sein, daß er offen seine Meinung sagt, wenn
man ihn dazu auffordert. Es stört ihn, wenn andere für ihn spre-
chen und sich auf seinen Standpunkt berufen, was er sich aber
kaum jemals anmerken läßt. Häufig haben die, die seine Position
zu vertreten glauben, Unrecht.

Der NT-Manager kann mitunter ein zu stark ausgeprägtes nonkon-
formistisches Verhalten zeigen und sich zu sehr aus der Masse
hervorheben, um allgemein akzeptiert zu werden oder eine loy-
ale, hingebungsvolle Anhängerschaft zu haben. Er neigt dazu,
stets an der Vorfront unternehmerischer Veränderungen zu stehen
und achtet nur selten darauf, ob andere ihm auch folgen. Er ist
sich seiner eigenen Stärken bewußt und hat daher kaum je das
Gefühl, mit anderen konkurrieren zu müssen. Er versucht selten,
auf Kosten anderer vorwärtszukommen und zeigt kaum das
Bedürfnis, die Beiträge seiner Kollegen zu bagatellisieren.

Der NT-Manager versteht es, die richtigen Entscheidungen zu
treffen, und man kann sich darauf verlassen, daß er sich an diese
auch dann hält, wenn er unter Druck steht. Der Visionär ist in-
nerhalb einer Organisation derjenige, der es versteht, Ideen klar
zu umreißen. Da er ohne Schwierigkeiten zu erfassen vermag,
welche Ergebnisse durch die Beiträge seiner Mitarbeiter erzielt
werden, bevorzugt er ein Managementsystem, das sich auf Er-
gebnisse statt auf Vorgänge und Abläufe konzentriert.

Der NT, der seine Talente nicht genutzt sieht, wird einer Organ-
isation sehr bald den Rücken kehren (entweder physisch oder
psychisch gesehen).

Mitwirkung im Managementteam: Falls im Managementteam
einer Organisation kein Visionär/ Architekt/Baumeister
vorhanden ist, wird nur ein Minimum an geplanten
Veränderungen stattfinden, und früher oder später werden sich
Anzeichen von Stagnation und Verfall bemerkbar machen. Der
Status quo bleibt möglicherweise bis zur Obsoleszenz erhalten.
Ein NT-Manager ist in der Lage, theoretische Konzepte und
brauchbare Alternativen zu entwickeln. Die vom NT entwickelten

Führung und Temperament 195

Konzepte berücksichtigen meist, daß Maßnahmen oder
Veränderungen nicht nur dem unmittelbar entwickelten
Subsystem, sondern dem gesamten System zum Vorteil gereichen.
Ihr Enthusiasmus gegenüber neuen Ideen und deren
Entwicklungsmöglichkeiten überträgt sich oft auch auf andere.
Sie können von den Ideen anderer ebenso begeistert sein wie von
eigenen Ideen und diese unterstützen. Sie sind gewöhnlich in der
Lage, den Umständen entsprechend sowohl zu führen als auch zu
folgen. Ein NT als Mitglied eines Teams hält sich möglicherweise
zu lange mit der Planung auf, was einen Verzug in der
Durchführung bedeuten kann. Ein SP-Mitglied des Teams kann
hier den nötigen Anstoß geben.

DER ARBEITSSTIL DES NF-MANAGERS

Der letzte unter den Führertypen wird als der Katalysator bezeich-
net, da er das Talent besitzt, äußerst persönlich und charismatisch
im Umgang mit anderen zu sein. Er besitzt die Fähigkeit, die
Stärken anderer zum Vorschein zu bringen, und ist in erster Linie
auf Menschen ausgerichtet. Er konzentriert sich weniger auf die
Organisation, d.h. das Instrumentarische, wie z.B. NT und SJ,
sondern eher auf die Beziehungen innerhalb der Organisation —
ein Charakteristikum, das er mit dem SP-Manager gemein hat.
Das heißt, seine Aufmerksamkeit gilt im wesentlichen den Per-
sonen innerhalb der Organisation. Seine Art im Umgang mit an-
deren ist eine ausgesprochen persönliche, und er neigt dazu, sich
für das Vorwärtskommen anderer einzusetzen, wobei er stets ein
wachsames Auge auf Möglichkeiten für ihre berufliche Entwick-
lung und die Entwicklung ihrer Persönlichkeit gerichtet hält. In
dieser Hinsicht ist seine Funktion mit der eines chemischen Kat-
alysators zu vergleichen, der, wenn er einer chemischen Mis-
chung beigegeben wird, eine Reaktion bewirkt, die sonst latente
Potentiale freisetzt. Unter dieser Art von Führer zu arbeiten be-
deutet, wirkungsvoll eingesetzt zu werden.

Da der NF-Manager an den Entwicklungsmöglichkeiten anderer
interessiert ist, konzentriert er sich vorrangig auf das Potential des
Personals, und erst in zweiter Linie auf die Organisation als Sys-
tem. Der NF ist von Natur aus ein demokratisch orientierter Führer
und ein engagierter Gesprächsteilnehmer. Seine Stärke ist der

196 VERSTEH MICH BITTE

reibungslose, auf Menschen bezogene Ablauf innerhalb der Or-
ganisation, wobei Akten und Produkte eher als Nebenprodukt
statt als Hauptziel betrachtet werden. Der Katalysator-Führer
bevorzugt das Arbeiten in einer demokratischen Atmosphäre, ist
einfühlend und verständnisvoll gegenüber seinen Mitarbeitern,
ist gewillt, ihren Sorgen und Nöten zuzuhören und nimmt Anteil
an ihren persönlichen Problemen. Er engagiert sich bisweilen der-
art stark fiir die Belange anderer, daß er sich völlig verausgabt.

Der redegewandte NF-Manager ist ein enthusiastischer Fürspre-
cher für seine Organisation. Er versteht es auf hervorragende
Weise, Anerkennung zu vermitteln, und ist stets darauf bedacht,
die Stärken anderer hervorzukehren und darauf einzugehen. Dabei
läßt er andere auch wissen, daß er diese ihre Stärken zur Kenntnis
nimmt. Der NF-Manager ist ein aufmerksamer Zuhörer, der auf
verbalem und nicht-verbalem Wege ein großes Maß an Feedback
vermittelt, so daß sich der Empfänger bewußt ist, daß ihm
aufmerksam zugehört wird — und daß man ihn wertschätzt. Der
NF mit seiner besonderen Sprachbegabung weiß stets und in jeder
Situation das Richtige zu sagen, womit er seine Anerkennung
zum Ausdruck bringt.

Der NF-Führer, für den die persönliche Entwicklung von Men-
schen eine große Rolle spielt, legt Wert auf Anerkennung Anerk-
ennung für sich persönlich und für seine Abteilung. Dabei kann er
bisweilen seine eigenen Wünsche und Bedürfnisse denen der
anderen unterordnen, und zwar so weit, daß für ihn selbst kaum
etwas übrig bleibt. Die Werte und Prioritäten anderer gewinnen
somit die Oberhand und löschen die seinen fast gänzlich aus. Wie
der SJ-Manager kann auch der NF-Manager durch Überanstren-
gung einen Punkt erreichen, an dem er seine Arbeit wenig befrie-
digend findet. Es liegt natürlich auf der Hand, daß der NF, um
dies zu verhindern, von Zeit zu Zeit die eigenen Ziele, Prioritäten
und Absichten überprüft, um festzustellen, ob er sich auf dem
richtigen Weg befindet.

Die ENFJs sind unter den NF-Managern diejenigen, die sich von
Natur aus als Führungspersönlichkeiten eignen. Dagegen müssen
die ENFPs, INFPs und INFJs an sich arbeiten, um eine
Führungsaufgabe wahrnehmen zu können. Ihr Hauptbedürfnis
ist Selbstverwirklichung, das Erlangen von Integrität und Identität.

Führung und Temperament 197

Sie sind ausgesprochen idealistisch, oft charismatisch und
einfühlend, und sie besitzen ein Flair, normalen Geschehnissen
etwas Besonderes oder Bedeutungsvolles beizumessen.

Management-Stärken: Der Führungsstil des Katalysator-Managers
ist von persönlichem Charisma und Engagement für die, die er zu
führen hat, gekennzeichnet. Er ist im allgemeinen beredt und
bringt seine Fürsorge und seinen Enthusiasmus mit Worten zum
Ausdruck. Er besitzt manchmal die Gabe, sowohl die
Entwicklungsmöglichkeiten der Institution als auch die seiner
Mitarbeiter zu sehen und sich intuitiv auf ihre Stärken zu
konzentrieren. Er zeichnet sich durch die Zusammenarbeit mit
anderen aus und versteht es, andere im Sinne seiner Ziele wirken
zu lassen. Als Leiter einer demokratisch geführten Organisation
ermöglicht er es, daß die Beiträge aller Mitarbeiter dieser
Organisation an die Oberfläche gelangen. Ihm liegen im
allgemeinen Besprechungen ohne feste Tagesordnung. Er ist
meistens in der Lage, das Betriebsklima richtig einzuschätzen. In
komplizierten Situationen zeigt er sich geduldig und in der Lage,
den günstigsten Zeitpunkt zum Handeln abzuwarten. Der
Katalysator kann ein außergewöhnlicher Leiter einer Organisation
sein, ein sichtbarer Führer, der seine Organisation und die
Menschen innerhalb der Organisation würdig vertritt. Sein
persönlicher Energievorrat kann ungewöhnlich groß sein, obwohl
er sich oft nur sprunghaft und gekoppelt mit seinem Enthusiasmus
für neue Projekte bemerkbar macht. Die Projekte von gestern
erhalten auf diese Weise manchmal nicht die nötige
Aufmerksamkeit.

Der NF-Führer, der auf dem Höhepunkt seiner Schaffenskraft ist,
besitzt mehr als andere das Talent, einen Nachteil in einen Vorteil
zu verwandeln, besonders wenn es sich um menschenbezogene
Probleme handelt. Er vergißt schnell die negativen und uner-
freulichen Begebenheiten von gestern und neigt dazu, sich vor-
wiegend an das Erfreuliche zu erinnern. Er ist oft, was die Ver-
gangenheit oder Zukunft betrifft, ein Romantiker. Der Öffentlich-
keit zeigt er stets seine optimistische Seite. Pessimistische Anwand-
lungen hält er vor anderen verborgen, da er ihnen das Unbe-
hagen, das seine Niedergeschlagenheit bei ihnen hervorrufen
könnte, ersparen möchte.

198 VERSTEH MICH BITTE

Der Katalysator-Manager versteht es im allgemeinen am besten,
Anerkennung zu vermitteln und dies in großem Maße zu
praktizieren. In der Zusammenarbeit mit anderen bekundet er
seinen Enthusiasmus, hört zu und bringt seine Anerkennung mit
Worten zum Ausdruck. Er verausgabt sich dabei in einem solchen
Maße, daß er auf Ersatz angewiesen ist, d.h. daß er seinerseits von
anderen Enthusiasmus, Aufmerksamkeit und Anerkennung
erfährt. Wenn ihm auf diese Weise Unterstützung zuteil wird, ist
er in der Lage, weiterhin seine äußerst produktiven Beiträge zu
leisten. Wenn ihm diese Unterstützung jedoch versagt bleibt, wenn
er auf ständige Ablehnung oder Mißbilligung stößt, fühlt er sich.
entmutigt und trachtet danach, die gewünschte Anerkennnung
auBerhalb der Organisation zu finden. Er legt Wert auf
anerkennende Worte seiner Kollegen, Vorgesetzten und
Untergebenen und weiß auch stets die gute Absicht zu schatzen,
selbst wenn die Anerkennung nur indirekt vermittelt wird. Der
Katalysator-Manager fühlt sich im allgemeinen eher durch positive
als durch negative Kommentare motiviert und neigt dazu, in
anderen Menschen und Begebenheiten stets das Positive zu sehen.

Management-Schwichen: Der NF-Fiihrer kann sich aufgrund
seines ausgeprägten Interesses fiir interpersonale Transaktionen
in der Situation befinden, einen erheblichen Teil seiner Zeit für die
Prioritäten anderer aufzuwenden. Er stellt seine Zeit gewöhnlich
in derart großzügiger Weise zur Verfügung, daß er Verpflichtungen
außerhalb der Organisation sowie notwendige Erholungspausen
oft vernachlässigt. Er sollte darauf achten, daß sein Tagesplan
Phasen zur Regenerierung enthält, um zu vermeiden, daß Er-
schöpfungszustände eintreten, die ihn unproduktiv machen.

Der NF-Manager kann dazu neigen, administrative
Entscheidungen auf der Basis persönlicher Neigungen und Ab-
neigungen zu treffen, anstatt sich davon leiten zu lassen, was für
die Organisation das Beste wäre. Er kann sich auch häufig zwis-
chen den Bedürfnissen seiner Untergebenen und den Wünschen
seiner Vorgesetzten hin- und hergerissen fühlen, nachdem er für
die Lage der ersteren ein ausgesprochenes Feingefühl besitzt. So
kann er sich in der Lage befinden, als Fürsprecher zweier ent-
gegengesetzter Gruppen angesehen zu werden, da er beiden Grup-
pen gegenüber ein verständnisvoller Zuhörer ist. Beide Parteien
schlußfolgern nur zu oft, daß der NF, der dazu neigt, Feedback

Führung und Temperament 199

mit großem Nachdruck zu vermitteln, auch ihre Position vertritt.
In Wahrheit ist der NF lediglich in einem solchem Maße einfühlend,
daß er Gefahr läuft, es allen gleichzeitig rechtmachen zu wollen.
Wenn seine Abteilung von seinen Vorgesetzten kritisiert wird,
oder wenn die Dinge innererhalb der Abteilung nicht zu seiner
Zufriedenheit ablaufen, verliert er leicht das Selbstvertrauen. Er
neigt dazu, das mögliche Versagen anderer als eigenes Versagen
zu werten.

Der NF-Manager ist in der Lage, innerhalb seiner Abteilung eine
Atmosphäre zu schaffen, die den Angestellten ein großes Maß an
Freiheit, Autonomie und Selbstinitiative zugesteht. Dies bewirkt
gewöhnlich eine gesunde Entwicklung der Abteilung, kann jedoch
mitunter auch dazu führen, daß obligatorische Arbeitsvorgänge
nicht ausgeführt werden. Die Hauptlast davon hat der NF-Führer
zu tragen, was nicht immer die besten Voraussetzungen für die
Entwicklung seiner Karriere schafft. Eine weitere Gefahr für den
NF-Führer besteht darin, daß er dazu neigt, Unannehmlichkeiten
aus dem Wege zu gehen. Er zögert, sich schwierigen Situationen
zu stellen, in der Hoffnung, daß diese sich letztendlich von selbst
lösen. Somit geht er den Weg des geringsten Widerstandes, nur
um später feststellen zu müssen, daß sich daraus größere Probleme
ergeben haben — sowohl institutionelle als auch interpersonale
Probleme. Er kann sich unter Umständen in der Situation befin-
den, “Opfern” des Systems zu Hilfe zu kommen uhd somit in
einen Konflikt hinsichtlich seiner Loyalität gegenüber der Institu-
tion und seiner Loyalität gegenüber den einzelnen Personen in-
nerhalb des Systems zu geraten. Trotz seiner Bemiihungen,
persönliche Abhängigkeiten zu vermeiden, kann er diese schaf-
fen. Andere suchen seine Unterstiitzung und Anleitung in zum
Teil ungebiihrlicher Weise. Sie berauben ihn, indem sie sich um
seine Aufmerksamkeit bemühen, seiner ganzen Kraft. Der Kataly-
sator ist gewöhnlich nicht imstande zu erklären, wie derartige
Situationen entstehen und wie er sie in Zukunft vermeiden kann.

Umgang mit Kollegen: Der NF-Fiihrer kommt mit seinen Kol-
legen im allgemeinen gut aus und ist bei ihnen beliebt. Er sucht
den personlichen Kontakt mit anderen, was ganz besonders auf
den extravertierten NF zutrifft. Er ist ein geselliger Mensch, dem
das Zusammensein mit seinen Mitarbeitern Vergnügen bereitet,
ob bei geschäftlichen oder geselligen Anlässen. Er interessiert sich

200 VERSTEH MICH BITTE

für Probleme, Gefühle und freudige Erfahrungen seiner Kollegen
und ist im allgemeinen gut darüber informiert. Er neigt dazu,
enge persönliche Verbindungen mit seinen Kollegen zu unterhal-
ten und seine berufliche Tätigkeit sowohl als Befriedigung seiner
sozialen Bedürfnisse als auch als Möglichkeit zu sehen, produktive
Arbeit zu leisten.

Mitwirkung im Managementteam: Als Mitglied eines
Managementteams ist der NF-Führer in der Lage, einen Standpunkt
zu vertreten, der den Menschen in den Vordergrund stellt. Er ist
in der Lage, auf die sozialen Folgeerscheinungen angewandter
Strategien aufmerksam zu machen. Wenn dem Managementteam
einer Organisation kein NFFührer angehört, empfinden die
Mitglieder dieser Organisation das Arbeitsumfeld möglicherweise
als unpersönlich, steril, unmenschlich, freudlos und langweilig
und beklagen sich über einen Mangel an Kameradschaftsgeist. Es
existiert wahrscheinlich kaum ein esprit de corps und nur wenig
Enthusiasmus. Obwohl ausgezeichnete Datensysteme vorhanden
sind, werden die Menschen innerhalb des Systems oft nicht auf
die wirkungsvollste Art und Weise eingesetzt. Der Katalysator
versteht es, manche Woge zu glätten und die Gemüter zu
beruhigen.

Der Public-Relations-Bereich liegt dem NF-Führer ganz beson-
ders. Er vertritt seine Organisation auf hervorragende Weise und
versteht es, seinen Enthusiasmus zum Ausdruck zu bringen. Er ist
in der Lage, mit allen Menschentypen gut zusammenzuarbeiten
und Klienten vom Wert seiner Organisation zu überzeugen. Seine
Mitarbeiter sehen die Organisation und ihre Stellung darin meist
in einem positiven Licht. Wenn der NF die Möglichkeit hat,
uneingeschränkt und kreativ handeln zu können, wird er Dinge
in Bewegung setzen; wenn er sich, umgekehrt, an zu viele stan-
dardisierte Betriebsabläufe zu halten hat, kann Frustration die
Folge sein. Diejenigen, die ihn umgeben, neigen oftmals dazu,
ihm persönlich die Treue zu halten, was mitunter auf Kosten der
Erfordernisse, Prioritäten und Belange der Organisation geschieht.

Die anderen Mitglieder des Managementteams arbeiten in der
Regel gern mit einem NF zusammen, den sie als einen Kollegen
betrachten, der ihren Ansichten Aufmerksamkeit schenkt und sie
unterstützt. Der NF besitzt, wie der SP, die Eigenschaft, aus dem
Geschäftlichen ein Vergnügen zu machen.

Führung und Temperament 201

Mit jeder Art des Managements ist ein besonderer Beitrag zu
leisten. Der Führungsstil der SJs verleiht Stabilität und Zuversi-
cht. SPs sind ausgezeichnete Problemlöser und sorgen für
Anregung. NTs besitzen Weitblick und erstellen Konzepte für
Veränderungen. NFs sorgen für die Geschmeidigkeit des inter-
personalen Gewebes der Organisation und besitzen die Fähigkeit,
die sozialen Auswirkungen der vom NT erstellten Modelle kor-
rekt einzuschätzen.

Den eigenen Führungsstil zu kennen, ist eine wichtige
Voraussetzung für den produktiven Einsatz der eigenen Manage-
mentstärken. Allerdings stellt der Stil des Führers nur eine Seite
der Interaktion dar; der Stil der Geführten ist die andere Seite, die
für die Wirksamkeit eines Führers von großer Bedeutung ist.
Aufschluß darüber geben die Beschreibungen der vier Tempera-
mente in Kapitel II und die Porträts der sechzehn Typen im An-
hang dieses Buches. Einige zusätzliche Anmerkungen scheinen
hier jedoch angebracht zu sein. Wir wenden uns den Unter-
suchungen von Seeland (1976) zu, der den Widerstand gegen
Veränderungen analysiert hat, der jedem der vier Führungsstile
angehört, und der die Anwendung gewisser Taktiken vorschlägt,
anhand derer die Unterstützung für Veränderungen zu
gewinnen ist.

WIDERSTAND GEGEN VERÄNDERUNGEN

Widerstand gegen Veränderungen — NFs: Diskussionsbeiträge in
Gruppen, die unter der Aufsicht des Managements stehen, gehen
zum großen Teil von der Gruppe der NFs aus (besonders ENFP
und ENF)), die charakteristischerweise überzeugend, redegewandt
und freimütig sind und an ihre Kollegen durch ihren emotionsge-
ladenen Standpunkt appellieren. NFs betrachten sich selbst und
ihre Kollegen als fähige Fachkräfte, denen das Wohl der Mensch-
heit allgemein und das der Auftraggeber oder Kunden der Institu-
tion, für die sie arbeiten, im besonderen am Herzen liegt. Die Rolle
des Managements wird aber nicht immer im gleichen Licht
gesehen. Selbstbestimmung wird für das Arbeitsumfeld des NF
als äußerst wichtiger Punkt betrachtet. Auf Autonomie als Merk-
mal seiner einzigartigen Persönlichkeit legt der NF großen Wert.

202 VERSTEH MICH BITTE

Er reagiert empfindlich auf die geringsten Anzeichen einer ihm
auferlegten Organisationsstruktur oder Autorität und auf jedes
Bestreben vonseiten des Managements, seine Individualität zu
umgehen. Es ist unwahrscheinlich, daß umfangreiche, die ges-
amte Institution betreffende Veränderungen erfolgen können, ohne
daß diese von den NFs getragen werden.

Da NFs großen Wert auf ihre Individualität legen und stets das
Gefühl haben müssen, daß ihr persönlicher Einsatz von Bedeutung
ist, und da sie sich stark für demokratisch geführte Vorgänge
engagieren, sollte man sie in Entscheidungsprozesse mit
einbeziehen, wenn man ihre Unterstützung gewinnen möchte.
Wenn eine geplante Veränderung im Sinne von menschlichen
Werten formuliert wird, wenn sie den individuellen Bedürfnissen
von Angestellten und Klienten in verstärktem Maße gerecht wird,
dann sehen NFs eine solche Veränderung sicherlich als
wünschenswert an. Sie benötigen die Gelegenheit, ausgiebig über
mögliche Veränderungen diskutieren zu können, und zwar lange,
bevor sie zum Tragen kommen. NFs verabscheuen plötzliche
Veränderungen, daher sollten Veränderungen nur vorsichtig und
allmählich durchgeführt werden. Die bewährte Managementregel
“keine Überraschungen” gilt besonders für NFs.

Widerstand gegen Veränderungen - SJs: So wie die NFs, machen
auch die SJs in Gefolgschaftsgruppen ihren Einfluß geltend. Sie
sind im allgemeinen offen und jederzeit bereit, ihre Meinung zu
sagen, allerdings auf eine etwas andere Art als die NFs. 5Js neigen
dazu, sich auf Verfahrensweisen und Abläufe, statt auf menschli-
che Werte zu konzentrieren. Sie sind weniger empfindlich als NFs
in bezug auf von oben herab bestimmte Richtlinien. 5Js begrüßen
die Sicherheit, die mit klar vorgeschriebenen Richtlinien verbun-
den ist, und empfinden oft ein leises Unbehagen hinsichtlich der
Position, die von NFs vertreten wird. Da die NFs mehr als die SJs
dazu neigen, Angelegenheiten zu dramatisieren, werden die
letzteren häufiger von den NFs beeinflußt als umgekehrt.

Um die Unterstützung der SJs fiir Veränderungen zu erwirken,
sollte man sich gewisser Taktiken bedienen, die ihr Bedürfnis,
Verantwortung zu tragen, sich nützlich zu erweisen, Traditionen
aufrechtzuerhalten und nach dem Status quo zu verfahren, berück-
sichtigen. Das Bereitstellen von Fakten über eine geplante

Führung und Temperament 203

Veränderung kann weitgehend dazu beitragen, ihre Kooperation
zu erwirken. Wenn man die geplante Veränderung außerdem als
eine rationellere Verfahrensweise oder wirksamere Methode
darstellt und die Veränderung somit für den SJ Sinn ergibt, wird
er wahrscheinlich positiv darauf reagieren. Im Gegensatz zu den
NFs, die auf Diskussionen Wert legen, benötigen die SJs eine
Beschreibung der geplanten Veränderungen in schriftlicher Form.
Sie reagieren in der Tat auf Diskussionen eher ungehalten, beson-
ders wenn diese Wiederholungen beinhalten oder unnötig in die
Länge gezogen werden. Wenn der SJ zum Schreiben eines die
geplanten Veränderungen betreffenden Handbuches her-
angezogen werden kann, wird ihn dies besonders erfreuen, und
man kann damit rechnen, daß er ein gründlich durchdachtes,
brauchbares Schriftstück erstellt.

Widerstand gegen Veränderungen - NTs: In einer Gruppe von
Geführten gehören die NTs einer geachteten Minorität an. Sie
sehen sich oft nicht genötigt, eine führende Rolle sichtbar zu
spielen, machen ihren Einfluß aber häufig hinter den Kulissen
geltend. Sie erwirken den Respekt ihrer Kollegen durch das Be-
herrschen der technischen und pragmatischen Aspekte des Un-
ternehmens. Sie denken logisch und widersetzen sich selten
Veränderungen pragmatischer Art. Die Ideen anderer werden
von NTs, im Gegensatz zu NFs, bereitwillig akzeptiert. Sie halten
ausgedehnte Diskussionsrunden nicht für erforderlich, ehe sie
irgendwelchen Veränderungen zustimmen. NTs fühlen sich, im
Gegensatz zu SJs, auch nicht von einer ernannten Autorität beein-
druckt. Macht aufgrund eines Titels bedeutet ihnen wenig; Macht,
die auf Kompetenz beruht, dagegen viel, und dies gilt auch für
den Manager. NTs distanzieren sich oft von der Position, die von
ihren NF-Kollegen eingenommen wird, und kämpfen selten für
eine Sache. Sie kämpfen gegen Sachverhalte, die der Vernunft
widersprechen.

Um die Unterstützung der NTs für Veränderungen zu gewinnen,
müssen Taktiken angewandt werden, die das Verlangen des NT
nach Kompetenz und sein Bedürfnis, von anderen als kompetent
betrachtet zu werden, berücksichtigen. Ihre Unterstützung läßt
sich am besten dadurch erlangen, daß man an ihre intellektuellen
Fähigkeiten appelliert, indem man sie beispielsweise beauftragt,
die Konzepte zu entwickeln, die Veränderungen zum Ziel haben.

204 VERSTEH MICH BITTE

Veränderungen, an deren Konstruktion der NT beteiligt ist, fin-
den seine volle Unterstützung. |

Widerstand gegen Veränderungen — SPs: SPs tendieren dazu, die
Regeln eines jeden Systems zu ignorieren und stattdessen nach
ihren eigenen Trommelschligen zu marschieren — unabhängig
und frei. Sie lassen sich nur selten in die Belange einer Institution
verwickeln und stellen somit in bezug auf Veränderungen weder
eine positive noch eine negative Kraft dar. SPs setzen sich nur in
Krisensituationen ein, daher kann ihr Einfluß auf Veränderungen
nur ein ungeplanter sein. Es gibt keinerlei Taktiken, die die Unter-
stützung der SPs für geplante Veränderungen bewirken könnten.

LEHRTÄTIGKEIT UND TEMPERAMENT

In vielen Schulbezirken Kaliforniens® läßt sich unter dem Lehr-
und Verwaltungspersonal eine annähernd gleiche Typenverteilung
beobachten (einige kleine Schulbezirke weisen Abweichungen von
dieser Typenverteilung auf, wenn die Schulleitung aus NTs be-
steht):

Lehrkorper und Schiiler und

Verwaltungs- Gesamt
personal bevolkerung Differenz
SJ 56% 38% + 18%
NF 36% 12% + 24%
NT 6% 12% — 6%
SP 2% 38% — 36%

Diese Typenverteilung scheint sich auf das Verhalten der einzelnen
Mitglieder des Lehrkorpers und der Schulverwaltung
auszuwirken. Erstens halten weder die SJ-Lehrer noch die
SJMitglieder der Schulverwaltung es für notwendig, ihre

5 Daten iiber die Schulen anderer Staaten in den USA sind über das Center for
Application of Psychological Types, University of Florida, Gainsville, zu
erfahren.

Führung und Temperament 205

Auffassungen von Lehr-bzw. Verwaltungsmethoden zu
- rechtfertigen, falls ihnen ein derartiger Gedanke überhaupt
kommen sollte. Da die SJs unter den Erziehern die überwiegende
Mehrheit bilden, gehen sie unbewußt davon aus, daß ihre
Ansichten die Norm darstellen, und zeigen sich immer wieder
überrascht, wenn ihre Kollegen im Hinblick auf das
“Grundsätzliche” und “Fundamentale” anderer Meinung sind als
sie. In den meisten Fällen finden die Auffasungen der SJs
allgemeine Zustimmung, und zwar nicht nur bei ihren Kollegen
und Vorgesetzten, sondern auch bei den Eltern (SJ-Eltern nehmen
wesentlich häufiger an Elternabenden teil als andere).

Die NFs, deren prozentualer Anteil im Schulwesen weitaus größer
ist als in der Gesamtbevölkerung, äußern ihre Meinung meist
offen und freimütig (wenn sie auch voreingenommen sein können,
da sie sich der gewichtigen Mehrheitsposition der SJs durchaus
bewußt sind). NF-Lehrer sind von der “Selbstverwirklichung”
überzeugt und niemals bereit, in dieser Hinsicht einen Rückzieher
zu machen oder ihre Meinung zu diesem Thema nicht zu sagen.
Es könnte natürlich gelegentlich der Fall eintreten, daß dem
Lehrkörper nur ein NF angehört, der ausschließlich von SJs
umgeben ist. In einer solchen Situation hält sich der NF allerdings
mit seinen Äußerungen zurück, da er für seinen Blickwinkel kein-
erlei Unterstützung erwarten kann.

Die ein oder zwei NTs in einer Schule (falls sie überhaupt vertre-
ten sind), befinden sich am Rande dieses ideologischen Tauz-
iehens — belustigt, verwundert, skeptisch und distanziert — und
fragen sich, weshalb diese Leute so verwirrt sind und sich nicht
auf die “eigentliche Aufgabe der Schule” besinnen, was in ihren
Augen selbstverständlich die “intellektuelle Entwicklung” ist.

Der eine SP (in den meisten Schulen ist nicht einmal ein SP vertre-
ten), steht weder am Rande dieses Geschehens noch hat er die
leiseste Ahnung, daß ein solches Tauziehen überhaupt stattfindet.
Er geht seiner Wege und tut genau das, was er für richtig hält,
ungeachtet der Bestimmungen oder des jeweiligen Unter-
richtsfachs.

In den Schulbezirken läßt sich eine periodische “Rückbesinnung
auf das Elementare” beobachten, was natürlich bedeutet, daß die

206 VERSTEH MICH BITTE

SJs das Steuer in der Hand halten und darauf bedacht sind, die
von den NFs erzielten und auf “Selbstverwirklichung” bedachten
Veränderungen im Lehrplan wieder rückgängig zu machen. Die-
ser Vorgang wiederholt sich als unaufhörliche Sinuskurve über
die Jahrzehnte:

Vermittlung von

elementarem Wissen VavaVi ¢ usw.
Erziehung zur Q 1

persönlichen Entfaltung 1940 1950 1960

Die SJ-Erzieher, also, die sich der Aufgabe der Schule völlig sicher
sind, sehen sich in der Klasse 32 Kindern gegenüber, die zu ihrem
Pygmalion-Projekt werden (einem Phänomen, dem wir in den
Bereichen Partnerwahl und Elternschaft bereits begegnet sind).
Diese Lehrer sehen ihre Aufgabe darin, diese formlosen Wesen in
einer Weise zu formen, daß sie ihrem Ebenbild entsprechen. Wir
wollen uns hier noch einmal kurz die Problematik dieses Vorhabens
vor Augen führen, die in Kapitel IV ausführlich dargestellt ist:

ESFJ ESF] ESFP ESFP ENTP INTP
ESF] ESF] ESFP ESFP ENT]

ESF] EST] ESFP ESTP ENT]

EST] ISFf ESTP ISFP ENFP

EST] IST] ESTP ISFP ENFP

EST] IST] ESTP ISTP ENF] INH

Beildufig sei erwähnt, daß Morenos Buch “Who Shall Survive?”
(1934) einen gewissen Einfluß auf unsere SJ-Padagogen haben
müßte, was aber nicht der Fall ist. Die Soziometrie, das Mefiver-
fahren zur Erforschung bestimmter Aspekte zwischenmenschli-
cher Beziehungen in der Gruppe (Morenos Erfindung), wird alle
20 Jahre einmal hervorgeholt, vom Staub befreit und eine zeitlang
benutzt, nur um dann erneut über Bord geworfen zu werden,

Führung und Temperament 207

wenn die Schule die unvermeidliche Rückkehr zum “Fundamen-
talen”® antritt.

Nun zurück zu der Problematik, die sich für die Lehrer ergibt:
Wie sollte es ihnen gelingen, all die Kinder zu Sparern oder Ver-
schwendern, Skeptikern oder Glaubenden oder was auch immer
die Attribute des jeweiligen Lehrers sein mögen, zu erziehen?
Wer sich an die Temperamenthypothese hält, weiß, daß dieses
Unterfangen fehlschlagen muß. Die Aufgabe, die sich diese Lehrer
gestellt haben, kann auf diese Weise nicht gelöst werden. Den
Charakter eines Menschen zu verändern ist ebenso unmöglich,
wie es einem Leoparden gelingen könnte, die Zeichnung seines
Fells zu verändern. Es ist jedoch wünschenswert, daß derartige
Veränderungen nicht möglich sind. Die eigentliche pädagogische
Herausforderung besteht nicht darin, wie man das Temperament
verändern kann, sondern darin, wie man sich das eigene Tem-
perament zunutze machen kann, um eine möglichst förderliche
Beziehung zu den Schülern unterschiedlicher Temperamente
aufzubauen und zu unterhalten.

Dies ist gewiß keine leichte Aufgabe, da sie das Verstehen der
verschiedenen Lehr- und Lernstile voraussetzt. Die unterschiedli-
chen Lernstile sind bereits in Kapitel IV beschrieben worden. Im
Folgenden werden nun einige Anmerkungen zu den Lehrstilen
gemacht.

Lehren im SP-Stil: Die SP-Lehrer sind daran interessiert, in ihren
Schülern einen Sinn für Freiheit und Spontaneität zu entwickeln.
Indem sie dieses Ziel verfolgen, kann man bei ihnen oft mit dem
Unvorhergesehenen und Überraschenden rechnen. Sie verfügen
über einen einzigartigen, äußerst nützlichen Stil. Daher ist es
außerordentlich bedauernswert, daß sich aus der Gruppe der SPs
nur eine geringe Anzahl (etwa 2%) für den Lehrberuf entscheidet,
und daß sich die Mehrzahl der SPs zu Tätigkeiten hingezogen
fühlt, die ihnen größere Möglichkeiten bieten, frei und uneinges-

6 Es gibt verschiedene Meinungen darüber, was als “fundamental” zu betrachten
ist. Im wesentlichen sind darunter Lesen, Schreiben und Rechnen zu verstehen.
Hier und da greift das Fundamentale (wenn auch fast unmerklich) in den NT-
Bereich der Philologie, Epistemologie und Logik über (das Letztere schließt
mathematisches Denken ein).

208 VERSTEH MICH BITTE

chränkt handeln und Dinge in Bewegung setzen zu können. Ihre
Art, sich ganz auf das Augenblickliche zu konzentrieren, die guten
Seiten des Lebens auszukosten, Vergnügen an allem, was sich
bietet, zu haben, mit Spontaneität auf neue Situationen zu reagi-
eren und Zeit für Spiele bereitzustellen, macht die SP-Lehrer für
ihre Schüler besonders reizvoll. SPs geben gern Vorstellungen
und präsentieren den Lehrstoff nicht selten in der Art einer
lehrreichen attraktiven Darbietung oder eines Wettbewerbs.

SPs verzichten bedauerlicherweise in größerer Anzahl als andere
Typen auf eine formale höhere Schulausbildung. Wie bereits in
dem Kapitel über Kinder herausgestellt wurde, handelt es sich bei
den Schülern, bei denen sich die größte Diskrepanz zwischen den
Testergebnissen hinsichtlich akademischer Befähigung und
Durchschnittszensur zeigt, vorwiegend um SPs. Der allgemein
übliche Schulunterricht spricht die SPs nun einmal nicht an; sie
suchen daher, sobald sie gesetzlich dazu in der Lage sind, ihre
Zeit auf andere Weise auszufüllen. Eine relativ geringe Anzahl
von SPs bleibt dem Hochschulstudium lange genug treu, um z.B.
die Ausbildung zum Lehrer abschließen zu können. Somit geht
dem Bildungs- und Schulwesen und allen anderen Berufszweigen,
die ein abgeschlossenes Hochschulstudium voraussetzen, der
einzigartige Stil der SPs verloren.

Die SPs, die sich dennoch für den Lehrberuf entscheiden, können
ausgezeichnete Mentoren sein. Sie neigen aber auch dazu, unbere-
chenbar zu sein, so daß ihre Schüler oft nicht wissen, was sie zu
erwarten haben. SP-Lehrer reichen zwar, wenn es unbedingt sein
muß, ihre Pläne ein, halten sich aber im allgemeinen nur ungenau
daran. Da sie großen Wert auf ihre persönliche Unabhängigkeit
legen, möchten sie in der Lage sein, jederzeit uneingeschränkt
handeln zu können.

Bei der Art der Interaktion, die zwischen SPs und ihren Schülern
üblich ist, handelt es sich eigenartigerweise um die gleiche Art,
die zwischen SJ-Lehrern und ihren Schülern praktiziert wird, d.h.
der Schwerpunkt liegt dabei auf einer Kommunikation von Schüler
zu Lehrer, anstatt auf einer Kommunikation von Schüler zu Schüler.
Da SPs großen Gefallen an Vorführungen finden, sehen sie sich
veranlaßt, im Klassenzimmer als Hauptdarsteller aufzutreten —

Führung und Temperament 209

was natürlich auch Zuschauer erfordert. Die Schüler genießen
jeden Augenblick dieses Auftritts. Ob sie dabei den vorges-
chriebenen Stoff auch lernen, sei dahingestellt, auf alle Fälle aber
freuen sie sich auf die Unterrichtsstunde und empfinden für ihren
SPLehrer höchstwahrscheinlich große Zuneigung. Die Beziehung
zwischen SP-Lehrer und Schülern läßt sich eher mit einem ges-
chwisterlichen Verhältnis als mit einem Kind-Eltern-Verhältnis
vergleichen, bei dem ein älterer Geschwisterteil von jüngeren
Schwestern oder Brüdern bewundert wird.

Der Gedanke, dafür verantwortlich zu sein, daß bestimmte Resul-
tate erzielt werden, sagt den SP-Lehrern nicht zu, da ihre Stärke
eher darin liegt, den Schülern eine Vielfalt von ereignisreichen,
dramatischen Vorgängen zu bieten. In der Klasse eines SP-Lehrers
sind stets irgendwelche Dinge im Gange, die meist sehr
geräuschvoll und mit einem scheinbaren Durcheinander verbun-
den sind. Die Schüler beteiligen sich begeistert an allen möglichen
Projekten und Aktivitäten, wovon einige zuende geführt werden
und andere nicht. Die vom SP-Lehrer bevorzugten Unterrichts-
methoden schließen ein, daß Schüler die Möglichkeit haben, mit
verschiedenen Materialien zu arbeiten und mit Werkzeugen zu
manipulieren. SPs verwenden Filme, Dias, Videoaufnahmen und
ähnliches als Teil ihres Lehrprogramms. Auf die Methode, Schüler
am Ende eines Kapitels eine Reihe von Fragen beantworten zu
lassen, verzichten SP-Lehrer gewöhnlich. SP-Lehrer reagieren sel-
ten verärgert, wenn die Schüler es versäumen, ihre Hausaufgaben
abzugeben. SP-Lehrer fühlen sich auch selten unter Druck gesetzt,
Aufgaben ihrer Schüler nachsehen und korrigieren zu müssen,
ganz gleich, ob es sich um Hausaufgaben oder Klassenarbeiten
handelt.

Die Beiträge der SPs können für das Lehrerkollegium von un-
schätzbarem Wert sein. Trotzdem ist ihnen nicht immer der
Respekt und die Bewunderung ihrer Kollegen sicher, da sie dazu
neigen, impulsiv zu handeln, was sich mit den wohldurchdachten
Plänen des Kollegiums oft nicht verträgt. SPs lassen sich von
Ansichten, wie z.B. Lernen heißt, sich selbst zu belohnen oder, es
ist nicht gut, jemanden für sein Lernen zu belohnen, beeindrucken.
Sie neigen eher als andere Typen dazu, das Lernen als etwas
Beiläufiges zu betrachten, das sich aus der Teilnahme an irgend-

210 VERSTEH MICH BITTE

welchen Wettbewerben oder Wettkämpfen ergibt. SPs haben keine
Hemmungen, Kinder gewisse Risiken eingehen und miteinander
kämpfen zu lassen und ihren Enthusiasmus zu wecken.

Lehren im SJ-Stil: SJ-Lehrer sind daran interessiert, aus ihren
Schülern nützliche Mitglieder der Gesellschaft zu machen.

Unter fünf Lehrern findet man in der Regel drei SJs, was sich
daraus erklärt, daß das besondere Interesse der SJs dem Bewahren
und Weitervermitteln des kulturellen Erbes durch die von der
Gesellschaft anerkannten Institutionen gilt. SJs sind als Lehrer
verantwortungsbewußt und zuverlässig. Sie gehen auf die
Bedürfnisse anderer ein und sind bemüht, harmonische soziale
Beziehungen zu schaffen und zu bewahren.

Die SJ-Lehrer ziehen im allgemeinen feststehende, regelmäßige
Unterrichtsmethoden vor. Ihre Arbeit ist höchstwahrscheinlich
stets im voraus geplant und gut durchdacht. Der Lehrstoff wird in
logischer Reihenfolge und klarer Ausdrucksweise präsentiert. SJ-
Lehrer neigen dazu, streng aber fair zu sein, und sie erwarten, daß
sich die Schüler an Klassenregeln und andere Vorschriften der
Institution halten.

Was den psychischen Abstand, der zwischen Schüler und Lehrer
besteht, betrifft, so ist die Position des SJ-Lehrers zwischen denen
des NF- und des NT-Lehrers anzusiedeln. SJs besitzen weniger
Einfühlungsvermögen als NFs, sind jedoch weniger zurückhal-
tend als NTs. SJ-Lehrer bevorzugen im allgemeinen die gehorsa-
men Kinder und sind bereit, diesen Kindern viel Zeit und Energie
zu opfern, um ihnen beim Lernen zu helfen. Kindern gegenüber,
die ein nonkonformistisches Verhalten zeigen, wie etwa ein SP-
Kind, das den Unterricht stört, zeigen sie sich meist weniger
geduldig.

Die Unterrichtsmethode des sokratischen Fragens liegt den
SJLehrern ganz besonders. Es läßt sich im allgemeinen beobachten,
daß SJ-Lehrer die Interaktion zwischen Schüler und Lehrer fördern,
während sie die Interaktion zwischen den Schülern auf ein Mini-
mum zu beschränken suchen. SJ-Lehrer betrachten die Führung
der Klasse als ihre Aufgabe; es erscheint ihnen unangebracht,

Führung und Temperament 211

diese Aufgabe den Schülern zu überlassen, es sei denn, dies
geschieht im Rahmen einer Unterrichtsstunde in Management.

Da 5J-Lehrer die Leistungen ihrer Schüler sorgfältig prüfen und
beurteilen, haben die Schüler meist genaue Kenntnis vom Stand
ihrer Leistungen. Auf der anderen Seite zögern die SJLehrer, in
ihren Beurteilungen herauszustellen, in welcher Weise oder in
welchen Aspekten eine bestimmte Aufgabe korrekt gelöst wurde
— ein taktischer Fehler, besonders bezüglich der NF-Schüler. NT-
Schüler können aufgrund ihrer Eigenständigkeit und ihres Hanges,
eigenen intellektuellen Interessen nachzugehen, ihren SJ-Lehrer
verärgern. Sie lassen ihn unbeabsichtigter Weise durch ihr Verhal-
ten spüren, daß sie ihn nicht benötigen. Daß ein NTSchüler sogar
in starkem Maße auf seine Mentoren angewiesen ist, wenn auch
auf seine ganz eigene Art, ist eine Tatsache, die den SJ-Lehrern
(oder auch den NF- und SP-Lehrern) nicht immer gegenwärtig ist.

SJ-Lehrer sind durch die Art der SP-Schüler ganz besonders leicht
aus der Fassung zu bringen. SP-Schüler sind an spannungsund
abwechslungsreichen Handlungen interessiert, und alle Versuche,
ihnen “gute Lerngewohnheiten” beizubringen, scheinen nicht zu
fruchten. Auf das Mißfallen, das sie dadurch bei ihren Lehrern
erregen, reagieren die SP-Schüler mit unerwünschtem Betragen,
was erneutes Mißfallen der Lehrer hervorruft. Somit entsteht ein
negativer Kreislauf, bei dem stets die SPs die Verlierer sind, in-
dem sie den Konflikt auf die Weise lösen, daß sie die Schule
sobald als möglich verlassen, wodurch ihnen eine formale höhere
Schulbildung verloren geht.

NF-Schüler neigen oft dazu, ihren Lehrern gegenüber in einer
Weise anhänglich zu sein, die von diesen als störend empfunden
wird. NFs sind stets darauf bedacht, bei ihren Lehrern Bestätigung
zu erhalten, was in der Persönlichkeitsentwicklung der NFs eine
wichtige Rolle spielt. Der SJ-Lehrer empfindet die Hilfsbereitschaft
eines NF-Schülers selten als wirklich hilfreich und kann mitunter
irritiert sein, wenn der NF seine Zeit mit “helfenden” Aktivitäten,
anstatt mit Schulaufgaben verbringt.

Die SJ-Schiiler, die 38% aller Schüler ausmachen, stehen im allge-
meinen in Einklang mit der von den SJ-Lehrern geschaffenen

212 VERSTEH MICH BITTE

Atmosphäre, einer Atmosphäre, die Fürsorge ausstrahlt, in der
aber auch auf eine pünktliche Ausführung der Schulaufgaben auf
konventionelle Art und Weise Wert gelegt wird.

SJ-Lehrer fügen sich gut in die Struktur der Organisation ein.
Selbst wenn sie gegenüber der Schulleitung Kritik üben, kann
man von ihnen stets erwarten, daß sie die Partei der Institution
und der Personen innerhalb der Institution ergreifen, wenn diese
gegen Angriffe von außen zu verteidigen sind. SJ-Lehrer unter-
stützen und fördern Loyalität gegenüber der Schule und ver-
stehen es, mit den Vertretern von Schülerorganisationen zusam-
menzuarbeiten. Sie fördern im allgemeinen den Schulsport,
Freizeitprogramme und Elternorganisationen. SJs tragen weitge-
hend zur Stabilität einer Schule bei. Sie sind verantwor-
tungsbewußte Vertreter der Gesellschaft und erwarten das gle-
iche von ihren Schülern und Kollegen.

Lehren im NT-Stil: Das Interesse der NT-Lehrer gilt der Entwick-
lung der intellektuellen Fähigkeiten. Sie versuchen, Antworten
auf die Rätsel der Natur zu finden, und inspirieren ihre Schüler,
das gleiche zu tun. Im Mittelpunkt ihres Interesses steht das Erfas-
sen von Zusammenhängen und Bestandteilen komplexer
Angelegenheiten, und sie leiten ihre Schüler an, sich ebenfalls
dafür zu interessieren. NT-Lehrer pflegen mit ihren Schülern auf
eine unpersönliche Art und Weise umzugehen und setzen voraus,
daß Schüler lernen wollen. Sie halten sich oft genau an den
gegeplanten Ablauf des Unterrichts, ohne zu bemerken, daß die
allgemeine Stimmung in der Klasse möglicherweise eine Änderung
der Unterrichtsmethode rechtfertigen würde. NT-Lehrer werden
sehr treffend als fachbezogen bezeichnet.

NT-Lehrer finden oft Gefallen daran, neue Lehrpläne zu erstellen,
obwohl sie nicht immer gewillt sind, sich auch in die Durchführung
dieser ihrer Ideen verwickeln zu lassen, besonders wenn schriftli-
che Kleinarbeit damit verbunden ist. Aufgrund ihrer Abneigung
gegen wiederholtes Behandeln des gleichen Lehrstoffes, suchen
sie nach neuen Taktiken, die die Präsentationen anregender ma-
chen. Bei dieser Art von Lehren erlischt das Interesse an einer
Sache, sobald sie glauben, sie inhaltlich verstanden zu haben. Es
ist sicher kein Zufall, daß die Mehrzahl der NT-Lehrer auf dem

Führung und Temperament 213

Gebiet der höheren Schulausbildung tätig sind, da hier die in-
tellektuellen Anforderungen vermutlich am höchsten sind. In den
Mittel- und Oberschulen unterrichten die NTs vorwiegend in den
naturwissenschaftlichen und mathematischen Fächern und nur
vereinzelt in den kaufmännischen und kunsthandwerklichen
Fächern sowie denen der humanistischen Richtung.

NT-Lehrer sind daran interessiert, die Gedankengänge ihrer
Schüler — besonders der Schüler, die an ihrer eigenen intellektu-
ellen Entwicklung arbeiten - nachzuvollziehen. Falls sich daraus
eine gute Debatte entwickelt, empfinden NTs dies als höchst zufrie-
denstellend. Sie wollen Anteil an den intellektuellen Entdeckungen
ihrer Schüler haben und finden Gefallen daran, sie dazu anzure-
gen. Wenn wißbegierige Schüler das Interesse äußern, ihre eigenen
Nachforschungen anzustellen, wird ein NT-Lehrer sie im allge-
meinen darin unterstützen, vorausgesetzt, es handelt sich um ein
vernünftiges Projekt. NTLehrer wissen, was nicht überrascht, die
Diskussion als Unterrichtsmethode zur Lösung von Problemen
erfolgreich anzuwenden, wenngleich sie auf Dialoge, die vom
Thema abschweifen, oder auf zu langsam voranschreitendes
Lernen ungehalten reagieren.

NT-Lehrer müssen eine gewisse Selbstdisziplin üben, um sich
Zeit für Wiederholungen zu nehmen. Sie müssen gegen ihre
Neigung ankämpfen, Prinzipien oder Fakten nur einmal zu erklä-
ren, und zu erwarten, daß die Schüler die Sache somit für alle
Zeiten begriffen haben. Da sie fürchten, sie könnten ihre Schüler
langweilen, neigen sie dazu, aus der Sicht der meisten Schüler viel
zu schnell voranzugehen. NTs sind am erfolgreichsten, wenn sie
in technischen Fächern unterrichten. Sie sind gewöhnlich nicht
daran interessiert, schwer lernende Kinder zu unterrichten, und
bevorzugen Kinder mit schneller Auffassungsgabe.

NT-Lehrer stellen hohe Anforderungen an ihre Schüler und neigen
dazu, das Leistungsniveau zu eskalieren. Eine hervorragende
Klasse kann zum Maßstab für alle nachfolgenden Jahrgänge
werden. Somit haben die Schüler von NT-Lehrern oft nicht
genügend Erfolgserlebnisse, die den nötigen Ausgleich für ihre
Mißerfolge schaffen. NT-Lehrer legen größeren Wert auf Wissen
von Gegenständlichem (als Träger intellektueller Entwicklung)

214 VERSTEH MICH BITTE

als auf die Entwicklung von sozialen Fähigkeiten und ästhetischem
Empfinden und stellen in diesen Aspekten das Gegenteil der NF-
Lehrer dar.

Die Schüler eines NT-Lehrers wissen im allgemeinen genau, was
von ihnen in bezug auf Disziplin und Leistung erwartet wird. Ein
NT-Lehrer läßt sich selten auf emotionaler Ebene zur Änderung
eines wohlbegründeten Standpunkts, den er fiir recht und billig
hilt, bewegen. Ein NT-Lehrer ändert z.B. selten durch den Druck
der Schulleitung oder der Eltern eine Note, die seiner Meinung
nach den Leistungen des Schiilers entspricht. Einem NT fallt es
schwer, seinen Schiilern gegeniiber zum Ausdruck zu bringen,
daß er ihre Leistungen anerkennt, da er der Meinung ist, dies sei
offensichtlich, was natiirlich nicht der Fall ist. Die Schiiler glauben
oft, daß der NT-Lehrer mit ihren Leistungen nicht zufrieden ist,
selbst wenn dies in Wirklichkeit nicht so ist. Der NT sollte daher,
wie auch in anderen Bereichen, in seiner Lehrtätigkeit darauf
achten, die Beiträge der Schüler zu würdigen und dies auch mit
Worten auszudrücken. Der NT muß ganz bewußt daran arbeiten,
in seinen Klassen eine positive Atmosphäre zu schaffen, da er von
Natur aus dazu neigt, unachtsam gegenüber den Bedürfnissen
anderer nach Anerkennung zu sein, und da er dazu tendiert, nur
die Leistungen von einigen als “der Norm entsprechend”
anzusehen und die Leistungen der Mehrzahl der Schüler als
“genügend” oder “ungenügend” einzuordnen. Auf der anderen
Seite sind die NT-Lehrer in größerem Maße als andere Lehrer
daran interessiert, ihren Schülern Aufgaben zu stellen, die ihre
individuelle Entwicklungsstufe berücksichtigen. Da sie ihren
Auftrag in der Entwicklung der Intellektuellen Fähigkeiten eines
jeden Schülers sehen, nehmen sie auch gewisse Schwankungen in
der Intelligenz eines Kindes sowie Unterschiede zwischen
einzelnen Kindern wahr. Sie verfallen weniger als andere Lehrer
der irrtümlichen Ansicht, daß ein Schüler, nur weil er bei einem
bestimmten Test gut bzw. schlecht abgeschnitten hat, bei weiteren
aber anderen Tests ebenso gut bzw. schlecht abschneiden wird.
Der NT-Lehrer ist im allgemeinen feinfühliger als andere Lehrer,
wenn es um die Selbsteinschätzung der Schüler hinsichtlich ihrer
Kompetenz geht. Nachdem die NT-Lehrer stets auf das Pulsieren
ihres eigenen Intellekts achten, verstehen sie, daß auch Kinder ihr
Repertoire an Fähigkeiten zu beurteilen suchen.

Führung und Temperament 215

In einem Lehrerteam arbeitet der NT meist gut mit einem anderen
NT zusammen, jedoch kann die Einbeziehung eines N FKollegen
von unschätzbarem Wert sein, da dieser mit äußerster
Feinfühligkeit auf die allgemeine Stimmung in einer Klasse
einzugehen versteht. NTs stehen im allgemeinen auf der Seite der
Institution und ihrer Mitglieder, sie erwarten aber sowohl von
ihren Kollegen als auch von der Schulleitung ein hohes Maß an
Kompetenz. NTs sind allgemein dafür bekannt, wenig Geduld für
Bürokratie oder unproduktive Besprechungen aufzubringen. Es
interessiert sie wenig, an Besprechungen teilzunehmen, deren
Themen ebensogut in schriftlicher Form mitgeteilt werden können.

NTs sind an ihrer beruflichen Weiterbildung interessiert und mit
einem hohen prozentualen Anteil in der Gruppe der Lehrer ver-
treten, die akademische Titel erwerben. Sie sind in der Fachlitera-
tur belesen und investieren große Summen in Fachbücher. NTs
als Gruppe unterstützen das Anlegen strenger akademischer
Maßstäbe und vertreten nur selten die Position, daß Lernen im-
mer erfreulich, leicht und angenehm sein sollte.

Lehren im NF-Stil: Der Lehrstil der NFs zeichnet sich durch ihr
persönliches Charisma und Engagement für ihre Schüler aus. NF-
Lehrer sind in jeder Hinsicht aufrichtig um das Wohl der Schüler
besorgt, d.h. sie sind sowohl an der sozialen als auch der in-
tellektuellen Entwicklung der Kinder interessiert. Der Umgang
mit ihren Schülern verläuft vorwiegend auf einer individuellen
Basis, und sie bevorzugen die Unterrichtsmethoden, die eine indi-
viduelle Betreuung der Kinder ermöglichen. Unter der Anleitung
eines NF-Lehrers entdecken Schüler bisweilen bisher verborgene
Talente.

NF-Lehrer sind ihrerseits besonders talentiert, eine Klasse im
demokratischen Stil zu führen. Sie halten es für wünschenswert,
daß sich die Schüler an Entscheidungsprozessen beteiligen, und
sind gewillt, Gruppenentscheidungen zu respektieren. Sie sind in
größerem Maße als andere Lehrer bereit, die Interaktion zwischen
den Schülern zu gestatten und sehen sich selbst nicht unbedingt
als die Quelle aller Weisheiten an. NF-Lehrer sind gewöhnlich
beherzt genug, ihren Schülern ein gelegentliches Versagen zuzug-
estehen und stehen zur Verfiigung, wenn Ansporn und Ermu-
tigung vonnöten sind.

216 VERSTEH MICH BITTE

NF-Lehrer haben ein ausgesprochen gutes Gespür für die Stim-
mung in der Klasse und sind bereit, von dem geplanten Verlauf
einer Unterrichtsstunde abzuweichen, wenn ihnen zum gegebenen
Zeitpunkt eine andere Art der Erfahrung für ihre Schüler ange-
bracht erscheint. Die NF-Lehrer sind in der Lage, in ihren Klassen
einen “Drei-Manegen-Zirkus” zu planen und zu unterhalten, da
sie über ein großes Maß an Toleranz für eine Vielzahl gleichzeitig
ablaufender Aktivitäten besitzen (vorausgesetzt natürlich, es han-
delt sich dabei um nützliche, produktive Aktivitäten). Sie ver-
stehen es, eine Reihe von unterschiedlichen Lehrmethoden er-
folgreich anzuwenden, wie das Arbeiten in großen oder kleinen
Gruppen und Betätigungen, die die Bedürfnisse der einzelnen
Schüler berücksichtigen. Dagegen benutzen sie nur ungern
vorbereitete Aufgabenbücher oder Projekte und ziehen es vor, ihr
eigenes Lehrmaterial zu entwerfen.

NFs können in der Ausübung der Lehrtätigkeit recht unkon-
ventionell sein und sind auch in der Lage, mit unkonventionellen
Verhaltensweisen ihrer Schüler umzugehen. NF-Lehrer verstehen
die Handhabung der Art von Lehrmateral, das zur sozialen En-
twicklung der Schüler beitragen soll. Lehrstoff, der “Werte” ver-
mittelt, spricht sie oft besonders an.

NFs sind daran interessiert, persönliche Beziehungen zu ihren
Schülern zu entwickeln. Da sie typischerweise äußerst sensibel
veranlagt sind und viel Einfühlungsvermögen besitzen, sehen sie
sich manchmal einer emotionalen Überbelastung ausgesetzt.
Persönliche Beziehungen mit über 100 Schülern verschiedener
Klassen zu unterhalten, kann in der Tat das emotionale Wohlbe-
finden eines NF-Lehrers unterminieren. Es ist daher äußerst
wichtig, daß für ein ausreichendes Maß an Erholung und Entspan-
nung gesorgt wird.

Die Anschauung der NFs, daß man gegenüber allen seinen
Schülern Zuneigung empfinden und bei allen seinen Schülern
beliebt sein sollte, kann ihre Effektivität als Lehrer beeinträchti-
gen. Wenn sie einen Schüler nicht leiden können, versuchen sie
stets, diesen für sie unerträglichen Zustand zu ändern. Sie bemühen
sich, der Sache auf den Grund zu gehen und herauszufinden,
weshalb sie den Betreffenden nicht mögen, und versuchen dann,

Führung und Temperament 217

ihre Einstellung, die von anderen oft als gerechtfertigt betrachtet
wird, zu ändern. NFs sehen in dem Leiter ihrer Schule manchmal
eine Autoritätsperson und projizieren auf ihn frühere Reaktionen
auf Erfahrungen in der Primärgruppe, z.B. Erfahrungen in der
Beziehung zwischen NF und Vater oder Mutter. NFs haben man-
chmal Schwierigkeiten, ihre Vorgesetzten in der Weise zu akzep-
tieren, in der sie ihre Schüler und Kollegen akzeptieren. Dies ist
im Hinblick auf das Streben der NFs nach Integrität und Einzigar-
tigkeit ihrer Persönlichkeit durchaus verständlich, kann sich aber
dennoch äußerst destruktiv auf die Zusammenarbeit mit anderen
auswirken.

NF-Lehrer schieben möglicherweise die Erledigung von Büround
Schreibarbeiten vor sich her, bis die Situation kritische Ausmaße
annimmt. Auch in bezug auf unangenehme Beziehungen oder
Situationen neigen NFs dazu, sich diesen nur zögernd zu stellen
in der Hoffnung, daß sich die Angelegenheiten von selbst klären,
wenn man sie ignoriert. Im allgemeinen sind NFs jedoch kon-
taktfreudige Menschen, die im Lehrerkollegium als starke und
allgemein beliebte Führerpersönlichkeiten gelten. Obwohl sie dazu
tendieren, sich positiv über andere zu äußern, können sie auch
überaus kritische Bemerkungen machen, wenn man ihr Mißfallen
erregt. Während sich die Kritik der SJs vorwiegend gegen institu-
tionelle Verfahrensweisen richtet, bezieht sich die Kritik der NFs
meist auf ganz bestimmte Personen und deren Verhalten. Sie
üben gelegentlich Kritik an Menschen, die nicht anwesend sind,
was mitunter soweit geht, daß sie über Einzelheiten, die ihre
Schüler und deren Eltern betreffen, in unpassender Weise im
Lehrerzimmer diskutieren. Im allgemeinen ist der Einfluß der
NFs auf ihre Umgebung jedoch eher von fürsorglicher als von
toxischer Natur. Ihre Tätigkeit als Lehrer nehmen sie gewöhnlich
mit Enthusiasmus wahr. Sie sind bereit, so viel Zeit zur Verfügung
zu stellen, wie notwendig ist, um das zu tun, was getan werden
muß. Anstatt Zuhörer von Vorträgen in großen Gruppen zu sein,
ziehen sie die aktive Teilnahme an kleinen Arbeitsgruppen vor.
NFs neigen dazu, Fachliteratur flüchtig zu überfliegen, wenngle-
ich sie stets an Innovativem und Neuem interessiert sind. NF-
Lehrer investieren in Lehrmaterial, das die Wirkung ihres Unter-
richts erhöht, während NTs die gleiche zur Verfügung stehende
Summe in Fachbücher anlegen.

218

Lehrstil — Zusammenfassung

VERSTEH MICH BITTE

Im folgenden werden die charakteristischen Merkmale der vier
Lehrstile zusammengefaßt dargestellt - Grundwerte der Schu-
lausbildung, Prozentsatz der Lehrer in den vier Kategorien und
Dauer der Lehrtätigkeit, bevorzugte Fachgebiete und Unterrichts-
methoden.

Typ Grundwerte der Prozentsatz der Bevorzugte Bevorzugte
Schulausbildung Lehrer und Dauer Fachgebiete Lehrmethodender
Lehrtätigkeit
SP Förderung von 4% Kunst Projekte
Spontaneität Ausübung der Kunsthandwerk Wettbewerbe
und Lehrtätigkeit Sport Spiele
Unabhängigkeit von kurzer Dauer Drama Vorführungen
Musik Darbietungen
Freizeitaktivitäten
SJ Förderung von 56% Landwirtschaft Deklamieren
Verantwortungs- Ausübung der Kaufmännische Bereiche Üben
bewußtsein und Lehrtätigkeit Sport Aufsätze
Nützlichkeit von langer Dauer Gesellschaftskunde Tests /Politologie
Abfragen Geschichte
Vorführungen
Geographie #2
NT Förderung von 8% Philosophie Vorlesungen
Wissen Ausübung der Naturwissenschaften Tests
und Lehrtätigkeit Technologie Aufsätze
Könnenvon mittlerer Kommunikation Projekte
Dauer Mathematik Berichte
Linguistik
NF Förderung von 32% Geisteswissenschaften Gruppenarbeit
Identitat Ausübung der Gesellschaftskunde Interaktion
und Lehrtätigkeit Musik Diskussionen
Integrität von langer Dauer Fremdsprachen Darbietungen
Theologie Nachahmungen

Spiele

Führung und Temperament 219

FINALE

Welche Schlußfolgerungen lassen sich also aus dem
Vorhergesagten ziehen? Zunächst die Feststellung, daß sich die
Menschen voneinander unterscheiden, und daß jeder auf seine
Art in Ordnung ist. Es ist tatsächlich der Fall, daß sich die meisten
Menschen wie Fremde gegenüberstehen. Wir alle haben unsere
eigenen Wunschvorstellungen. Da meine Wünsche ebenso erstre-
benswert sind wie deine, sollen wir beide an unseren Wünschen
festhalten. Darüber hinaus besitzt ein jeder von uns bestimmte
Talente. Ich achte deine Talente und hoffe, daß dies auf
Gegenseitigkeit beruht.

Es stimmt nicht, daß wir beide in unserem Reifeprozeß dieselben
Phasen durchlaufen. Du machst möglicherweise ein oder zwei
Identitätskrisen durch, ich aber nicht, was nicht bedeutet, daß ich
unreif oder auf irgendeine Stufe, eine Phase oder einen Abschnitt
meines Lebens fixiert bin. Identität ist einfach nicht meine Sache,
war es nie, und wird es nie sein.

Nun, du unbekanntes Wesen, du wirst mich nie ganz verstehen
können. Wenn du aber davon absiehst, mich in deinem Sinne
verändern zu wollen, könnte dies eine gute Basis dafür sein, daß
du mich schätzen lernst. Damit könnte ich mich schon begnügen.

ANHANG:

DIE SECHZEHN TYPEN

Porträt des ENF)

ENFJs eignen sich hervorragend als Leiter von aufgaben- und
wachstumbezogenen Gruppen. Sie erachten es als ganz selbstver-
stindlich, daß man ihnen folgt, ohne jemals in Frage zu stellen, ob
andere ihren Vorschlägen überhaupt folgen möchten. Da dieser
Typus jedoch ein außergewöhnliches Charisma besitzt, schließen
sich andere seinen Vorschlägen oft bereitwillig an. ENFJs legen
Wert auf die Kooperation anderer und sind selbst stets zur Zusam-
menarbeit mit anderen bereit.

ENFJs kommen in etwa fünf Prozent der Bevölkerung vor. Men-
schen sind für sie von größter Wichtigkeit und höchster Priorität.
Infolgedessen können sie sich für die Empfindungen anderer in
einem solchen Maße verantwortlich fühlen, daß dies eine Belas-
tung der Beziehung darstellt. ENFJs strahlen Fürsorglichkeit und
Bereitschaft zum Engagement aus. Daher suchen andere bei ihnen
Zuneigung und Unterstützung, und im allgemeinen sind ENFJs
auch in der Lage, diese zu geben. Mitunter können sie sich aber
durch derartige Erwartungen überfordert fühlen, wobei ihnen
jedoch die Fähigkeit zur Dissoziation fehlt. ENFJs sind nicht in der
Lage, Forderungen abzuwenden, selbst dann nicht, wenn diese
unzumutbar werden. Falls sich ENFJs aufgrund von Zeit- oder
Energiemangel notgedrungen von derartigen Belastungen befreien
müssen, leiden sie unter Schuldgefühlen, die in keinem Verhältnis
zu ihren Verpflichtungen gegenüber dieser Beziehung stehen.

221

222 VERSTEH MICH BITTE

ENFJs neigen dazu, zwischenmenschliche Beziehungen zu ideali-
sieren, sie auf eine höhere Ebene zu bringen. In den seltensten
Fällen jedoch entspricht die menschliche Natur diesem Ideal.
Aufgrund ihrer Neigung zur Idealisierung zwischenmenschlicher
Beziehungen können ENFJs unbeabsichtigterweise ihre Freunde
überfordern, da diese es als unmöglich erachten, ihren Idealvor-
stellungen gerecht zu werden. Tatsächlich jedoch zeigen sich ENFJs
anderen gegenüber außergewöhnlich tolerant, selten kritisch und
stets vertrauenswürdig.

ENFJs halten Kommunikation fiir selbstverständlich und gehen
davon aus, verstanden und in ihrer Kommunikation akzeptiert zu
werden. Da sie selbst aufnahmebereit sind, erwarten sie dieses
auch von anderen. Fühlen ENFJs sich in ihrem Standpunkt oder in
ihren Ausführungen nicht verstanden oder nicht akzeptiert, so
reagieren sie überrascht, verwirrt und manchmal verletzt. Aller-
dings tritt dies nur selten ein, da ENFJs über eine beachtliche
Sprachbeflissenheit verfügen. Ihre Wortgewandtheit tritt eher im
persönlichen Gespräch als im schriftlichen Gedankenaustausch
zutage. Sie wissen ihren Einfluß geltend zu machen und vertreten
auch in der Gruppe stets ihre Meinung, ganz gleich ob es sich um
eine kleine oder größere Gruppe handelt.

ENFJs besitzen ein ungewöhnlich großes Einfühlungsvermögen.
Dabei nehmen sie die Eigenschaften, Emotionen und Ansichten
anderer derart in sich auf, daß sie Gefahr laufen, sich unbewußt
zu stark mit den Nöten und Sorgen der anderen zu identifizieren,
das heißt deren Bürden als ihre eigenen zu betrachten. Somit
setzen ENFJs ihre eigene Identität aufs Spiel. ENFJs besitzen
aufgrund dieser hochentwickelten Fähigkeit, durch Introjektion
mitfühlend zu sein, eine natürliche Gabe zur Nachahmung. Sie
neigen dazu, sich eingehend mit den Problemen derer zu befas-
sen, die ihnen nahestehen, können sich aber ebenso in die Probleme
derer, die ihnen weniger nahestehen, verwickeln lassen und sich
dabei zu stark emotionell engagieren.

ENFJs sollten stets ihren Eingebungen folgen, da ihre intuitiven
Fähigkeiten in der Regel stark ausgeprägt sind. Entscheidungen,
die lediglich auf logischer Grundlage beruhen, können mitunter
inkorrekt ausfallen. ENFJs sind daher gut beraten, sich hin und

Anhang: Die Sechzehn Typen 223

wieder an Personen mit starker T-Ausrichtung zu orientieren. In
ihren Wertvorstellungen stehen ENFJs allerdings auf solider
Grundlage. Sie wissen im allgemeinen, was sie wollen, und sind
in der Lage, andere mit außergewöhnlicher Genauigkeit zu
durchschauen. Fehleinschätzungen in bezug auf Motivationen
oder Absichten anderer, ob verborgen oder nicht, kommen bei
ENFJs nur selten vor.

ENFJs sind gesellschaftlich angepaßt und geben vorzügliche
Kameraden und Gefährten ab, die sich auch ihren Kindern mit
großer Hingabe widmen. Sie neigen aber nicht dazu, ihren Part-
ner oder ihre Kinder beherrschen zu wollen. Im Grunde genom-
men sind ENFJs sehr ausgeglichene Menschen, die von einem
Ehe- oder Lebens-partner, der Forderungen an sie stellt, ausgenutzt
werden können. ENFJs als Gefährten versuchen stets, alles re-
chtzumachen, und fühlen sich persönlich verantwortlich für den
reibungslosen Ablauf des Familienlebens. Deshalb sind sie
unermüdlich in ihrem Bestreben, ein harmonisches Zuhause zu
schaffen, wobei sie in großzügiger Weise einen Teil ihres Einkom-
mens, ihrer Zeit und ihrer Energie zur Verfügung stellen. Diese
Hingabe der ENFJs hängt oft mit ihrem Traum von der perfekten
Beziehung zusammen — ein Merkmal aller NFs, das jedoch bei
ENFIs besonders stark ausgeprägt ist. Deshalb haben ENFJs ein
Verlangen nach dem Idealen, was wiederum zur Folge hat, daß
sie ein vages Gefühl der Unzufriedenheit spüren, falls irgendet-
was einer Beziehung im Wege steht. Dies gilt sowohl für
Liebesbeziehungen als auch für Freundschaften.

Dieses Verlangen nach Perfektion kommt auch in der beruflichen
Karriere der ENFJs zum Ausdruck, die — ganz gleich in welcher
Tätigkeit — eine gewisse Rastlosigkeit empfinden. Ebenso wie bei
den ENFPs findet man bei den ENFJs eine breite Palette möglicher
erfolgversprechender Tätigkeiten. Die Redegewandtheit der ENFJs
läßt sie im Umgang mit anderen ein hohes Niveau erreichen. Dies
ist besonders in Situationen der Fall, die persönlichen Kontakt
erfordern. Auf dem Gebiet der Medien, in geistlichen Amtern auf
Bühne und Leinwand sind erfolgreiche ENFJs in großer Zahl zu
finden. ENFJs eignen sich hervorragend als Therapeuten, sie sind
charismatische Lehrer, ausgezeichnet als leitende Angestellte und
Verkaufspersonal. Tatigkeitsgebiete, auf denen die

224 VERSTEH MICH BITTE

zwischenmenschlichen Talente der ENFJs nicht genutzt werden —
zum Beispiel Buchführungs- und Rechnungswesen —, sollten
vermieden werden. Im übrigen ist jede Beschäftigung, die auf
ständigen menschlichen Kontakten beruht, auf die Persönlichkeit
der ENFJs zugeschnitten.

ENFJs bevorzugen ein geregeltes und organisiertes Umfeld. Sie
planen berufliche und gesellschaftliche Verpflichtungen gern im
voraus und halten Versprechen unbedingt zuverlässig ein. Kom-
plizierte Situationen, die das Abwägen verschiedener Informa-
tionen erfordern, liegen den ENFJs ganz besonders. Gleichzeitig
verstehen sie es, Menschen mit Charme und Mitgefühl zu behan-
deln. ENFJs sind im allgemeinen überall populär. Da ENFJs sich
gleichermaßen in führenden und nichtführenden Rollen
wohlfühlen, sind sie stets gern gesehen. Ein erfahrener ENHJ-
Gruppenführer vermag, ohne vorauszuplanen, auf schier uner-
schöpfliche Art und Weise Aktivitäten zur Beschäftigung der
Gruppe zu finden. Dabei trägt er dafür Sorge, daß die einzelnen
Mitglieder der Gruppe angemessene Rollen spielen. Einige ENFJs
meistern diese Aufgabe fast genial, so daß andere Typen ihnen
nur schwer nacheifern können. Aufgrund ihrer Fähigkeit, zu or-
ganisieren ohne zu planen, besteht eine gewisse Ähnlichkeit zu
den ESFJs, obwohl diese mehr als Veranstaltungs- denn als Grup-
penleiter fungieren. ESFJs sind eher Unterhaltungsgestalter, die
allen Teilnehmern einer Party Vergnügen verschaffen möchten;
sie wollen sicherstellen, daß bei gesellschaftlichen Anlässen die
passenden Worte gesprochen werden, besonders bei solchen
Gelegenheiten wie Hochzeiten, Begräbnissen und ähnlichem.
ENFJs, ebenso wie ESFJs, legen vor allem Wert auf harmonische
soziale Beziehungen, aber ENFJs lassen sich durch gleichgültiges
Verhalten anderer nicht so leicht entmutigen wie ESFJs und sind
von der Wertschätzung anderer in geringerem Maße abhängig.

Porträt des INF]

Bei INFJs liegt der Schwerpunkt auf dem Moglichen. Sie lassen
sich in ihrem Denken von Wertvorstellungen leiten, und es fallt
ihnen leicht, Entscheidungen zu treffen. Da INFJs einen äußerst

Anhang: Die Sechzehn Typen 225

starken Drang verspüren, zum Wohlbefinden anderer beizutragen,
ist es bedauerlich, daß dieser Typus nur in einem Prozent der
Bevölkerung vorkommt. INFJs erfreuen sich daran, ihren Mit-
menschen zu helfen. Dieser Typus weist eine große Persönlich-
keitstiefe auf, ist innerlich kompliziert und in der Lage, schwier-
ige Menschen und Angelegenheiten zu verstehen und mit ihnen
umzugehen.

INFJs sind diejenigen, die mit größter Wahrscheinlichkeit Visionen
sozialer Geschehnisse haben — vergangene, gegenwärtige oder
zukünftige. Vermag jemand übersinnliche Phänomene besser als
die meisten Menschen zu verstehen, dann ist er wahrscheinlich
ein INFJ. Normalerweise besitzen INFJs großes
Einfühlungsvermögen und sind in der Lage, die Emotionen oder
Absichten anderer zu bemerken, noch ehe die Betreffenden sich
selbst derer bewußt werden. Dies kann sich zum Beispiel auch
auch darin äußern, daß sie Sorgen, Ängste oder Krankheiten an-
derer in einem Maße mitfühlen, wie es andere Typen kaum
vermögen. INFJs spüren intuitiv das Gute oder Böse in anderen,
wenn sie auch selten erklären können, wie sie zu einer bestimmten
Erkenntnis gelangt sind. Ihre Vorahnungen werden jedoch häufig
durch später eintretende Ereignisse bestätigt.

INFJs sind in der Regel gute Schüler, die etwas erreichen und die
eine dezente Kreativität zeigen. Sie nehmen ihre Arbeit ernst und
haben Freude an akademischer Tätigkeit. Sie neigen zu über-
triebenem Perfektionismus und engagieren sich oft mehr für eine
Aufgabe, als es durch deren Art gerechtfertigt ist. Sie treten im
allgemeinen nicht als Führer hervor, sondern machen verborgen
hinter den Kulissen ihren Einfluß geltend.

INFJs kennenzulernen ist schwierig. Sie haben ein ungewöhnlich
vielschichtiges Innenleben, geben sich jedoch zurückhaltend und
neigen dazu, ihre Reaktionen für sich zu behalten, außer bei denen,
denen sie vertrauen. Aufgrund ihrer starken Anlage zur
Introjektion sind INFJs leicht verletzbar, was möglicherweise einer
der Gründe ist, weshalb sie eher zurückhaltend sind. Man kann
an einem INFJ, den man jahrelang gekannt hat, plötzlich neue
Seiten entdecken. Das heißt aber nicht, daß INFJs unbeständig
sind; im Gegenteil, sie sind ausgesprochen beständig und schätzen

226 VERSTEH MICH BITTE

Integrität. Aber sie sind in ihrer Persönlichkeit äußerst kompliziert,
was ihnen selbst bisweilen Kopfzerbrechen bereitet.

INFJs wollen es anderen gern recht machen und sind bemüht, in
allen Situationen ihr Bestes zu geben. Sie ziehen es stets vor, mit
anderen übereinzustimmen, und finden Konfliktsituationen
unangenehm und destruktiv. Die Fähigkeit zu außersinnlichen
Wahrnehmungen, bekannt als ESP, findet man häufiger bei INFJs
als bei irgendeinem der anderen Typen, allerdings sind auch
andere Typen dazu durchaus in der Lage. INFJs besitzen lebhafte
Phantasie sowohl in der Erinnerung als auch in der Intuition, was
manchmal fast geniale Formen annehmen kann. Deshalb werden
sie mitunter als Mystiker angesehen. Ihre uneingeschränkte Vor-
stellungs- und Schöpfergabe ermöglicht es ihnen, komplizierte,
zuweilen schöngeistige Kunstwerke zu schaffen, zum Beispiel
Musikkompositionen, mathematische Modelle, Gedichte, Theater-
stücke und Romane. In gewissem Sinne ist der INFJ der poetisch-
ste aller Typen. So wie es dem ENTJ schwerfällt, nicht zu führen,
fällt es dem INFJ schwer, nicht intuitiv zu sein. Diese Fähigkeit
erstreckt sich auf andere Menschen und Dinge und oft auch auf
Ereignisse in der Form von Visionen, Vorahnungen und audio-
visuellen Zukunftserscheinungen. INFJs sind in der Lage, sich auf
fast unheimliche Art und Weise über größere Entfernungen mit
anderen zu verständigen.

Als Schwerpunkt ihres Studiums wählen INFJs häufig Fächer der
philosophischen Fakultät und entscheiden sich für Berufe, die mit
Menschen zusammenhängen. Allerdings kommen nur die Berufe
in Betracht, bei denen es sich um den Umgang mit Einzelpersonen
handelt. Zum Beispiel könnte ein praktischer Arzt, ein Psychiater
oder Psychologe ein INF] sein. So wie für alle NFs sind für sie die
geistlichen Berufe von Interesse, obwohl INFJs hierfür eine ex-
travertierte Rolle spielen müssen, was ihnen viel Energie abver-
langt. INFJs fühlen sich zu schriftstellerischen Berufen hingezogen
und bedienen sich häufig einer ungewöhnlich anschaulichen
Ausdrucksweise. Sie sind wahre Meister der Metaphorik, und
ihre verbalen als auch ihre skripturalen Ausführungen sind in der
Regel elegant und vielseitig. Ihre Sprachgewandtheit ist im allge-
meinen auf Menschen ausgerichtet — auf die Beschreibung an-
derer und auf den persönlichen Schriftverkehr. INFJs, die
schriftstellerisch tätig sind, bemerken oft, daß sie bei ihrer Arbeit

Anhang: Die Sechzehn Typen 227

an eine bestimmte Person denken. Für ein anonymes, abstraktes
Publikum zu schreiben finden sie wenig anregend.

INFJs eignen sich hervorragend als Therapeuten für individuelle
Beratung. Sie besitzen die Fähigkeit, die Archetypen ihrer Patien-
ten in einer Weise aufzuspüren, wie es die meisten anderen Typen
nicht vermögen. INFJs sind auch unter allen Typen diejenigen mit
der größten Anfälligkeit für das Hervorbrechen ihrer eigenen
archetypischen Substanz. Als Therapeuten können INFJs entweder
Beratung, klinische Psychologie oder Psychiatrie wählen oder sich
für eine akademische Tätigkeit auf diesen Gebieten entscheiden.
INFJs finden es auch interessant, über diese Berufe zu schreiben.
Sie sind im allgemeinen erfolgreich, unabhängig davon, für wel-
ches Gebiet sie sich entscheiden. Ihre menschliche Wärme, ihr
Enthusiasmus, ihr Verständnis, ihre Konzentrationsfähigkeit und
ihre organisatorische Geschicklichkeit spielen hierbei eine Rolle.

Bei der Arbeit und im gesellschaftlichen Bereich sind INFJs im
Umgang mit anderen feinfühlig, und sie finden sich in einer Or-
ganisation im allgemeinen gut zurecht. Sie besitzen die Fähigkeit
zur Ausübung von Tätigkeiten, die Abgeschiedenheit und Konzen-
tration erfordern, sind aber trotzdem in der Lage, gut mit Men-
schen zusammenzuarbeiten, solange dies nicht oberflächlicher
Natur ist. INFJs arbeiten gern an der Lösung von Problemen und
sind imstande, soziale Einrichtungen kreativ und humanistisch
zu verstehen und anzuwenden. Ob als Arbeitnehmer oder Arbe-
itgeber, INFJs sind stets auf die Gefühle anderer bedacht. Sie sind
mit einem Gefühlsbarometer ausgestattet, das auf Einzelpersonen
oder Gruppen innerhalb einer Organisation ausgerichtet ist. INFJs
sind gute Zuhörer, die gewillt und imstande sind, andere zu
konsultieren und mit anderen zu kooperieren. Eine einmal getrof-
fene Entscheidung versuchen sie unter allen Umständen auch
umzusetzen.

INFJs eignen sich im allgemeinen gut für eine Tätigkeit in Public
Relations, da sie gute zwischenmenschliche Beziehungen unterhal-
ten. Sie legen Wert auf Harmonie in der Belegschaft und schätzen
eine Organisation mit reibungslosen Abläufen. Um dieses Ziel zu
verwirklichen, scheuen sie keine Mühe. Ein Übermaß an Kritik
empfinden sie als vernichtend, sie sind somit leicht verletzbar. Für
Lob sind sie empfänglich, und sie machen ihrerseits davon als

228 VERSTEH MICH BITTE

Mittel zur Anerkennung und Motivation anderer Gebrauch. Sehen
sie sich Feindseligkeiten oder ständiger Kritik am Arbeitsplatz
ausgesetzt, verlieren sie leicht ihr Selbstvertrauen, werden un-
glücklich und untätig und drohen letzten Endes physisch krank
zu werden.

Als Lebensgefährten sind INFJs ihren Partnern in der Regel liebev-
oll zugetan, müssen jedoch nicht unbedingt für körperliche
Annäherungen empfänglich sein. Sie neigen dazu, hin und wie-
der körperlich ausdrucksstark und gefühlvoll zu sein, möchten
jedoch den Zeitpunkt dafür selbst bestimmen, und dieser hängt
ganz von ihrer Stimmung ab. Für einen extravertierten Partner
kann das sehr verwirrend sein. Oftmals zeigen INFJs ihre
Zuneigung auf eine subtile Art, die dann eine unerwartete hu-
morvolle Wendung nehmen kann. INFJs legen großen Wert auf
ein harmonisches Familienleben und empfinden ständigen Kon-
flikt — ob offen oder verborgen — als äußerst destruktiv für ihre
Psyche. Ihr Freundeskreis ist wahrscheinlich klein, weist aber
tiefgehende und lang andauernde Beziehungen auf.

Als Eltern engagieren sich INFJs im allgemeinen sehr stark. Be-
sonders die bei einem weiblichen INFJ bestehende ungewöhnlich
enge Bindung an ihre Kinder unterscheidet sich von der aller
anderen Typen — man könnte sie fast psychisch-symbiotisch nen-
nen. Diese Bande können eine übermäßige Abhängigkeit bewirken,
die für Mutter und Kind gleichermaßen ungesund ist. Gleichzeitig
sind INFJs meist gute Freunde ihrer Kinder, jedoch mit strenger
Disziplin. Sie sind gewöhnlich auf ein behagliches Zuhause be-
dacht, besonders auf Komfort, sowie auf körperliches und emo-
tionales Wohlbefinden ihrer Gefährten und Kinder.

Porträt des ENFP

Für ENFPs sind alle Geschehnisse von Bedeutung. Sie besitzen ein
geradezu unheimliches Gespür für die Motivationen anderer.
Aufgrund dieses Talents sehen sie das Leben als ein aufregendes
Drama an, das viele Möglichkeiten für Gutes und Böses enthält.
Dieser Typus kommt nur in etwa 5 Prozent der Bevölkerung vor,
übt aber trotzdem großen Einfluß auf andere aus, da er

Anhang: Die Sechzehn Typen 229

außerordentlich wirkungsvoll sein kann. ENFPs streben nach
Authentizität — selbst bei Spontanhandlungen —, was anderen, die
diese Eigenschaft anziehend finden, meist auf nichtverbale Weise
vermittelt wird. Ihre eigenen Bemühungen, authentisch und
spontan zu sein, finden ENFPs allerdings stets mangelhaft. Sie
neigen dazu, sich selbst das Leben zur Hölle zu machen und sich
fortwährend Mangel an Selbstsicherheit vorzuwerfen.

ENFPs betrachten intensive emotionale Erfahrungen als sehr
wichtig, fühlen aber ein gewisses Unbehagen, sobald sie ihnen
widerfahren, durch das Empfinden, nur mit einem Teil ihrer selbst
gegenwärtig zu sein. Sie sind auf Übereinstimmung bedacht, sehen
sich selbst aber stets in Gefahr, den Kontakt mit ihren wirklichen
Gefühlen — die ENFPs in großer Breite und Tiefe besitzen — zu
verlieren.

ENFPs beobachten ständig ihr äußeres Umfeld, und nichts, was
außerhalb des Normalen liegt, wird je ihrer Aufmerksamkeit ent-
gehen. Sie sind scharfsinnige und durchdringende Beobachter —
sie sind in der Lage, sich intensiv auf andere Menschen zu konzen-
trieren und gleichzeitig alles wahrzunehmen, was um sie herum
geschieht. Ihre Aufmerksamkeit ist niemals passiv oder beiläufig,
niemals abschweifend, sondern stets ungeteilt und direkt. Sie
neigen bisweilen dazu, Geschehnisse unter Zugrundelegung der
“verhüllten Beweggründe” anderer zu interpretieren. Diese Art
der Interpretation tendiert meist hin zum Negativen und ist häufig
auch falsch. Im Verlauf dieses Vorgangs erkennen ENFPs oft, daß
sie unnötigerweise ein toxisches Element in die Beziehung gebra-
cht haben. Obwohl ENFPs ein ausgezeichnetes Wah-
rnehmungsvermögen besitzen, können ihnen ernsthafte Beur-
teilungsfehler unterlaufen, was ihnen großes Unbehagen bereitet.
Derartige Fehleinschätzungen beruhen auf ihrer Neigung, sich
auf Angaben zu stützen, die ihre Voreingenommenheit gegenüber
einer Sache bestätigen. Ihre Wahrnehmungen mögen durchaus
richtig sein, nur ihre Schlußfolgerungen sind falsch.

Da ENFPs zu Überempfindlichkeit und übermäßiger Wachsamkeit
neigen, leiden sie oft unter Muskelverspannungen. Sie leben in
einem Zustand ständiger Bereitschaft für Notfälle und un-
vorhersehbare Ereignisse und setzen dies auch bei anderen voraus.
Sie neigen dazu, schnell gelangweilt zu sein — bei Menschen und

230 VERSTEH MICH BITTE

Situationen —, da es ihnen widerstrebt, Erlebnisse oder Erfahrungen
zu wiederholen. Sie haben Freude an kreativer Tätigkeit, sind
aber mehr an der Konzeptionalisierung als an der Durchführung
einer Idee oder eines Projektes interessiert. Ihr Verhalten ist typis-
cherweise von einem Enthusiasmus gekennzeichnet, der auf an-
dere ansteckend wirkt; andere Menschen fühlen sich von ENFPs
oft hingerissen und gefesselt. Dennoch zeichnet diesen Typus ein
starker Drang zur Unabhängigkeit aus, und er lehnt jede Art der
Unterordnung ab. Dies gilt nicht nur für ihn persönlich, sondern
auch für das Verhältnis anderer zu ihm. ENFPs schreiben Au-
toritätspersonen größere Macht zu, als diese tatsächlich besitzen.
Sie gestehen diesen die Fähigkeit zu, durch sie “hindurchsehen”
zu können - eine Fähigkeit, die meist ebenfalls nicht vorhanden
ist. Während ENFPs den Gedanken von sich weisen, andere
könnten von ihnen abhängig sein oder sie könnten Macht über
andere haben, sind sie aufgrund ihres Charismas oft von
Anhängern umgeben, die irgendwie gelenkt werden möchten.
ENFPs sind stets von Menschen umgeben, die von ihnen Wei-
sheit, Inspiration, Mut, Führung und dergleichen erwarten. Dies
kann jedoch eine Belastung für sie darstellen.

ENFPs sind optimistisch und zeigen sich überrascht, wenn andere
Menschen oder Begebenheiten sich entgegen ihren Erwartungen
entwickeln. Ihr Vertrauen auf das Gute in Natur und Schicksal
des Menschen ist oftmals eine sich selbst erfüllende Prophezeiung.

Im Hinblick auf die Berufswahl stehen ENFPs viele Möglichkeiten
offen; sie können auf einer ganzen Reihe von Gebieten erfolgreich
sein. Als arbeitende Menschen haben sie einen gesunden Enthusi-
asmus, sind lebhaft und einfallsreich und in der Lage, alles das zu
tun, wofür sie Interesse zeigen. Es gelingt ihnen, die meisten
Probleme zu lösen, besonders solche, die andere Menschen betref-
fen. Im Umgang mit ihren Kollegen sind sie charmant und
ungezwungen - ihre Gegenwart erfreut andere. Menschen in irgen-
deiner Form zusammenzubringen, liegt ENFPs ganz besonders.
Sie eignen sich bestens als Initiatoren von Besprechungen und
Konferenzen, wenngleich sie fiir den detaillierten Ablauf solcher
Ereignisse weniger talentiert sind. Es bereitet ihnen Freude, sich
neue Möglichkeiten zur Lösung von Aufgaben auszudenken, und
ihre Projekte begeistern oft derart, daß man sich für sie einzuset-
zen wünscht, ja sie werden zum persönlichen Anliegen. Obwohl

Anhang: Die Sechzehn Typen 231

ENFPs phantasievoll sind, haben sie mit den Ideen oder Projekten
anderer Schwierigkeiten. Erst müssen sie sich diese zu eigen ma-
chen, um dann mit Interesse und Energie zur Verfügung zu stehen.
Sobald für ENFPs bestimmte Menschen oder Projekte zur Routine
geworden sind, erlischt wahrscheinlich ihr Interesse an ihnen.
Das, was sein könnte, ist stets faszinierender als das, was ist.
ENFPs machen umfassenden Gebrauch von ihren intuitiven
Kräften. Sie pflegen normalerweise umfangreiche persönliche
Kontakte — direkt oder telefonisch — und wenden für die Un-
terhaltung sowohl beruflicher als auch privater Beziehungen viel
Energie auf.

ENFPs eignen sich ausgezeichnet als Verkäufer, Werbefachleute,
Politiker und Film- und Bühnenschriftsteller. Sie fühlen sich zur
darstellenden Kunst im allgemeinen und zur Charakterdarstel-
lung im besonderen hingezogen. Aufgaben, die mit zwischen-
menschlichen Beziehungen zusammenhängen, sind für ENFPs
wesentlich, da das Feedback für sie von großer Wichtigkeit ist.
ENFPs können es als schwierig empfinden, unter den Zwängen
einer Institution zu arbeiten, vor allem unter strenger Beachtung
von Regeln und Verordnungen sowie einheitlichen Be-
triebsbedingungen. Häufig sind institutionelle Handlungs- und
Verfahrensweisen für ENFPs Grund zur Herausforderung und
Anlaß zu Änderungen nach ihrem Willen. Kollegen und
Vorgesetzte müssen gelegentlich zur Schlichtung oder Rettung
einer Situation eintreten. Bisweilen beweisen ENFPs ungeduldi-
ges Verhalten anderen gegenüber und geraten innerhalb einer
Organisation in Schwierigkeiten, weil sie sich mit deren Verle-
umdern assoziieren, die bei ENFPs ein offenes Ohr finden und in
ihnen den Retter aus der Not sehen. Im Berufsleben werden ENFPs
schnell rastlos, falls sie sich für eine Tätigkeit entschieden haben,
die sorgfältige Detailarbeit und langfristige Durchführung erfor-
dert. Abwechslung in den alltäglichen Abläufen und
Wechselbeziehungen ensprechen dem Naturell der ENFPs am
besten. Sie benötigen einen gewissen Spielraum zur Anwendung
der ihnen eigenen Geschicklichkeit und Findigkeit.

Als Lebensgefährten sind ENFPs zumeist charmant, zärtlich,
mitfühlend und nonkonformistisch. An nur wenig anregenden
routinemäßig zu verrichtenden täglichen Aufgaben sind sie
wahrscheinlich kaum interessiert. Sie suchen ihre Inspirationen

232 | VERSTEH MICH BITTE

ständig neu anzuwenden. Als Eltern sind ENFPs pflichtbewufst,
obwohl zum Teil unberechenbar in der Handhabung ihrer Kinder,
indem sie einmal die Rolle des Freundes und Helfers in der Not
und ein anderes Mal die einer strengen Autoritdtsperson beklei-
den. Ihre impulsiven Ankündigungen setzen sie allerdings häufig
nicht in die Tat um und überlassen dies lieber ihrem Partner. Die
Lebensgefahrten der ENFPs können stets mit Uberraschungen
rechnen, und Zeiten verschwenderischer Grofiziigigkeit wechseln
mit Zeiten unbedingter Sparsamkeit ab. Selbstiandiges Handeln
des Partners in Geldfragen sehen ENFPs normalerweise nicht
gern, und es kann vorkommen, daß ein ENFP-Partner die peinli-
che Erfahrung macht, gekaufte Gegenstände einem Geschäft
zurückgeben zu müssen. Im allgemeinen bestimmen ENFPs das,
was zu Hause geschieht, und sie bestehen vor allem auf einer
friedlichen Atmosphäre. Obliegt ihnen die Verwaltung des Budg-
ets, dann ist die Wohnung wahrscheinlich mit extravagantem
Luxus ausgestattet, während es am Notwendigsten mangelt.
ENFPs sind nicht unbedingt am Sparen für die Zukunft interessi-
ert und eher nachlässig, wenn es um Dinge wie Lebensversich-
erung, Sparkonten und auch die Bargeldversorgung von Partner
und Kindern geht.

ENFPs trachten charakteristischerweise nach Neuem und
Ungewöhnlichem, besitzen ein starkes Gefühl für das Mögliche
und sind mit hervorragenden intuitiven Kräften ausgestattet.
Gleichzeitig zeigen sie menschliche Wärme und Vergnügen an
ihren Mitmenschen und sind im Umgang mit anderen im allge-
meinen ungewöhnlich geschickt. Ihre extravertierte Rolle ist in
der Regel stark ausgeprägt, ebenso wie ihr Streben nach dem
Ungewöhnlichen und Dramatischen.

Porträt des INFP

INFPs vermitteln nach außen das Bild ausgeglichener angenehmer
Menschen. Sie werden oft als zurückhaltend und manchmal sogar
als schüchtern betrachtet. Obwohl sie anderen gegenüber eine
kühle Reserviertheit zeigen, sind sie im Innern alles andere als
kühl. Sie können sehr fürsorglich sein, was man bei anderen
Typen nicht immer findet. Für besondere Personen oder

Anhang: Die Sechzehn Typen 233

Angelegenheiten setzen sie sich engagiert — ja leidenschaftlich —
ein. Wollte man diesen Typus mit einem Wort beschreiben, so
wäre idealistisch am zutreffendsten. Diese Eigenschaft der INFPs
bewirkt manchmal, daß sie sich isoliert fühlen, besonders deshalb,
weil sie nur etwa ein Prozent der Bevölkerung ausmachen.

INFPs haben einen auf inneren Werten basierenden ausgeprägten
Sinn für Ehrenhaftigkeit. Sie sind die Prinzen und Prinzessinnen
der Mythologie, die Kämpfer für König und Vaterland, die
Verteidiger des Glaubens und die Wächter der Ideologie. Sir Ga-
lahad und Johanna von Orleans sind männliche und weibliche
Prototypen von INFPs. Um einen INFP zu verstehen, muß man
seine Sache verstehen, da er zu ungewöhnlichen Opfern bereit ist,
wenn er an einen Menschen oder an eine Sache glaubt.

INFPs trachten nach einem Leben voller Einklang und halten die
Einheit von Körper und Geist für erstrebenswert. Durch ihr Leben
zieht sich oft ein tragisches Motiv, was von anderen nur selten
bemerkt wird. Ihr Bekenntnis zu Positivem und ihr Engagement
für Gutes läßt sie gegenüber Negativem und Bösem wachsam
sein, was sich mitunter in einer gewissen Faszination gegenüber
Profanem zeigt. Das Leben eines INFP ist möglicherweise ein
Paradox, weil er sich zur Reinheit hingezogen fühlt, aber dennoch
einen Blick über die Schulter auf das Schmutzige und Schändliche
wirft. Glaubt ein INFP, einer unanständigen Versuchung
nachgegeben zu haben, so kann er sich als Buße selbstaufopfernde
Handlungen auferlegen. Das Büßen ist allerdings ein innerer Vor-
gang, den der INFP nicht in die Öffentlichkeit getragen sehen will.

INFPs bevorzugen wertende gegenüber logischen Denkprozessen.
Das Schöne, nicht das Häßliche spricht sie an, das Gute, nicht das
Böse, das Moralische, nicht das Unmoralische. Eindrücke werden
auf fließende, umfassende und weitschweifige Weise gewonnen.
Metaphern und Gleichnisse werden wie selbstverständlich benutzt,
können aber auch zu häufig angewandt werden. INFPs besitzen
eine Gabe sowohl für die Interpretation als auch für die Schaffung
symbolischer Darstellung und schreiben daher häufig in lyrischem
Stil. Sie neigen dazu, sich gegenüber der Logik gewisse Freiheiten
herauszunehmen. Im Gegensatz zum NT betrachten sie Logik als
etwas Wahlfreies. INFPs konnen manchmal auch eine Vertrautheit
mit einem bestimmten Themenkreis vorgeben, die ungerechtfertigt

234 VERSTEH MICH BITTE

ist, da ihr globaler impressionistischer Umgang mit der Realität
den tatsächlichen Einzelheiten nicht ausreichend Rechnung trägt.
Sie haben meist Schwierigkeiten, im Rahmen eines Systems mit
vorgegebenen Bedingungen zu denken. Sie sehen die Dinge
entweder als wirklich oder eingebildet an und haben für das
Hypothetische nichts übrig.

Am Arbeitsplatz sind INFPs anpassungsfähig. Sie sind neuen
Ideen und Informationen gegenüber aufgeschlossen, sind sich
anderer Menschen und deren Gefühle bewußt und stehen zu den
meisten ihrer Kollegen in gutem Verhältnis, wenn auch mit einer
gewissen psychologischen Distanz. INFPs verabscheuen es, tele-
fonischen Unterbrechungen ausgesetzt zu sein, und arbeiten ebenso
gut allein wie mit anderen. Sie zeigen Geduld in komplizierten
Situationen, nicht aber, wenn es sich um routinemäßige Kleinar-
beit handelt. Während ihnen Fehler in der Beurteilung unter-
laufen können, geschieht dies nur selten in der Bewertung. Die
Wahl ihrer beruflichen Laufbahn kann sich innerhalb solcher
Gebiete wie geistliche oder missionarische Tätigkeit, Lehraufga-
ben an Hochschulen, Psychiatrie, Psychologie, Architektur, aber
außerhalb kaufmännischer Tätigkeit bewegen. INFPs sind gewillt
und gewöhnlich auch fähig, sich scholastisch zu engagieren, um
die nötige Ausbildung für einen akademischen Beruf zu erlangen.
Sie sind häufig erfolgreiche Oberschüler. Sie besitzen ein natürli-
ches Interesse an akademischen Aktivitäten und demonstrieren —
ebenso wie die anderen NFs — eine beachtliche Begabung für
Sprachen. Oftmals fühlen sie sich berufen, in die Welt hinauszuge-
hen, um anderen zu helfen. Sie sind willens, die nötigen persönli-
chen Opfer, die damit verbunden sind, auf sich zu nehmen, und
sie verlangen das Gleiche auch von anderen. INFPs können her-
vorragende Romanschriftsteller und Charakterdarsteller sein, da
es ihnen gelingt, ihre eigene Persönlichkeit in einer Weise in den
Hintergrund treten zu lassen, wie es andere Typen nicht vermögen.

Als Ehe- und Lebenspartner sehen sich INFPs in starkem Maße an
ihre Verpflichtungen gebunden. Sie führen gern ein harmonisches
Leben und setzen sich für die Vermeidung von Konfliktsitua-
tionen ein. Sie sind empfindsam gegenüber den Gefühlen an-
derer, und es bereitet ihnen Vergnügen, denen Freude zu machen,
die ihnen am Herzen liegen. Es kann ihnen schwerfallen, ihre
romantische, idealisierte Vorstellung des ehelichen Lebens mit

Anhang: Die Sechzehn Typen 235

den Realitäten des alltäglichen Zusammenlebens zweier Men-
schen in Einklang zu bringen. INFPs haben oft Hemmungen,
überschwänglich auf das Erreichen eines Ziels zu reagieren. Sie
fürchten, daß man für augenblickliches Vorwärtskommen mit
späteren Opfern zahlen muß, daß es sich bestimmt rächt, wenn
ihnen Erfolg, Schönheit, Gesundheit, Reichtum oder Wissen in zu
üppigem Maße zuteil werden. Daher zögern INFPs, sich voller
Entspannung dem Glücksgefühl einer Liebesbeziehung
hinzugeben. Sie empfinden es häufig als schwierig, Zuneigung
direkt auszudrücken, und teilen diese auf indirekte Weise mit.

INFPs betrachten ihr Heim als ihr Königreich. Als Eltern sind sie
fanatische Beschützer von Haus und Familie und widmen sich
ganz dem Wohlergehen der Familienmitglieder. Sie besitzen eine
ausgeprägte Fähigkeit zu Aufopferung, Anteilnahme und Anpas-
sung innerhalb ihrer Beziehungen, weshalb es sich leicht mit ihnen
leben läßt. Sie sind ihren Familien treu ergeben, obwohl sie von
einem Seitensprung durchaus träumen können. Sollten sie einen
solchen tatsächlich wagen, so erfahren sie sehr bald, daß nicht
alles Gold ist, was glänzt. Die ihnen oft nur halbbewußte An-
schauung, daß man Freude stets mit Leid bezahlen muß, kann in
ihren Familien ein Gefühl des Unbehagens erzeugen, da sie eine
Atmosphäre der ständigen Wachsamkeit gegenüber Eindringlin-
gen schafft. In den routinemäßigen Vorgängen des täglichen Le-
bens neigen INFPs zur Nachgiebigkeit, und sie ziehen es sogar
vor, wenn Entscheidungen für sie von anderen getroffen werden
— aber nur bis zu dem Punkt, an dem ihr Wertsystem noch nicht
verletzt wird. Sonst engagieren sie sich lebhaft und sind nicht
bereit, auch nur einen Millimeter von ihren Idealen abzuweichen.
Das Leben mit einem INFP kann für längere Zeitabschnitte ruhig
verlaufen, bis eines seiner Ideale angegriffen oder verletzt wird. In
diesem Fall wird er sich widersetzen und mit Beharrlichkeit seinen
Standpunkt vertreten.

Porträt des ENT)

Wollte man ENTJs mit einem Wort beschreiben, so wäre dies
Befehlshaber. Ihre grundlegende Antriebskraft ist das Bedürfnis
zu führen, und bereits in frühem Alter trachten sie danach, die

236 VERSTEH MICH BITTE

Führung von Gruppen zu übernehmen. Dieser Typus kommt in
etwa 5 Prozent der Bevölkerung vor. ENTJs haben ein Verlangen
zu strukturieren, ganz gleich wo sie sich befinden, und sie ver-
suchen, andere für weit in die Zukunft reichende Zielsetzungen
einzuspannen. Ihre empirische, objektive und extravertierte Denk-
weise kann stark ausgeprägt sein. Ist dies der Fall, so bedienen sie
sich mit Leichtigkeit der Klassifizierung, Verallgemeinerung,
Zusammenfassung und Beweisführung. In ihrer Neigung, für eine
Aufgabe oder eine Organisation Pläne zu erstellen, gleichen sie
den ESTJs, wobei ENTJs aber mehr an Richtlinien und Zielen als
an Verfahren und Abläufen interessiert sind. Das introvertierte
Denken (Analyse und Bewahrung) kann bei ENTJs weniger stark
ausgeprägt sein als extravertiertes Denken. Daher ist es möglich,
daß sich ein ENTJ-Führer an einen ENTP oder INTP wendet, um
von ihm diese Art “Input” zu erhalten. ENTJs gleichen INTJs mit
der Ausnahme, daß erstere größeres Vertrauen in empirische
Überlegungen als in Intuitionen haben, doch verstärkt und unter-
stützt der dem ENT]J eigene intuitive Sinn für Klarheit und Ver-
ständlichkeit dessen empirische Denkweise.

Obgleich ENTJs feststehenden Vorgängen gegenüber tolerant sind,
neigen sie dazu, Handlungsweisen abzulehnen, die dem vermeint-
lichen Ziel nicht gerecht werden. Mangelnde Leistungsfähigkeit
empfinden ENTJs als besonders verwerflich, und bei wiederholt
auftretendem Versagen werden sie ungehalten. Für ENTJs muß
jede Handlung begründet sein, wobei die Gefühle anderer kaum
akzeptiert werden. Stehen ENTJs einer Organisation vor, so ver-
spüren sie stärker als jeder andere Typus das Bedürfnis (meist
auch verbunden mit der Fähigkeit), sich den zukünftigen Weg des
Unternehmens zu vergegenwärtigen. Auch sind sie in der Lage,
ihren Weitblick anderen mitzuteilen. Sie sind die geborenen Or-
ganisatoren und einfach nicht fähig, nicht die Führung zu
übernehmen. Sie befinden sich stets an leitender Stelle und wissen
oft selbst nicht, wieso es dazu kam. Als Führungskraft in einem
Unternehmen organisieren sie die einzelnen Abteilungen so, daß
ein reibungslos funktionierendes System entsteht. Sie planen im
voraus und behalten dabei kurz- und langfristige Ziele im Auge.
Sie legen Wert auf Leistungsfähigkeit und Einsatzfreude der Mi-
tarbeiter. Sie ziehen es vor, Entscheidungen unter Zugrundele-
gung sachlicher Angaben zu treffen, nach gut durchdachten Plänen
zu arbeiten und sich geschickter Arbeitsweisen zu bedienen. Sie

Anhang: Die Sechzehn Typen 237

sehen es gern, wenn andere ihre Meinung teilen. ENTJs treten
stets für die Interessen eines Unternehmens ein und erwarten dies
auch von anderen.

ENTJs bekleiden im allgemeinen verantwortungsvolle Positionen.
Führungsaufgaben liegen ihnen ganz besonders. Sie geben sich
ihrer Tätigkit mit unermüdlichem Pflichteifer hin, so daß zugun-
sten der Arbeit andere Lebensbereiche vernachlässigt werden
können. Sie sind meistens imstande, mangelnde Leistungsfähigkeit,
Erfolglosigkeit und zielloses Durcheinander auf ein Mindestmaß
zu beschränken, indem sie gewillt sind, Angestellte zu entlassen,
die ein solches Verhalten auf Dauer praktizieren. ENTJs sind in
Unternehmen jedweder Art beschäftigt und steigen häufig in die
höchsten Führungsschichten auf, ob in der Geschäftswelt, im
Bildungswesen, im Militär oder in der Regierung.

ENT]Js führen die Aufsicht in Haus und Familie. Sobald ein ENTJ
da ist, herrscht kein Zweifel darüber, wer das Kommando hat. Da
die berufliche Tätigkeit für ENTJs von so großer Wichtigkeit ist,
sind sie allerdings nur selten zu Hause, besonders im Falle eines
männlichen ENTJs. Ob männlich oder weiblich — ENTJs stellen
hohe Ansprüche an ihre Lebenspartner, die ihrerseits eine starke
Persönlichkeit, ausgeprägte Eigenständigkeit, mannigfaltige Inter-
essen und ein gesundes Maß an Selbstachtung besitzen sollten.
Möglicherweise wird der männliche ENTJ eine Karrierefrau wenig
reizvoll finden, da er geneigt ist, sein Heim und seine Familie als
wesentlichen Bestandteil seiner beruflichen Entwicklung zu sehen,
als eine Quelle, aus der er Kraft schöpfen kann, als ein Attribut
seiner Laufbahn.

Als Eltern nehmen ENTJs ihre Aufsichtspflichten gründlich wahr
und sagen ihren Kindern deutlich, was sie von ihnen erwarten —
und das ist auf jeden Fall Gehorsam. Sollte dieser einmal nicht
geleistet werden, sind ENTJ-Eltern weniger geneigt, eine Szene zu
machen, als in ruhiger aber strenger Art Maßregelungen zu erteilen,
wobei sie jedoch unmittelbaren Gehorsam erwarten. Während für
ENT]Js die Rollen des Ehepartners und die der Eltern von großer
Wichtigkeit sind, sind diese wegen des starken beruflichen
Engagements der ENTJs dennoch nicht vorrangig. Romantische
Träumereien und die Suche nach dem idealen Lebenspartner sind
in der Regel nicht charakteristisch fiir diesen Typus. ENTJs

238 VERSTEH MICH BITTE

erwarten trotzdem ein attraktives, geordnetes Zuhause, mit
pünktlich servierten Mahlzeiten und regelmäßigen häuslichen
Wartungsdiensten - all dies im Sinne eines höheren Ziels, nämlich
dem der Schaffung einer Familieneinheit, anhand derer die Kinder
zu produktiven und gesunden Menschen erzogen werden und
eine harmonische Beziehung zwischen Mann und Frau aufgebaut
wird. Ein männlicher ENTJ erwartet von seiner Partnerin, daß sie
sich aktiv für die Belange ihrer Gemeinde oder Stadt einsetzt und
gesellschaftlich erfahren und genauso gebildet ist wie er selbst.
Für weibliche ENTJs ist es unter Umständen schwierig, einen
Partner zu finden, der sich nicht von ihrer starken Persönlichkeit
und ihrem Willen überwältigt fühlt.

Porträt des INT)

INTJs besitzen ein größeres Maß an Selbstvertrauen als alle an-
deren Typen und sind sich ihrer eigenen Stärke voll bewußt.
INTJs, die etwa ein Prozent der Bevölkerung ausmachen, leben in
einer introspektiven Realität, wobei das Mögliche im Mittelpunkt
steht. Ihre Art zu denken beruht auf empirischer Logik. Sie halten
es für gut, wenn Begebenheiten und Menschen einem positiven
Zweck dienen. Entscheidungen zu treffen, ist für INTJs etwas
ganz Selbstverständliches, und sobald sie diese getroffen haben,
sind sie damit zufrieden. INTJs sind an der Zukunft und weniger
an der Vergangenheit interessiert. Die treffendste Bezeichnung
für diesen Typus ist Baumeister, nämlich ein Baumeister, der
Systeme erstellt und theoretische Modelle anzuwenden versteht.

Für INTJs ist Autorität, die auf Position, Rang, Titel oder Veröffent-
lichungen basiert, absolut ohne Gewicht. Dieser Typus gerät höch-
stwahrscheinlich nicht in den Bann von Schlagwörtern, Parolen
und dergleichen. Erscheint ihm ein Gedanke oder ein Standpunkt
sinnvoll, dann ist er geneigt, ihn anzunehmen. Ist dies jedoch
nicht der Fall, dann lehnt er ihn ab, ohne Rücksicht darauf, wer
diesen Standpunkt vertritt oder wer ihn vorgebracht hat. Ebenso
wie INTPs läßt INTJs Autorität als solche unbeeindruckt.

Dennoch tendieren INTJs zur Konformität, wenn es sich um nützli-
che Regeln handelt, aber nicht deshalb, weil sie von diesen

Anhang: Die Sechzehn Typen 239

überzeugt sind oder sie sinnvoll finden, sondern eher aufgrund
ihrer besonderen Auffassung von der Realität. Sie sind ausge-
prägte Pragmatiker, die die Wirklichkeit als etwas ganz Willkürli-
ches, Erdachtes betrachten. Folglich kann diese wie ein Instru-
ment benutzt oder ignoriert werden. Realität ist formbar und
kann verändert, unterworfen oder gefügig gemacht werden. Sie
ist ein Schmelztiegel zur Verfeinerung von Ideen, und in diesem
Sinne sind INTJs die größten Theoretiker aller Typen. Während
ESTPs die Idee als den Sklaven der Realität betrachten, sehen
INTJs die Realität als den Sklaven der Idee. Kein Gedanke kann zu
weit hergeholt sein, als daß man sich nicht mit ihm befaßt. INTJs
neigen von Natur aus zu Geistesblitzen und sind neuen Ideen
stets aufgeschlossen, ja sie suchen sogar aktiv danach.

INTJs manipulieren die Theorienwelt in der Art eines gigantis-
chen Schachbretts, stets nach Taktiken und Strategien suchend,
die ein gutes Ergebnis versprechen. In ihrem Hang zur Logik
gleichen INTJs den INTPs, wobei die Logik des INTJ sich nicht auf
das mit Worten zum Ausdruck Bringende beschränkt. Im Gegen-
satz zu INTPs benötigen INTJs nur einen vagen, intuitiven Ein-
druck der Logik eines Systems, um sicher fortzufahren. Es ist für
sie völlig ausreichend, wenn eine Sache nur logisch erscheint.
Außerdem richten INTJs stets ein scharfes Auge auf mögliche
Konsequenzen, die sich aus der Anwendung neuer Ideen oder
Erkenntnisse ergeben könnten. Sie gehen bei der Implementi-
erung von Systemen ziemlich skrupellos vor, ohne Rücksicht auf
persönlichen Einsatz und Zeitaufwand. Theorien, die sich nicht
umgehend in die Tat umsetzen lassen, werden von INTJs schnell
aufgegeben.

Um INT]Js verstehen zu können, muß man weniger ihre Art, mit
Ideen umzugehen, als ihren Bezug zur Realität näher betrachten.
Da ihr bewußtes Denken extravertiert und empirisch ist, ver-
stehen sie es besser als INTPs zu verallgemeinern, zu klassifizi-
eren, zusammenzufassen und nachzuweisen. Weniger gut ver-
traut sind INTJs mit reinen Verstandesdingen, zum Beispiel mit
der einem System innewohnenden Logik, bei der es um klare
Prinzipien geht. In dieser Hinsicht gleichen sie den ENTJs. Um
Zusammenhänge erfassen zu können, machen INTJs eher von
ihrer Fähigkeit zur Intuition Gebrauch statt mit deduktiver Logik
zu operieren.

240 VERSTEH MICH BITTE

INTJs drängen zum Abschluß oder zur Vollendung von Pro-
jekten, langfristige Konsequenzen dabei stets im Auge behaltend.
INTJs haben oft den Eindruck, als würden Gedanken ihre eigene
Dynamik entwickeln, wenngleich sie jeden Gedanken auf seine
Zweckmäßigkeit prüfen. Schwierige Situationen wirken auf INTJs
höchst stimulierend, da sie gern auf eine Herausforderung, die
Kreativität erfordert, reagieren. Diese Persönlichkeitsmerkmale
führen INTJs in Berufszweige, in denen sich theoretische Modelle
in die Wirklichkeit umsetzen lassen. Sie neigen dazu, die Dinge
über statistische Größen zu erfassen und über Gesetzmäßigkeiten
zu erklären, wo auch immer sich die Gelegenheit dazu bietet. Sie
können hervorragende Leistungen in der wissenschaftlichen
Forschung oder als Führungskräfte vollbringen. Im letztgenannten
Bereich sind sie einerseits Ideenproduzent, andererseits setzen sie
diese Ideen auch in die Wirklichkeit um. In Zusammenarbeit mit
INTPs, den Schöpfern von Systemen, sorgen INTJs innerhalb einer
Organisation dafür, daß deren Werk nicht in Bücherregalen Staub
ansetzt.

INTJs können mitunter sehr zielstrebig sein, was in ihrer Karriere
entweder Schwäche oder Stärke bedeutet, da sie oft Wünsche und
Ansichten anderer ignorieren. INTJs steigen in der Regel in ver-
antwortungsvolle Positionen auf, da sie sehr arbeitsam sind und
mit Ausdauer ihre Ziele verfolgen. Dabei scheuen sie weder Mühe
noch Zeit bei sich oder bei ihren Kollegen.

Während es für INTJs ungeheuer wichtig ist, Modelle in die Praxis
umzusetzen, sind INTPs mit dem eigentlichen Entwurf eines Sys-
tems zufrieden. Für beide Typen ist aber Übereinstimmung
maßgebend, und sowohl innerer als auch äußerer Einklang sind
von Wichtigkeit. Sehen sich INTJs am Arbeitsplatz mit Situa-
tionen konfrontiert, in der sich unkoordinierte Tätigkeiten, unra-
tioneller Papierkrieg und eine Verschwendung von Ressourcen
häufen, dann ruhen sie nicht, bis eine Verbesserung der Situation
eingetreten ist. Effektiver Kostenaufwand ist ein Begriff, der für
INTJs unumgänglich ist, da sie häufig in den Ingenieurswissen-
schaften tätig sind. Sie sind aber auch in den Naturwissenschaften
anzutreffen, und zwar in Berufen, die Entwicklungs- und Planung-
stätigkeiten erfordern, und im allgemeinen in jedem Beruf, der die
Entwicklung von Technologien und deren Anwendung in kom-
plexer Weise beinhaltet.

Anhang: Die Sechzehn Typen 241

Die Mitarbeiter eines INT] haben oft das Gefühl, daß dieser sie zu
durchschauen vermag, und fürchten, daß eigene Mängel entdeckt
werden könnten. Deshalb besteht in ihren Beziehungen zueinan-
der oft eine gewisse psychologische Distanz. Dies wiederum
bewirkt, daß die Kollegen des INTJ diesen als scheinbar
teilnahmslos und manchmal kühl und leidenschaftslos einschätzen.
Da INTJs dazu neigen, andere so wie sich selbst anzutreiben,
erwecken sie den Eindruck, fordernd und schwer zufrie-
denzustellen zu sein. Im allgemeinen sind INTJs in Schule und
Beruf Erfolgsmenschen. Im Beruf nehmen sie die Ziele eines Un-
ternehmens ernst und sind stets darum bemüht, sich für diese
Ziele auch einzusetzen. Sie sind getreue Mitarbeiter, deren Loy-
alität dem System und nicht dessen Trägern gilt. Ständiger Per-
sonalwechsel bereitet INTJs daher weniger Schwierigkeiten als
NFs, deren Loyalität mehr auf Personen als auf Organisationen
bezogen ist. INTJs neigen meist dazu, das Positive auszusprechen
und das Negative unerwähnt zu lassen. Sie sind mehr am
Fortschritt des Unternehmens interessiert als daran, dessen Fehler
in der Vergangenheit zu beklagen.

Als Ehe- und Lebenspartner schätzen INTJs Harmonie und
Ordnung zu Hause und in ihren persönlichen Beziehungen. Von
allen Typen weisen sie das größte Maß an Unabhängigkeit auf. Sie
vertrauen bei der Wahl ihrer Freunde und Lebenspartner auf ihre
Intuition, selbst dann, wenn Beweise dagegen sprechen und an-
dere versuchen sie unter Druck zu setzen. Emotionen sind bei
INTJs nur schwer erkennbar. Weder der männliche noch der weib-
liche INTJ ist geneigt, emotionale Reaktionen zu zeigen. Beide
wirken gelegentlich kühl, reserviert und teilnahmslos, während
sie in Wirklichkeit fast überempfindlich sind, falls sie im Verhal-
ten anderer Ablehnung ihnen gegenüber zu erkennen glauben.
Dies kommt besonders dann zum Ausdruck, wenn es sich um
Beziehungen zu Menschen handelt, die ihnen etwas bedeuten. Bei
gesellschaftlichen Gelegenheiten können INTJs unempfänglich für
gewisse Rituale sein, die dazu dienen sollen, eine ungezwungene
Atmosphäre zu schaffen. Zum Beispiel betrachten INTJs ober-
flachliche Gespräche als Zeitverschwendung. Andere spüren daher
bisweilen eine gewisse Hast bei INTJs, was von diesen aber nicht
beabsichtigt ist. In ihren persönlichen Beziehungen sind sie in der
Regel erfolgreicher in Arbeits- als in Freizeitsituationen. Sie legen

242 VERSTEH MICH BITTE

geringen Wert auf körperlichen Kontakt, es sei denn mit wenigen
Auserwählten.

Als Eltern zeigen INTJs Pflichtbewußtsein und aufrichtige Hin-
gabe. Ihre Kinder sind für sie der Mittelpunkt des Lebens. Sie
gewähren ihnen Beistand und Unterstützung und lassen sie die
Richtung der eigenen Entwicklung selbst bestimmen. Bei INTJs
herrscht gewöhnlich strenge und konsequente Disziplin.
Anweisungen, die sie ihren Kindern oder auch anderen einmal
erteilt haben, möchten sie möglichst nicht wiederholen. Von allen
Typen mit dem größten Maß an Unabhängigkeit ausgestattet,
zeigen INTJs ein starkes Bedürfnis nach Autonomie. Gle-
ichgültigkeit oder Kritik anderer stört INTJs nicht besonders,
solange sie das Gefühl haben, im Recht zu sein. Sie besitzen auch
ein ausgeprägtes Bedürfnis nach einer ungestörten Privatsphäre.

Eine der wesentlichsten Eigenschaften der INTJs ist Intuition, aber
sie tritt nur selten in Erscheinung. Vielmehr bedienen sie sich der
Funktion des Denkens, um mit der Welt und ihren Menschen
umzugehen. Im emotionalen Bereich sind INTJs verwundbar und
imstande, schwerwiegende Fehler zu begehen.

Porträt des ENTP

ENTPs beweisen gern ihre Geschicklichkeit im Umgang mit Men-
schen und Dingen. Unter hundert Menschen findet man etwa fünf
dieses Typus. ENTPs extravertieren Intuition und legen somit viel
Einfallsreichtum an den Tag, wenn es um soziale Beziehungen
sowie physische und technische Zusammenhänge geht. Sie sind
äußerst rege und wachsam dem gegnüber, was eintreten könnte,
und zeigen stets Feinfühligkeit für das Mögliche.

ENTPs eignen sich gut als Analytiker, besonders der
Funktionsweise von komplexen Gebilden. Sie sind gewöhnlich
enthusiastische Menschen, die ein reges Interesse an allem bekun-
den. Somit sind sie eine Quelle der Inspiration für ihre Mitmen-
schen, die sich von ihrem Enthusiasmus mitreißen lassen. Dieser
Typus läßt sich durch viele Dinge begeistern und ist daher leicht
zufriedenzustellen. Er zeigt häufig das gleiche übersprudelnde

Anhang: Die Sechzehn Typen 243

Verhalten wie sein NF-Gegenstück, der ENFP. Der ENTP ist von
allen Typen derjenige, der den größten Widerwillen zeigt, Dinge
nur deshalb in einer bestimmten Weise auszuführen, weil es immer
so geschah. Es ist charakteristisch für ihn, stets nach einer besseren
Verfahrensweise zu suchen, und er hält ständig Ausschau nach
neuen Projekten, Aktivitäten und Methoden.

ENTPs sind vom Wert ihrer Zielsetzungen überzeugt und zeigen
häufig auf charmante Art, daß sie Normen, Traditionen und Au-
torität ignorieren. Aus dieser Haltung heraus verfügen sie in ihrem
Betätigungsfeld und im Leben allgemein oftmals über eine fris-
che, neuartige Einstellung zu den Dingen. ENTPs sind in der
Lage, pragmatisch gesellschaftliche und technische Zusam-
menhänge zu beurteilen. Sie verstehen es, die Beziehung zwis-
chen Mittel und Zweck zu steuern.

Während der introvertierte NTP Design als eigentlichen Zweck
betrachtet, sieht der extravertierte NTP Design als das Mittel an.
Den Zweck stellt die funktionierende Erfindung dar, der zu ver-
vielfältigende Prototyp. Ideen sind nur dann von Wert, wenn sie
in Taten und Gegenstände umgesetzt werden können. Die Feststel-
lung “es ist unmöglich” gilt für ENTPs als Herausforderung und
veranlaßt sie zu der Reaktion “ich mache es möglich”. ENTPs
werden allerdings nicht wie INTJs Berge versetzen. Vielmehr liegt
‘das Vertrauen der ENTPs in ihrer Fähigkeit zu improvisieren, und
sie legen ein ungewöhnliches Talent an den Tag, in jeder Situation
das Angemessene zu tun. ENTPs ähneln, oberflächlich betrachtet,
in ihrer Verwegenheit den ESTPs. Jedoch liegt bei den ENTPs der
Schwerpunkt auf Kompetenz und dem davon ausgehenden Ma-
chtgefühl, während er bei ESTPs auf deren Sinn für Hand-
lungsfreiheit liegt.

ENTPs können gewandte Unterhalter sein und komplizierten
Formulierungen anderer leicht folgen. Sie neigen dazu, in Debat-
ten absichtlich raffinierte Taktiken zum Nachteil ihrer Gegner
anzuwenden, selbst wenn es sich bei den “Gegnern” um enge
Mitarbeiter oder gute Freunde handelt. ENTPs verstehen die Kunst,
anderen stets um eine Nasenlänge voraus zu sein, am besten. Sie
schätzen Anpassungsfähigkeit und befürworten die Einführung
von Neuerungen. Sie reagieren schnell und flexibel auf veränderte
Situationen und Standpunkte, anderen dabei immer einen Schritt

244 VERSTEH MICH BITTE

voraus. Der ENTP, gesprächig und motivierend, ist oftmals die
Seele einer Unternehmung. Er eignet sich als Unternehmer und
nutzt geschickt, wen oder was er gerade zur Verfügung hat, stets
auf seine Erfindungsgabe zur Lösung von plötzlich auftretenden
Schwierigkeiten bauend, statt einen detaillierten, vorgefaßten Plan
zu entwickeln. Eine grobe Skizze ist alles, was ein ENTP benötigt,
um zuversichtlich und handlungsbereit zu sein, immer auf seine
Fähigkeit des Improvisierens setzend. Wegen seiner Neigung,
sich auf Einfallsreichtum und Improvisation zu verlassen, ver-
nachlässigt er oft wichtige Vorbereitungen. Nach wiederholten
Fehlschlägen in Fällen, bei denen Improvisation nicht den er-
hofften Erfolg brachte, sucht der ENTP nach Mitteln und Wegen,
derartigen Situationen künftig aus dem Wege zu gehen, als Ersatz
für gründliche Vorbereitungen.

ENTPs können in verschiedenen Berufen erfolgreich sein,
vorausgesetzt, die Tätigkeit beinhaltet nicht ein Ubermaß an
eintöniger Routine. Ist dies der Fall, so werden sie bald rastlos.
Befassen sie sich mit einem Projekt, das nur geringe Anforderungen
an sie stellt, verlieren sie leicht das Interesse daran und ver-
nachlässigen ihren Einsatz — häufig zum Unbehagen ihrer Kol-
legen.

Nur selten trifft auf einen ENTP die Bezeichnung konformistisch
zu. ENTPs sind begeistert, wenn es ihnen gelingt, das System zu
überlisten; sie bedienen sich der Regeln und Gesetze des Systems,
um das Spiel zu gewinnen. Sie verstehen die Politik der Institu-
tionen und wissen mit diesen Gegebenheiten gut umzugehen. Sie
versuchen stets, die Menschen im System zu verstehen statt über
sie zu urteilen. ENTPs sind für die Einführung neuer Projekte und
deren Handhabung hervorragend geeignet, vorausgesetzt, es
handelt sich dabei nicht um stumpfsinnige Routine. Sie eignen
sich in der Regel vorzüglich als Lehrer, ständig darauf bedacht,
neue Möglichkeiten zur aktiven Teilnahme am Unterricht zu fin-
den, um bei ihren Schülern Begeisterung am Lernen zu wecken.
Als Angestellte können sich ENTPs gegen das System auflehnen,
nur aus Freude daran, aus der Masse hervorzutreten. ENTPs
empfinden es als erniedrigend, hintergangen oder manipuliert zu
werden, da sie dadurch nicht mehr das Gefühl haben, anderen um
eine Nasenlänge voraus zu sein. ENTPs sind die geborenen Ges-
talter sozialer Beziehungen und Systeme. Ihre gute Laune und ihr

Anhang: Die Sechzehn Typen 245

Optimismus wirken ansteckend auf andere, die häufig die
Gesellschaft von ENTPs suchen.

Als Ehe- und Lebenspartner neigen ENTPs dazu, ein anregendes
Umfeld zu schaffen. Sie sind gesellig, lachen gern und oft und
sind meist guter Laune. Geordnete Abläufe in der Routine des
taglichen Lebens finden sie wahrscheinlich wenig anziehend und
sind eher geneigt, alle um sich herum zu mobilisieren, um etwas
zu bewerkstelligen. Tom Sawyer ist ein Beispiel fiir dieses Talent,
als er den Zaun seiner Tante zu streichen hatte. Das Leben mit
einem ENTP ist hochstwahrscheinlich ein herausforderndes Aben-
teuer, da er in der Lage ist, seine Familie in physische und
wirtschaftliche Gefahr zu bringen. Der ENTP improvisiert und
gesteht sich selbst nicht ein, eine Situation nicht genügend zu
kennen, um derartige Gefahren zu vermeiden. Der Partner eines
ENTP, der ihm nicht ebenbiirtig ist, wird im allgemeinen durch
dessen Alles-oder-Nichts-Gehabe zermiirbt, so daß Konflikte
auftreten können. Obwohl ENTPs sich in der Regel treusorgend
um die wirtschaftlichen Notwendigkeiten bemiihen, betreiben sie
manchmal mit ihrer Karriere eine Politik des äußersten Risikos —
sie setzen ihre berufliche Laufbahn aufs Spiel und verhalten sich
so, als waren sie sich der Konsequenzen nicht bewußt. Somit kann
es sein, daß sie denen, die Macht über ihren beruflichen Erfolg
haben, unnötige Schwierigkeiten bereiten. Reagieren Vorgesetzte
auf diese Art der Herausforderung negativ, so fühlen sich ENTPs
besonders wohl, da ihnen diese Reaktion die Möglichkeit zum
Improvisieren in einer Krisensituation bietet. Sie haben damit
meistens auch Erfolg.

ENTPs gehen im allgemeinen einer Vielzahl von Hobbys nach
und sind — oft ganz unerwartet — Experten auf den verschieden-
sten Gebieten. Sie sind jedoch wenig geneigt, ihren Partner oder
ihre Kinder an ihren Hobbys im Sinne des Weitervermittelns
teilhaben zu lassen. ENTPs können in der Tat inkonsequent sein
in ihrer Bereitschaft, ihren Kindern Aufmerksamkeit zu schenken.
Gewöhnlich ist es ein Alles oder Nichts. ENTPs haben einen
anregenden Freundeskreis und sind an den Gedanken und Aktiv-
itäten ihrer Freunde interessiert. Sie geben sich in der Regel lässig
und sind selten kritisch oder nörgelnd. Schlimmstenfalls sind sie
zu unstetem, unzuverlässigem Verhalten fähig und dazu, sich
leicht entmutigen zu lassen.

246 VERSTEH MICH BITTE

Porträt des INTP

INTPs weisen von allen Typen das höchste Maß an Präzision im
Denken und Sprechen auf. Spitzfindigkeiten oder Widersprüchli-
chkeiten werden von ihnen meist bemerkt. Am treffendsten könnte
man den einzigartigen Stil des INTP mit dem Wort Architekt
bezeichnen — Schöpfer sowohl von Gedankenmodellen als auch
von tatsächlichen Bauwerken. Dieser Typus kommt nur in etwa
einem Prozent der Bevölkerung vor und ist somit seltener als die
meisten anderen Typen anzutreffen.

INTPs sind in der Lage, Widerspruch in Aussagen oder
Erklärungen zu entdecken, ganz gleich, wie groß der räumliche
oder zeitliche Abstand zu deren Ursprung sein mag. Dieses in-
tellektuelle Abtasten geschieht nicht ohne Prinzip, denn INTPs
forschen nach dem Relevanten, dem der Sache Dienlichen. Infol- .
gedessen sind INTPs konzentrationsfahiger als andere Typen.

Autorität, die von einem Amt, einer Position oder allgemeiner
Anerkennung herriihrt, beeindruckt INTPs wenig. Lediglich klare,
logische Erklärungen sind für sie von Bedeutung. Autorität als
solche ist für sie ohne Belang. Sie verabscheuen Widersprüchli-
ches und Überflüssiges. Da sie die Welt zu begreifen suchen,
erforschen sie fortwährend die Gesetze der Natur. Der Versuch
der Entschlüsselung des Universums ist eine treibende Kraft die-
ses Typus.

INTPs schätzen Intelligenz bei sich und bei anderen, können aber
zu intellektuellem Dilettantismus neigen, indem sie sich eine
Sammlung von Gedanken, Prinzipien oder Verhaltensdeutungen
zulegen. Was sie einmal wissen, vergessen sie gewöhnlich nicht
mehr. INTPs müssen alles bis zur Besessenheit analysieren. So-
bald ein Gedanke sie gefangen hält, erscheint es ihnen, als ob der
Denkvorgang eine Eigenständigkeit entwickelte, und sie halten
daran fest, bis die Angelegenheit in ihrer ganzen Kompliziertheit
begriffen ist. Sie können bisweilen intellektuelle Snobs und un-
duldsam gegenüber weniger intellektuell Veranlagten sein. Diese
Eigenschaft, so glauben INTPs, bewirkt bei anderen feindselige
Gefühle und defensives Verhalten, da sie den INTP möglicher-
weise als arrogant empfinden.

Anhang: Die Sechzehn Typen 247

In den Augen eines INTP existiert die Welt hauptsächlich deshalb,
um verstanden zu werden. Die Wirklichkeit ist unbedeutend und
stellt eine bloße Arena für die Schaffung von Ideen dar. Das
Wesentliche liegt darin, daß das Universum erklärt und daß das,
was man darüber sagt, korrekt dargestellt wird — ohne Redun-
danz und im Zusammenhang. Dies ist das Ziel des INTP. Es spielt
für ihn keine Rolle, ob andere seine Auffassungen akzeptieren.

INTPs sind die Logiker, die Mathematiker, die Philosophen, die
Wissenschaftler. Jede Betätigung, die die Strukturierung von Ideen
erfordert, interessiert diesen Typus. Man sollte von INTPs aller-
dings nicht die Durchführung oder Anwendung ihrer Modelle in
der Wirklichkeit verlangen. INTPs sind die Architekten von Sys-
temen, das Bauen und die praktische Anwendung überlassen sie
anderen. Daher wird die Leistung von INTPs oftmals nicht als
deren Verdienst gewertet. Die für die praktische Arbeit Verantwort-
lichen erlangen Ruhm und Wohlstand, während der Name des
Schöpfers der Idee weithin unbekannt bleibt. Die Arbeit der INTPs
findet häufig erst nach deren Tod Anerkennung — oder aber ihr
Werk wird niemals das Bücherregal verlassen und somit für die
Nachwelt verloren sein.

INTPs sind selten Schriftsteller oder Verkäufer. Sie eignen sich
aber hervorragend als Lehrer, besonders für Schüler der oberen
Klassen, obwohl sie sich nicht immer der größten Popularität
erfreuen, da sie strenge Arbeitsanweiser sein können. Sie eignen
sich weniger gut zur Büroarbeit und haben kaum Ausdauer bei
routinemäßiger Detailarbeit. Sie verrichten ihre Tätigkeit am lieb-
sten in Ruhe und ohne Unterbrechung und häufig auch allein.
Will sich ein Unternehmen die Talente eines INTP zunutzema-
chen, dann sollte ihm ein leistungsfähiger Mitarbeiterstab zur
Verfügung gestellt werden. Dieser muß in der Lage sein, die
Gedanken und Ideen des INTP aufzufangen, ehe dieser das Inter-
esse daran verliert und sich anderen Themen widmet.

INTPs nehmen ihre eheliche Beziehung ernst und sind im allge-
meinen treu ergeben, wenn auch manchmal gedankenverloren.
Fortwährende gesellschaftliche Aktivitäten oder Unordnung im
Hause heißen sie nicht gut. Wahrscheinlich ist der Partner des
INTP derjenige, der das gesellschaftliche Leben bestimmt und
steuert. Überläßt man INTPs sich selbst, so ziehen sie sich zurück

248 VERSTEH MICH BITTE

und kommen nur dann zum Vorschein, wenn ihre körperlichen
Bedürfnisse dies unumgänglich machen. INTPs sind dennoch
willig, nachgiebig und unkompliziert im Umgang, wenn auch
vergeßlich in bezug auf Verabredungen, Gedenktage und Rituale.
Es fällt ihnen schwer, Emotionen verbal auszudrücken, so daß ihr
Partner bisweilen den Eindruck gewinnt, er werde als selbstver-
ständlich hingenommen. INTPs sind pflichtbewußte Eltern; sie
mögen Kinder und nehmen deren Erziehung ernst. Die At-
mosphäre im Haus von INTP-Eltern ist im allgemeinen ruhig und
gelassen, mit verhaltener Disziplin und gut geordneter
Haushaltsführung.

Im Umgang mit der Umwelt lassen INTPs sich vorwiegend von
ihren Intuitionen leiten, und ihre größte Stärke — das
Denkvermögen - tritt relativ selten zutage, es sei denn in besonders
engen Beziehungen. Daher werden INTPs oft miß verstanden und
als Menschen betrachtet, die man nur schwer kennenlernen kann.
Anderen gelingt es nur selten, das wahre Maß ihrer Befähigung
zu erkennen. INTPs neigen zur Schüchternheit, außer wenn sie
mit guten Freunden zusammen sind, und es ist oft schwierig, ihre
Reserviertheit zu durchdringen. Sie sind äußerst anpassungsfähig,
allerdings nur dann, wenn keines ihrer Prinzipien verletzt wird.
In diesem Fall sind INTPs ganz und gar nicht anpassungsfähig.
Sie können Schwierigkeiten haben, sich bei anderen verständlich
zu machen, da sie zu komplizierten Denkvorgängen neigen,
peinlich genau und nie redundant sein möchten. Da ihr
Empfindungsvermögen oft unterentwickelt ist, kann es sein, daß
sie für die Bedürfnisse und Wünsche anderer wenig Gefühl zeigen
und oft sogar in völliger Unkenntnis darüber sind.

Porträt des EST)

ESTJs stehen in ständigem Kontakt zur Außenwelt. Sie kennen
sich in ihrer unmittelbaren Umgebung aus, und man kann auf sie
bauen. Der passendste Begriff zur Beschreibung der ESTJs ist
verant- wortungsvoll. ESTJs stellen etwa 13 Prozent der Bevölk-
erung dar.

ESTJs sind hervorragend im Organisieren ordnungsgemäßer
Abläufe und in der detaillierten Ausarbeitung von Regeln und
Bestimmungen. Sie legen Wert auf die ordnungsgemäße
Ausführung von Dingen und neigen zur Unduldsamkeit denen

Anhang: Die Sechzehn Typen 249

gegenüber, die in ihren Handlungsweisen dem vorgeschriebenen
Detail zur Ausführung einer Aufgabe nicht genügend
Aufmerksamkeit schenken.

ESTJs fällt es leicht, andere zu bewerten, und sie neigen dazu, bei
der Beurteilung von Leistungen standardisierte Arbeitsvorgänge
zugrundezulegen. Sie können kurz angebunden sein, wenn an-
dere sich nicht an die Vorschriften halten. ESTJs sind realistisch
und nüchtern. Sie sind wißbegieriger in bezug auf Erfindungen
und neuartige Verfahren als in bezug auf neue Prinzipien und
Theorien.

ESTJs zeigen im allgemeinen Loyalität ihren Institutionen, ihrer
Arbeit und ihrer Gemeinde gegenüber und sind ausgezeichnete,
treuergebene Gefährten und Eltern. Sie kennen ihre Pflichten und
entziehen sich ihnen nicht, selbst dann nicht, wenn ihnen deren
Erfüllung beträchtliche Opfer abverlangt. Im Beruf, in der Ge-
meinde und in der Kirche steigen sie häufig in verantwortungsvolle
Positionen auf. Oft gehören sie mehreren örtlichen Klubs an, an
deren Arbeit sie sich aktiv beteiligen. ESTJs sind pünktlich und
erwarten dies auch von anderen.

ESTJs sind nicht immer für die Ansichten und Empfindungen
aufgeschlossen und neigen bisweilen dazu, voreilige Schlüsse zu
ziehen. Sie sind nicht immer gewillt, gegensätzliche Ansichten
geduldig anzuhören. Dies zeigt sich besonders dann, wenn sie
Autoritätspositionen bekleiden. Es kann für sie eine besondere
Anstrengung bedeuten, gegenüber anderen, die von ihnen
abhängig sind — Kinder, Ehepartner, Untergebene —, aufgeschlos-
sen zu bleiben.

ESTJs stehen in Einklang mit den altehrwürdigen sozialen Institu-
tionen und Verhaltensweisen, so daß ihnen jedes Verständnis für
jene fehlt, die sich von diesen Institutionen lossagen oder sie
radikal verändern wollen. Sie befolgen gern routinemäßige Abläufe
zu Hause und am Arbeitsplatz. Jeder Gegenstand hat seinen Platz
und gehört stets auch dorthin. ESTJs sind in der Regel sehr
sorgfältig bei Arbeit und Spiel.

Die Einstellung der ESTJs zu sozialen Beziehungen basiert auf
Traditionen und Ritualen. Um zur Förderung eines harmonischen
und zufriedenstellenden persönlichen Verhältnisses beizutragen,

250 VERSTEH MICH BITTE

bedienen sie sich einer durchdachten Routine im Ablauf alltägli-
cher Handlungen. Familientraditionen sind für ESTJs von Be-
deutung, und sie nehmen bereitwillig an deren Wahrung teil. Sie
freuen sich über jede Gelegenheit, Freunde und Bekannte, frühere
Kollegen und Verwandte bei geselligen Veranstaltungen, wie zum
Beispiel bei Firmenfeiern, Seniorentreffen, Hochzeiten und ähnli-
chen feierlichen Zusammenkünften, wiederzusehen. Es ist relativ
leicht, ISTJs kennenzulernen, da sie im allgemeinen andere nicht
durch widersprüchliche Aussagen verwirren. Sie sind zuverlässig
und beständig und genau das, was sie zu sein scheinen.

Porträt des IST)

Charakteristisch für ISTJs ist ihre Entschlossenheit in praktischen
Dingen. Sie sind die Hüter altehrwürdiger Traditionen. Müßte
man diesen Typus mit einem einzigen Wort beschreiben, so wäre
Zuverlässigkeit das treffendste. ISTJs stellen etwa sechs Prozent
der Bevölkerung dar. Sie fühlen sich an ihr Wort gebunden und
empfinden großes Unbehagen bei dem Gedanken an eine in ihrer
Glaubwürdigkeit erschütterte Nation, Institution oder Familie.

Ob zu Hause oder am Arbeitsplatz, dieser Typus ist eher ruhig
und ernst. ISTJs sind von außergewöhnlicher Beharrlichkeit und
Zuverlässigkeit. Bei dem Gedanken an ein nicht eingehaltenes
Abkommen empfinden Menschen dieses Typus Entsetzen. Mit
ihrem einmal gegebenen Wort ist ihre Ehre verknüpft. Man kann
bei ISTJs davon ausgehen, daß sie mit den Mitteln, die der Institu-
tion, für die sie tätig sind, zur Verfügung stehen, sparsam umge-
hen. Sie vertreten bei ihrer Arbeit stets einen praktischen Gesicht-
spunkt, und sie erfüllen ihre Pflichten ohne viel Aufsehen, weshalb
ihre Hingabe an eine Tätigkeit möglicherweise unbemerkt bleibt
oder nicht gebührend gewürdigt wird.

Das Interesse der ISTJs an Gründlichkeit, Detail, Gerechtigkeit,
praktischen Vorgehensweisen und reibungslosen Abläufen im
personellen wie auch im materiellen Bereich führt diesen Typus in
Berufszweige, in denen diese Vorzüge von Nutzen sind. Zum
Beispiel eignen sich ISTJs ausgezeichnet als Rechnungs-,
Wirtschafts- oder Steuerprüfer sowie als Buchhalter.

Anhang: Die Sechzehn Typen 251

Kapitalanlagen, besonders in Wertpapiere, sind für diesen Typus
aller Wahrscheinlichkeit nach von Interesse. Ob es sich um ihr
eigenes Kapital oder das anderer handelt, ISTJs sind kaum geneigt,
Risiken einzugehen.

ISTJs können mit komplexem Zahlenmaterial umgehen und dies
auch begreifen. Sie strahlen Zuverlässigkeit und Standfestigkeit
aus, weshalb sie sich ausgezeichnet als leitende Angestellte eignen,
zum Beispiel als Leiter einer Krankenhausstation, einer Bücherei
oder eines Geschäftsprojektes. Sie sind in der Lage, die Aufgabe
eines Bestatters, eines Rechtsgehilfen oder eines Rechtspflegers zu
erfüllen. Oberstufenlehrer der Bereiche Betriebs- und
Hauswirtschaft, Sport und Naturwissenschaften sind meist ISTJs,
ebenso wie auch hochrangige Offiziere. Oft scheint es, als hätte
dieser Typus Eis in den Adern, denn er läßt nicht erkennen, wie
leicht er durch Kritik verletzbar sein kann.

ISTJs zeigen bei ihrer Arbeit und bei innerbetrieblichen Vorgängen
viel Geduld, obwohl dies nicht unbedingt auch auf die individu-
ellen Zielsetzungen einzelner Personen innerhalb des Un-
ternehmens zutrifft. ISTJs sorgen dafür, daß Hilfsmittel rechtzeitig
am rechten Platz zur Verfügung stehen. ISTJs begrüßen es, wenn
dies ebenso im Hinblick auf Menschen der Fall ist.

Als Ehegatte ist der IST] die Zuverlässigkeit in Person. So wie
dieser Typus Geschäftsverträge einzuhalten pflegt, hält er auch
den Ehevertrag ein. Treu und zuverlässig als Ehepartner, nimmt
der IST] seine Verantwortung für Kinder und Partner ernst und
sieht die Bindung als eine lebenslange Verpflichtung an. Pflich-
terfüllung ist ein Wort, das der ISTJ versteht. Der männliche ISTJ
sieht sich als Ernährer der Familie, obwohl er auch die Be-
rufstätigkeit seiner Frau akzeptieren kann - allerdings nur dann,
wenn sie sich dadurch nicht der Verantwortung für die Kinder
entzieht. Der IST]-Mann hat eine patriarchalische Auffassung von
Männlichkeit. Sowohl der ISTJ-Mann als auch die ISTJ-Frau sind
ausgeglichene, zuverlässige Partner. Der weibliche ISTJ wird meist
von der Vernunft gesteuert und verzichtet auf leichtsinniges
Verhalten, wobei die Sinnlichkeit manchmal zu kurz kommt.

ISTJs behandeln ihre Kinder mit Konsequenz und machen ihnen
die Familienregeln klar. Ein rebellisches, nonkonformistisches Kind

252 VERSTEH MICH BITTE

kann es bei einem ISTJ-Elternteil schwer haben — und umgekehrt.
Als Kind neigt der IST] zu Gehorsam und bereitet seinen Eltern
und Lehrern gewöhnlich viel Freude.

Obwohl ISTJs außergewöhnlich praktisch und vernünftig ver-
anlagt sind, können sie Menschen heiraten, die völlig verantwor-
tungslos handeln, wobei sich die Ehe mehr zu einer Eltern-Kind-
Beziehung als zu einer Beziehung zwischen Erwachsenen en-
twickelt. Der IST] ist sich nicht schlüssig, ob er bei seinem unbere-
chenbaren Gefährten die Rolle des Beschiitzers oder Reformers
spielen soll, und schwankt zwischen beiden Möglichkeiten. Die
Ehe wird somit zu einem lebenslangen Spiel — auf der einen Seite
stehen Verantwortungslosigkeit, das Versprechen auf Besserung,
kurze Perioden der Besserung, und erneut Verantwor-
tungslosigkeit; auf der anderen Seite durchläuft der IST] folgen-
den Kreislauf: Mißbilligung, Zuhilfekommen, Schelten, Verzeihen,
Akzeptieren des Versprechens auf Besserung usw. Dieses Verhal-
tensmuster sieht man häufig, wenn ein IST] einen Alkoholiker
heiratet und somit ein Leben der Fiirsorge auf sich nimmt, das
allerdings periodische Unterbrechungen durch Wut oder Zurtick-
weisung erfährt. Obwohl ISTJs bei Menschen, die ihnen wichtig
sind, regelmäßig auftretende Unbeständigkeit und egoistisches
Verhalten akzeptieren können, sehen sie dieser Art des Verhal-
tens bei sich selbst als nicht akzeptabel an.

ISTJs empfinden Abneigung und Mißtrauen gegenüber extrava-
ganter Sprache, Kleidung oder Mobiliar. Alles Auffällige wird
verabscheut und ein gepflegtes, ordentliches und funktionelles
Heim und Arbeitsumfeld bevorzugt. Die Haltbarkeit des Mobil-
jars ist von vorrangiger Bedeutung, die Ästhetik spielt nur eine
untergeordnete Rolle. Die Kleidung des ISTJ ist eher praktisch
und haltbar als modisch und luxuriös. Im Essen sowie in der
Kleidung ist dieser Typus eher nüchtern veranlagt und fühlt sich
nicht von exotischen Speisen, Getränken oder Gegenden
angezogen.

Der IST]-Mann mag wahrscheinlich Stammtisch- oder Männera-
bende und macht von einer anderen Art der Sprache Gebrauch,
wenn nur Männer anwesend sind. Männliche Rituale, wie Jagd-
oder Angelausflüge, sind für den IST] oftmals Entspannung und
Unterhaltung. Der männliche ISTJ ist stärker als der weibliche

Anhang: Die Sechzehn Typen 253

daran interessiert, sich in gemeinnützigen Organisationen zu betäti-
gen, die traditionelle Werte an die Jugend vermitteln, wie zum
Beispiel den Pfadfindern. Sie verstehen und würdigen den Beitrag
dieser Gruppen zur Erhaltung des nationalen Erbes. Wie andere
SJs haben ISTJs besondere Freude an festlichen Ereignissen, die
Rituale beinhalten, wie Hochzeiten, Geburtstage oder Festlich-
keiten anläßlich von Feiertagen. Im Berufsleben sehen ISTJs Be-
triebsfeiern als eine Art notwendiges Übel an, nehmen höchst-
wahrscheinlich aber daran teil und haben sogar auch Spaß daran.

Porträt des ESF)

ESFJs sind von allen Typen die geselligsten. Die Wechselbeziehung
zwischen ihnen und anderen gibt ihnen Antrieb und Anregung.
Sie neigen dazu, das oder den zu idealisieren, dem sie Bewun-
derung entgegenbringen. Harmonie ist das Kennwort für diesen
Typus, der von etwa dreizehn Prozent der Bevölkerung repräsen-
tiert wird.

ESFJs sind eifrige Hüter bestehender Institutionen, wie zum
Beispiel Familie, Schule, Kirche und dergleichen. Ganz gleich wo
sie sich befinden, tragen sie stets zur Förderung harmonischer
Beziehungen bei. Sie sind ausgezeichnete Gastgeber und kennen
die Anwesenden meist schon nach kurzer Vorstellung bei ihrem
Namen. Bei geselligen Zusammenkünften kümmern sie sich um
die Bedürfnisse der anderen und sind darauf bedacht, alle in das
Geschehen einzubeziehen. Gesellschaftliche Verbindungen sind
den ESFJs wichtig, und sie geraten bei Unterhaltungen oft in
nostalgische Erinnerungen. Sie sind für das Fortführen von
Traditionen, sie unterstützen diese und setzen sich für deren
Erhaltung ein.

ESFJs fühlen sich verletzt, wenn man ihnen mit Gleichgiiltigkeit
begegnet. Sie möchten sowohl um ihrer selbst als auch um ihrer
unzähligen Dienste willen, die sie für andere verrichten, geschätzt
werden. Sie achten auf das äußere Erscheinungsbild und nehmen
die Meinung anderer in bezug auf gesellschaftliche Formen ernst.
Das Wertsystem der ESFJs basiert wahrscheinlich auf dem, was
man tun und nicht tun sollte, und hierzu bekennen sie sich

254 VERSTEH MICH BITTE

freimütig. ESFJs sind gewissenhaft und ordentlich und neigen zur
Rastlosigkeit, wenn sie von anderen Menschen isoliert sind.

Die Berufswahl bei ESFJs tendiert hin zu den Dienstleistungen. Sie
sind offene, freizügige Perönlichkeiten, die sich hervorragend als
Verkäufer eignen und als die klaren Gewinner aus Verkaufswettb-
ewerben hervorgehen. Sie sind in der Regel die Spitzenverkäufer
innerhalb einer Organisation. Untersuchungen des Verhaltens von
ESFJs bei Verkaufsverhandlungen zeigen, wie dieser Typus den
Verkauf personifiziert: der Kunde kauft nicht das Produkt, er
kauft die Persönlichkeit des ESFJ. Dieses Verhalten bewirkt auch,
daß ESFJs sich gut als Lehrer, Prediger, Abteilungsleiter, Trainer
oder für andere auf den Menschen bezogene Tätigkeiten eignen.
Sie geben ihren Vorgesetzten selten Anlaß zum Ärger, da sie sich
stets an Bestimmungen und Regeln halten, pflicht- und dienstb-
ewußt sind und sich ihren Vorgesetzen gegenüber loyal verhal-
ten. ESFJs haben in der Regel Kenntnis von Ereignissen und Proble-
men, die das Leben ihrer Kollegen betreffen, und diskutieren gern
mit ihnen darüber. Sobald die Unterhaltung jedoch zu abstrakten,
philosophischen oder wissenschaftlichen Themen wechselt, können
sie die Geduld verlieren. Gründliche Diskussionen komplizierter
Vorgänge — zum Beispiel der Versuch, durch Analyse von Prinzip-
ien Erklärungen für Ereignisse zu finden —, wecken, im Gegensatz
zu NTs, nicht ihr Interesse.

Als Gefährten haben ESFJs Wertvorstellungen, die klare Richtlin-
jen von man sollte und man sollte nicht beinhalten, und sie erwar-
ten von allen Familienmitgliedern, daß sie sich daran halten. In
ihrer häuslichen Verantwortung sind sie gewissenhaft und
ordnungsliebend und erwarten dies auch von anderen. Sie schätzen
Geselligkeit und sind gern Gastgeber. Sie wünschen, daß
Entscheidungen schnell und wirksam getroffen werden und daß
das Familienleben nach einem gewissen Plan routinemäßig und
korrekt verläuft. Sie lehnen sich gegen routinemäßige Betätigungen
selten auf, sind den traditionellen Werten von Heim und Herd
zugetan, respektieren ihr Eheversprechen und sind die sympa-
thischsten aller Typen. Sie neigen zur Abhängigkeit von ihren
Gefährten und heiraten vielleicht nur, um für sich selbst eine
entsprechende Stellung in der Gesellschaft sicherzustellen. Sie
genießen die Zeremonien, die mit dem Servieren feiner Speisen
und Getränke einhergehen, blühen auf bei festlichen Anlässen,

Anhang: Die Sechzehn Typen 255

haben Achtung vor materiellem Besitz und häufen diesen oft in
großer Fülle an. Sie nehmen ihre Rolle in der Gemeinschaft ernst,
sind den geachteten, offiziellen Entscheidungsträgern gegenüber
feinfühlig und identifizieren sich mit ihnen. Sie sind statusbewußt
und verlassen sich häufig auf Obrigkeiten, die für sie eine Quelle
der eigenen Meinungsbildung sind.

ESFJs machen aus ihren Gefühlen kein Geheimnis und zeigen ihre
emotionalen Reaktionen recht freimütig. Sie haben das Bedürfnis,
gebraucht, geliebt und geschätzt zu werden, und können viel
Energie aufwenden, um sich zu versichern, daß dies der Fall ist.
Sie neigen mitunter zu Melancholie und Depression und können
sogar selbstmörderische Absichten haben, wenn sie sich selbst die
Schuld für irgendwelche Mißstände in der Gesellschaft oder ihren
persönlichen Beziehungen geben — was sie auch zu tun pflegen.

ESFJs bringen ihren Eltern gewöhnlich Respekt und Verehrung
entgegen und sind aufgeschlossene, gehorsame Schüler. Sie ha-
ben ein besonderes Geschick dafür, in jeder Situation die passen-
den Gefühle zu zeigen. Sie sind weichherzig und sentimental und
feiern meist mit Vergnügen Geburtstage, Jahrestage und andere
Gedenktage und verstehen es, daraus fröhliche, bedeutende Ereig-
nisse zu machen. Gleichzeitig können ESFJs allerdings bei an-
deren unnötige Spannungen hervorrufen, indem sie
verhängnisvolle, düstere Vorahnungen äußern und einen Hang
zum Pessimismus aufweisen, der ansteckend wirken kann. Diese
Ängste vor dem Eintreten des Schlimmstmöglichen müssen sie
bekämpfen und verhängnisvolle Vorahnungen unterdrücken.

Die Kinder eines ESF] werden als eine Erweiterung der Familie
betrachtet, und alles, was sie tun, spiegelt die gesamte Familie,
und somit den ESFJ, wider. Wenn Probleme auftauchen, ist er
möglicherweise kritisch, ja sogar bissig seinem Partner oder seinen
Kindern gegenüber. Dieser Typus könnte einen Alkoholiker oder
einen anderen zuwendungsbedürftigen Menschen heiraten. Ist
eine ESFJ-Frau mit einem Mann verheiratet, der kein guter
Versorger ist, kann sie zur Nörglerin werden und in grüblerischer
Weise Vergleiche zwischen eigenem Besitz und Status und dem
anderer anstellen. ESFJs — ob männlich oder weiblich — sind ganz
auf Menschen und Dinge statt auf Ideen und Grundsätze
ausgerichtet. Sie gehen gern an einen Entscheidungsprozeß heran,

256 VERSTEH MICH BITTE

besonders wenn dabei der Nutzen von Dingen und Menschen im
Vordergrund steht.

Porträt des ISF)

Unter hundert Menschen befinden sich sechs, die ISFJs sind. Ihr
Hauptwunsch ist, sich nützlich zu machen und für die Bedürfnisse
anderer zu sorgen. ISFJs besitzen ein ausgeprägtes Ges-
chichtsbewußtsein, einen Sinn für die Kontinuität vergangener
Ereignisse und Verhältnisse. Traditionen und die Erhaltung von
Ressourcen werden hoch bewertet. Als der am wenigsten hedon-
istisch Veranlagte aller Typen vertritt der ISF] die Auffassung,
daß die Arbeit einen Wert an sich darstellt und daß man sich das
Vergnügen verdienen muß. ISFJs sind bereit, schwer zu arbeiten.
Wenn sie eine Aufgabe übernehmen, so wird diese auch ausgeführt,
soweit es menschenmöglich ist. Das Festhalten an bestehenden
Arbeitsweisen sowie die korrekte Durchführung einer Aufgabe
werden geschätzt und geachtet; Leistungsfähigkeit und
Wirksamkeit eines bestehenden Verfahrens werden dabei selten
in Frage gestellt. Arbeitsanweisungen, die in einem Handbuch
festgelegt sind, werden als bindend betrachtet. Verletzen oder
ignorieren andere derartig standardisierte Vorschriften, so reagi-
eren ISFJs irritiert und ärgerlich, obwohl sie diese Reaktionen
nicht immer zeigen. Normalerweise ist diese Art des Argers nach
innen gerichtet und macht sich in der Form von Er-
schöpfungszuständen und Muskelverspannungen bemerkbar.

ISFJs sind überaus zuverlässig, und sie sind meist unglücklich,
unter Bedingungen sich ständig ändernder Regeln oder
Vorschriften arbeiten zu müssen. Ihr großes Bedürfnis, sich an-
deren nützlich zu erweisen, führt sie in Tätigkeitsgebiete wie
Krankenpflege, Unterricht und Medizin (vorwiegend Allgemein-
medizin). Weiterhin eignen sie sich für Sekretariats-, Bibliothekars-
sowie Verwaltungsaufgaben auf mittlerer Managementebene. Sie
finden meist eine gute Beziehung zu solchen Menschen, die sie
brauchen, zum Beispiel zu Kranken, zu Schülern und zum “Chef”.
Sich fürsorglich um andere zu kümmern, verschafft ihnen
Genugtuung, und sie leisten den Dienst am Menschen in einer
liebenswürdigen und hilfreichen Art und Weise. Benötigen die

Anhang: Die Sechzehn Typen 257

Empfänger die Hilfe der ISFJs nicht länger, so ändert sich
wahrscheinlich der Charakter ihrer Beziehung, indem sich die
ISFJs desinteressiert zeigen. ISFJs bereitet es Freude, den Unter-
drückten beizustehen, und sie verstehen es besser als andere Typen,
mit der Unterwürfigkeit anderer umzugehen. Falls sie sich in
einer Situation befinden, die ihnen ein solches Verhalten abver-
langt, zeigen sie den “gebührenden Respekt”. ISFJs sind außeror-
dentlich verantwortungsbewußt und besitzen ein hervorragendes
Talent zur Abwicklung von Routineangelegenheiten mit sich wie-
derholenden Vorgängen. So sind sie beispielsweise ausgezeich-
nete Sekretärinnen, äußerst tüchtige Krankenpfleger und pflichtb-
ewußte Lehrer. Theorien und Spekulationen interessieren ISFJs
wenig. Sie überlassen die weniger praktischen Dinge lieber an-
deren und bleiben selbst praxisbezogen, nüchtern und sachlich.

ISFJs zeigen im allgemeinen ihren Vorgesetzen gegenüber Loy-
alität und neigen dazu, sich eher mit einer Person als mit einer
Institution zu identifizieren. Sie erwarten von anderen (auch von
ihrem Chef), daß sie sich an bestimmte Arbeitsweisen halten, und
finden es peinlich und beunruhigend, wenn andere Menschen
sich nicht so benehmen, wie sie es sollten. ISFJs fühlen sich häufig
persönlich dafür verantwortlich, daß andere die Vorschriften und
Abläufe innerhalb einer Institution oder eines Unternehmens ein-
halten. Sie sind sich häufig dessen bewußt, daß mit gewissen
Titeln, Dienststellen und anderen ein bestimmter Status verbun-
den ist, und sie wissen dies zu ihrem Vorteil zu nutzen. Sie sind
sich des Wertes materieller Ressourcen bewußt und verabscheuen
Verschwendung oder Mißbrauch dieser Mittel. Zu sparen, etwas
“auf die Seite zu legen” für unvorhersehbare Zeiten, sich vorzubere-
iten auf Notfälle — das sind wichtige Handlungen.

Befinden sich ISFJs in Positionen, die ihnen Machtbefugnis über
andere geben, kann dies Unbehagen bei ihnen hervorrufen. Sie
möchten gern alles selbst tun und bestehen ungern darauf, daß
andere ihre Aufgaben erfüllen. Infolgedessen sind ISFJs häufig
überarbeitet.

ISFJs opfern sich für ihre Partner und Familien auf und zeichnen
sich gewöhnlich durch hervorragende Haushaltsführung aus. Ihr
Heim ist wahrscheinlich sehr gepflegt, Inneres und Äußeres sind
peinlich genau instandgehalten und im traditionellen Stil

258 VERSTEH MICH BITTE

eingerichtet. Als Eltern erwarten ISFJs von ihren Kindern
Konformität im Hinblick auf die Regeln der Gesellschaft, und sie
fühlen sich persönlich für deren Einhaltung verantwortlich. ISF]s
finden “vornehmes Gehabe” abstoßend und bevorzugen als
Freunde bescheidene und ruhige Menschen. Nach Ansicht der
ISFJs sollte das Benehmen der Menschen ihrer Stellung in der
Gesellschaft entsprechen.

Der weibliche ISFHJ zeigt häufig ein Flair für attraktive Ausstattung
der Wohnung in zeitgemäßem Stil, bereitet ansprechende,
nahrhafte Mahlzeiten und sorgt für ein gepflegtes, ordentliches
Umfeld. Für den männlichen als auch fiir den weiblichen ISFJ ist
es von Wichtigkeit, Besitzer des heimischen Territoriums zu sein
und für dessen Erhaltung zu sorgen.

Obwohl ISFJs höchst zuverlässig sind, können sie sich auf der
anderen Seite hingezogen fühlen zu verantwortungslosem Han-
deln, zu Uppigkeit und Schlemmerei. Viele ISFJs heiraten
Alkoholiker und gehen dann dazu über, ein sich endlos wieder-
holendes Spiel des Zuhilfekommens-Zurückweisens zu betreiben,
wobei die Phase des Zuhilfekommens als Versuch erscheinen soll,
den anderen zu ändern. Gelegentlich kommt bei der ISFJ-Mutter
die Neigung zum Vorschein, die “Widerspenstigkeit” ihres Sohnes
von der humorvollen Seite zu sehen, während sie ihre Tochter
ganz im Sinne der Tradition erzieht und von ihr erwartet, stets das
Rechte zu tun.

ISFJs werden oft mißverstanden und unterbewertet, und ihre Be-
iträge werden vielfach als selbstverständlich hingenommen. Dies
kann bei ihnen Ressentiments hervorrufen, die als verhaltene
Emotionen innerlich an ihnen zehren und ihnen unverdienten
Kummer bereiten.

Porträt des ESTP

ESTPs sind Männer und Frauen der Tat. Ist in einer Gruppe von
Menschen ein ESTP, so werden Dinge in Bewegung gesetzt: die
Lichter gehen an, die Musik erklingt, das Spiel beginnt. Tatsäch-
lich ist alles auch ein Spiel für den ESTP — den hervorragenden

Anhang: Die Sechzehn Typen 259

Unternehmer, Diplomaten, Vermittler oder Unterhändler par ex-
cellence. Etwa 13 Prozent der Bevölkerung zählen zu diesem ex-
travertierten, spürsinnigen, denkenden, wahrnehmenden Typus.
Wenn nur ein Wort zur Beschreibung des ESTP benutzt werden
könnte, so wäre es Findigkeit.

Das Leben mit einem ESTP ist niemals langweilig. Seine anziehend
freundliche Art hat etwas verschnörkelt Theatralisches, was selbst
ganz normalen Vorkommnissen einen aufregenden Anstrich ver-
mittelt. ESTPs sind meist mit den besten Restaurants der
Umgebung vertraut und deren Oberkellnern bekannt. Sie sind
gesellschaftlich erfahren, verbindlich, höflich und weltgewandt —
sie sind wahre Meister im Manipulieren ihrer Umwelt.

ESTPs besitzen eine fast unheimliche Beobachtungsgabe im
Hinblick auf die Motivationen anderer. Mit einer Art Hypersensi-
bilität fangen sie den kleinsten Wink oder Fingerzeig auf, der
anderen Typen sicher entgeht. Sie verstehen es auch meisterhaft,
anhand dieser Beobachtungen andere zu überzeugen. Alles Han-
deln der ESTPs ist auf ihr Publikum ausgerichtet. Geistreich, klug
und zum Scherzen aufgelegt, scheinen sie über ein großes
Einfühlungsvermögen zu verfügen, was aber durchaus nicht der
Fall ist. Vielmehr sind sie sich scharfsinnig der kleinsten Zeichen
anderer bewußt, so daß sie stets um einige Längen voraus sind,
wenn es darum geht, den Standpunkt eines anderen einzuschätzen.
ESTPs wissen aus solchen Informationen für ihre Zwecke Vorteil
zu ziehen. Offenbar besitzen sie Nerven wie Stricke, denn sie
verwickeln sich in Dinge, die anderen als selbstmörderisches äußer-
stes Risiko erscheinen. Andere Typen finden dieses Verhalten
meist anstrengend und erschöpfend, ESTPs dagegen fühlen sich
durch ihr Leben am Rande einer Katastrophe angeregt. Sie sind
unbarmherzige Pragmatiker und bieten häufig den Zweck als
Rechtfertigung für jedes als notwendig erachtete Mittel an — be-
dauerlich vielleicht, aber notwendig.

ESTPs eignen sich hervorragend als Initiatoren von Bestrebungen,
Menschen zum Verhandeln zusammenzubringen. Sie sind von
unschätzbarem Wert als Krisenmanager, die es verstehen, in Schwi-
erigkeiten geratene Unternehmen oder Institutionen schnell aus
den roten Zahlen zu führen - und das mit Stil. Sie verstehen es,
eine Idee oder ein Projekt auf eine Art zu verkaufen, wie es

260 VERSTEH MICH BITTE

keinem anderen Typus gelingt. An den nachfolgenden ermüden-
den administrativen Details zeigen sie jedoch kein Interesse.
Aufgrund dieser Eigenschaft werden die außergewöhnlichen
Talente der ESTPs oft nicht entsprechend gewürdigt, da der
Schwerpunkt vielfach eher auf dem noch zu bewältigenden Detail
liegt. Somit bieten die Schwächen der ESTPs eine Angriffsfläche
für Kritik, während ihre Stärken unbeachtet bleiben. Wenige Or-
ganisationen setzen ESTPs so ein, wie dies der Fall sein sollte.
Wenn ESTPs aber versuchen, sich selbständig zu machen, sind sie
nicht immer erfolgreich, da sie nicht gewillt sind, die notwendige
Kleinarbeit eines sonst vielversprechenden Projektes im Auge zu
behalten. Sie müssen daher sicherstellen, daß nach Möglichkeit
ein anderer für die Abwicklung eines Projektes zur Verfügung
steht.

Werden die verkaufsorientierten, unternehmerischen Fähigkeiten
der ESTPs konstruktiv genutzt, kann sich ein Unternehmen ob
ihrer Mitarbeit glücklich schätzen. Falls ihrem Verlangen nach
Auf- und Anregendem nicht auf konstruktive Weise begegnet
wird, können diese Energien allerdings in destruktive und un-
soziale Aktivitäten, zum Beispiel Betrug, Geld- und
Scheckfälschungen, Diebstahl usw., geleitet werden. Ein Film der
frühen 70er Jahre, der diesen Aspekt des ESTP-Verhaltens ein-
gefangen hat, ist “Der Clou”.

ESTPs leben in der unmittelbaren Gegenwart und sorgen als Le-
benspartner für Lebendigkeit — und Unberechenbarkeit — in einer
Beziehung. Als Gefährten sind ESTPs in der Öffentlichkeit in den
gesellschaftlichen Umgangsformen gewöhnlich aufmerksam und
gewandt. Sie sind von amüsanter Schlagfertigkeit und haben stets
die Lacher auf ihrer Seite, wenn sie beim Erzählen geistreicher
Witze und Geschichten aus einem endlos erscheinenden Vorrat
schöpfen. ESTPs strahlen Charme aus. Nichts ist ihnen zu gut für
ihre Freunde, wobei familiäre Verpflichtungen manchmal erst an
zweiter Stelle stehen. Der Partner eines ESTP kann sich im Laufe
der Zeit wie ein Objekt vorkommen — der weibliche als bewegli-
ches Eigentum und der männliche als käuflicher Gegenstand.
Starke Bindungen kommen im Leben eines ESTP nicht unbedingt
vor, obwohl dieser Typus stets populär ist und sehr viele Bekannte
hat. Seine Beziehungen zu anderen sind meist unverbindlich und
davon abhängig, was er für sich aus dieser Beziehung gewinnen

Anhang: Die Sechzehn Typen 261

kann. An jedem Gewinn läßt er allerdings großzügig seinen Part-
ner teilhaben. Das unerwartete Geschenk, die plötzliche Reise
nach Paris, die extravagante Überraschung zu Weihnachten - all
dies bietet der ESTP seinem Gefährten. Spaß, Lebhaftigkeit, Frö-
hlichkeit und ein Fünkchen Unberechenbarkeit sind für die
Beziehung charakteristisch. Bei ESTPs liegt die Toleranzschwelle
in bezug auf Angst und Unruhe relativ niedrig. Sie sind geneigt,
Situationen, die mit zwischenmenschlichen Spannungen
durchsetzt sind, zu vermeiden oder sich von ihnen abzuwenden.
ESTPs erscheinen ihren Partnern und auch anderen gewöhnlich
etwas rätselhaft. Es gibt nur wenige Menschen, die diese einzigar-
tige Persönlichkeit begreifen. ESTPs verstehen es sehr gut, nach
dem Leitsatz zu handeln: Wer am schnellsten vorankommen will,
tut es am besten allein. Dennoch sind ESTPs nie lange allein oder
einsam. Sie kosten das Leben mit einem kräftigen Appetit für die
besseren Dinge dieser Welt aus. Sie suchen Spannung und Au-
fregung, möglicherweise als Soldaten, Sportler, Abenteurer oder
professionelle Spieler. Auf die eine oder andere Art suchen sie
stets das Schicksal herauszufordern. Das sich durch das gesamte
Leben des ESTP ziehende Motto ist das Trachten nach Nerven-
kitzel durch das Eingehen von Risiken.

Porträt des ESFP

ESFPs strahlen Wärme und Optimismus aus. Gewandt, geistreich,
charmant, klug, redselig und weltoffen — all dies beschreibt ESFPs,
die, genau wie ESTPs, etwa 13 Prozent der Bevölkerung ausma-
chen. Sie sind äußerst amüsant und die großzügigsten aller Typen.
Dar- steller ist die Bezeichnung, die auf sie am besten zutrifft.

ESFPs suchen Alleinsein zu vermeiden und verschaffen sich, wenn
möglich, die Gesellschaft anderer. Es gelingt ihnen leicht, An-
schluß zu finden, da andere ihre Gegenwart als höchst
unterhaltsam ansehen. ESFPs mögen Lebhaftigkeit und schaffen
eine lebendige Atmosphäre, wo immer sie sind. Ihre Lebensfreude
wirkt ansteckend, und sie zeigen im allgemeinen ein fröhliches
Gesicht. Als Unterhalter ausgesprochen gewandt, sorgen sie durch
geistreiche Neckereien und Scherze fiir Amiisement. ESFPs ver-
mitteln einen Hauch von Kultiviertheit und kleiden sich

262 VERSTEH MICH BITTE

wahrscheinlich nach der neuesten Mode. Sie erfreuen sich an allen
guten Dingen des Lebens — an Kleidung, Essen und Trinken,
körperlichem Wohlbefinden und Vergnügtsein. ESFPs sorgen für
eine Stimmung von “Wein, Weib und Gesang”; in ihrer Umgebung
herrscht meistens eine partyähnliche Atmosphäre.

ESFPs sind lebhafte Ehe- oder Lebenspartner, wenn auch etwas
unberechenbar, was bei ruhiger veranlagten Partnertypen Ängste,
Unruhe und Spannungen hervorrufen kann, da jederzeit ein uner-
wartetes Ereignis eintreten könnte. Ihr Haus ist in der Regel mit
sich bestens amüsierenden Menschen angefüllt. Probleme läßt
man gar nicht erst aufkommen. ESFPs erreichen dies durch ihre
Art der Einstellung, “am Friedhof pfeifend vorbeizugehen”, böse
Geschicke und Trübsinn von sich weisend.

ESFPs können ihre Großzügigkeit übertreiben. Ihr Eigentum stellen
sie jederzeit anderen zur Verfügung, erwarten dies jedoch nicht
auch von anderen. Sie unterstützen alle und jeden, ohne Gegen-
leistungen zu erwarten. ESFPs betrachten das Leben als im-
merwährendes Füllhorn, aus dessen unerschöpflichem Vorrat sich
Vergnügen und Genuß, ohne jegliche Anstrengung ihrerseits,
ergießen.

Ihr Talent, das Leben zu genießen, kann für ESFPs bedeuten, daß
sie in größerem Maß als andere Typen Versuchungen ausgesetzt
sind. Sie neigen dazu, impulsiv zu handeln und auf die For-
derungen anderer gefügig zu reagieren. Deshalb sind sowohl der
männliche als auch der weibliche ESFP anfällig für psychische
und physische Versuchungen. Als Vater oder Mutter ist der ESFP
unterhaltsam, ein guter Freund und eine Quelle des Frohsinns.
Wenn Krankheit oder Unannehmlichkeiten auftreten, können
ESFPs allerdings ungeduldig werden und sich entfernen.

ESFPs können Ängste und Beklemmungen nur schwer verkraf-
ten. Bei ihnen liegt die Toleranzschwelle hierfür tiefer als bei allen
anderen Typen. Ängste werden überspielt oder vermieden, in-
dem die dunkle Seite einer Angelegenheit solange wie möglich
ignoriert wird. Sie haben einen gewissen Hang zur
Hemmungslosigkeit, geben dies aber kaum zu, vielmehr erwecken
sie den Eindruck zu widerstehen, um dann doch das zu tun, was
ihnen Vergnügen bereitet.

Anhang: Die Sechzehn Typen 263

ESFPs bevorzugen Tätigkeiten, die mit viel Aktivität verbunden
sind. Deshalb sollten sie niemals einsame, abgelegene Posten beklei-
den. Hervorragend geeignet für Public Relations, lieben sie es, mit
Menschen zu arbeiten. Entscheidungen treffen sie auf der Basis
eigener Erfahrung oder derer, die für sie wichtig sind. ESFPs
stützen sich hauptsächlich auf persönliche Erfahrungen und zeigen
im allgemeinen gesunden Menschenverstand.

Durch ihre ungezwungene Geselligkeit und Anpassungsfähigkeit
werden ESFPs für andere zu einer Quelle menschlicher Wärme.
Es macht ihnen nichts aus, durch das Telefon oder durch jemand
persönlich unterbrochen zu werden, und sie zeigen sich in beiden
Situationen gefällig. Man kann sich darauf verlassen, daß sie ge-
naue Angaben über die Menschen ihrer Umgebung machen
können. Sie erwerben diese Daten durch fortwährende
Beobachtungen.

ESFPs haben in der Regel wenig Interesse an akademischen Zielen
und sind nur insofern an Wissen interessiert, als dies für sie von
unmittelbarem Nutzen ist. Sie meiden Wissenschaft und Technik
und fühlen sich mehr zum Kaufmännischen hingezogen. Sie sind
geschickt als Verkäufer, besonders im Verkauf von Produkten. Sie
können auf dem Gebiet des Erziehungs- und Bildungswesens
erfolgreich tätig sein, vor allem als Grundschullehrer, und ebenso
in der Krankenpflege arbeiten. Sie eignen sich gut für die Bes-
chäftigung mit menschlichen Krisensituationen und sind aufgrund
dieser Anlage häufig in sozialen Berufen zu finden. Sie unterhal-
ten gern Gäste und fühlen sich zu den darstellenden Künsten
hingezogen. Der Reiz, im Mittelpunkt zu stehen, wirkt auf sie
beflügelnd und läßt sie blühen und gedeihen.

Porträt des ISTP

ISTPs sind ebenso impulsiv veranlagt wie die anderen SPs. Ihr
Leben ist ein geschicktes, cleveres Handeln, wobei die Handlung
an sich schon das Endziel ist. Eine impulsive Tat verschafft ihnen
größere Genugtuung als eine vorsätzlich ausgeführte. Soll eine
Handlung einem bestimmten Zweck oder Ziel dienen, so darf sie
die Art, wie man zu diesem gelangt, nicht beeinflussen. Die Tat

264 VERSTEH MICH BITTE

hat Eigenständigkeit und Eigenmächtigkeit, beinhaltet eigene
Gesetzmäßigkeiten, die sich nicht auf bloße Regeln, Bestimmungen
oder Vorschriften reduzieren lassen. ISTPs sind für die Gleichheit
aller und können fanatische “briiderliche” Loyalität zeigen, aber
sie sind auch fähig, heftigen Widerstand zu leisten und Hierarchie
und Autorität als unnötig und überflüssig zu betrachten. Es geht
dabei weniger um ein Handeln gegen das Gesetz als um dessen
Ignorieren. ISTPs müssen ganz einfach nach ihren Vorstellungen
handeln und uneingeschränkt jeden weiteren Schritt abwandeln
können. ISTPs sind stolz auf ihre Fähigkeit, den nächsten
“Schachzug” mit Geschick auszuführen — zumindest möchten sie
es sein.

ISTPs zeigen oft mehr als andere Typen ein völlig unerschrock-
enes Verhalten, obwohl sie dazu neigen, sich leicht (und sogar
häufig) zu verletzen. ISTPs sind diejenigen, die mit großer
Wahrscheinlichkeit geneigt sind, das Schicksal herauszufordern,
wobei sie stets auf ihr Glück bauen, selbst dann, wenn ihre Chancen
schlecht stehen. Sie lieben die Aufregung und brauchen täglich
Spannung in der Form von schnellen Bewegungsabläufen — Renns-
port, Fallschirmspringen oder Surfing sind einige Beispiele. Die-
ser Tatendrang bewirkt, daß ISTPs mehr als andere Typen anfällig
für Langeweile sind und zu schnellem Tempo angetrieben wer-
den. Eigenartigerweise langweilen sie sich nie, während sie ihren
Interessen nachgehen, selbst dann nicht, wenn über längere
Zeiträume nichts passiert, beispielsweise auf Reisen, bei Wasser-
sport, Jagen oder Angeln.

Das Naturell der ISTPs zeigt sich am deutlichsten in ihrer
Handhabung von Werkzeugen im weitesten Sinne des Wortes. Sie
verstehen es, mit jeder Art von “Werkzeug” umzugehen — vom
kleinsten Bohrer bis zum Uberschallflugzeug. Vom Kindesalter
an werden ISTPs von Werkzeugen auf fast magnetische Weise
angezogen, sie müssen einfach damit hantieren. Viele Piloten
wußten bereits im Alter von fünf Jahren, daß sie diesen Beruf
ergreifen würden. ISTPs neigen zu Aktivitäten, die ihnen die
Benutzung von Werkzeugen gestatten, zum Beispiel das Führen
und Bedienen von Fahrzeugen und Maschinen. Wird ein Werkzeug
— ganz gleich ob Skalpell oder Traktor — mit fast unglaublicher
Präzision bedient, so ist der Bedienende wahrscheinlich ein ISTP.
Natürlich benutzen auch andere Typen Instrumente und

Anhang: Die Sechzehn Typen 265

Maschinen, jedoch nicht mit der Virtuosität der ISTPs. Man muß
ISTPs Kunstfertigkeit im Umgang mit Werkzeugen und Geräten
bescheinigen, denn sie beherrschen in überragender Weise deren
Handhabung und wissen sie sich gefügig zu machen. Aber auch
hier arbeiten (oder, besser ausgedrückt, spielen) ISTPs - verkörpert
durch Michelangelo und Leonardo — mit ihren Werkzeugen
aufgrund spontaner eigener Impulse und nicht nach Plan. Stimmt
ein von außen auferlegter Plan mit ihren spontanen Eingebungen
überein, so ist es gut — wenn nicht, gereicht es dem Plan zum
Nachteil.

Ein für den ISTP besonders attraktives Werkzeug ist die Waffe.
Sollte sich ein ISTP einmal gegen die Gesellschaft wenden — ganz
gleich aus welchem Grund -, so weiß er die tödliche Waffe mit
auBlerster Geschicklichkeit einzusetzen, um somit seiner
Ablehnung größten Nachdruck zu verleihen. Der Profikiller von
heute, der Revolverheld des Wilden Westens, der Duellant im
Europa des achtzehnten Jahrhunderts, sie alle können als Virtu-
osen gezielter Totungen betrachtet werden. Killer, Revolverheld
und Duellant sind gleichermaßen stolz auf ihre Tapferkeit und
Tuchtigkeit. Glücklicherweise stehen ihnen ähnlich Veranlagte als
die Kämpfer für Recht und Ordnung gegenüber: Soldaten,
Vollzugsbeamte, Polizisten, Geheimagenten. Das heißt jedoch
nicht, daß es sich bei allen Experten der Waffe, den guten und den
bösen, um ISTPs handeln muß, oder daß alle ISTPs Waffenex-
perten sind, sondern lediglich, daß diejenigen mit großer Ges-
chicklichkeit im Umgang mit Waffen vermutlich ISTPs sind.

Nicht nur bei der Arbeit, auch beim Spiel handeln ISTPs spontan
und folgen plötzlichen Eingebungen. Sie ziehen sich zum Beispiel
zurück, nur weil sie “Lust” dazu verspüren, und es empfiehlt sich,
ISTPs, die “Lust” auf etwas haben, nicht aufzuhalten. Der Spezial-
ist der Neurochirurgie, der als Nebenbeschäftigung Feldbe-
stäubung mit dem Flugzeug betreibt oder mit dem Motorrad zum
Flugplatz fährt, oder der Finanzexperte, der mitten in einer Büch-
errevision einen Jagdausflug unternimmt, sind Beispiele für die
Art und Weise, in der ISTPs in ihrer Freizeit prickelnde Erlebnisse
suchen. Obwohl sie in ihrer beruflichen Tätigkeit häufig den An-
schein von Einzelgängern erwecken, assoziieren sie sich in der
Freizeit oft mit ihresgleichen. Bergsteiger, Rennfahrer, Piloten,
Jäger und, allgemein gesprochen, bewegliche Menschen finden

266 VERSTEH MICH BITTE

sich zusammen. Da es aber eine Kameradschaft ist, deren verbin-
dendes Element das Werkzeug darstellt, finden Gespräche nur in
kurzen, knappen Worten statt.

Ebenso wie bei ISFPs ist auch bei ISTPs die Handlung das Mittel
zur Kommunikation, und sie zeigen wenig Interesse an schriftli-
chen Formulierungen. Diese mangelnde Kommunikationsbere-
itschaft kann in der Tat fälschlicherweise für das gehalten werden,
was gutmeinende aber irregeleitete Mediziner oder Erzieher als
“Lernbehinderung” oder als “Dyslexie” bezeichnen. Beide Be-
griffe sind als Erklärung völlig absurd. Man braucht einen ISTP
nur in die Nähe eines Werkzeugs irgendeiner Art und irgendwel-
chen Schwierigkeitsgrades zu bringen, um festzustellen, wie schnell
er lernt, damit umzugehen, und mit welcher Genauigkeit der
Wortwahl er über dessen Merkmale zu reden in der Lage ist.

Trotz ihrer Neigung zur Egalität, Unbotmäßigkeit und
Freiheitsliebe eignen sich ISTPs durchaus als Führer. Aber sie
müssen in vorderster Linie stehen, mit dem Schwert in der Hand
den Angriff führend. ISTPs können beispielsweise sehr erfolgreiche
Befehlshaber sein, ganz gleich, wie groß oder klein die Truppe
sein mag, die sie befehligen. Ihr überragender Realismus, ihr
Zeitgefühl und ihr Sinn für Angemessenheit und Zweckmäßigkeit
ermöglichen ihnen, unter Einsatz aller zur Verfügung stehenden
Mittel (eigene oder fremde), den Augenblick zu nutzen und aus
den Fehlern und Schwächen ihrer Gegner Kapital zu schlagen.
Ihren Führungsstil kennzeichnet eine optimale Nutzung aller
Ressourcen; er basiert auf einer ganz besonderen Art der Intelli-
genz, die man künstlerische Fertigkeit nennen könnte. Für den
ISTP-Kommandeur ist die Kampfführung in der Tat eine Kunst,
ein intellektuelles Spiel. Dies gilt aber nicht im Sinne von Strate-
gien (das ist bei NTs der Fall), sondern im Sinne des Besiegens des
Gegners mit geringstmöglicher Schadenzufügung und unter
Zuhilfenahme aller verfügbaren Mittel. Führer militärischer Ein-
heiten sind Duellanten. Patton war ein solcher Führer, aber
Marshall (ein NTJ-Strategist) durchschaute das grelle, aufsässige,
rücksichtslose Äußere des unvergleichlichen Kriegers. In gleicher
Weise war es das Verdienst von Grant (ebenfalls ein NTJ), Sheri-
dan (STP) zu berufen, und das von Hitler (ENF)), Rommel (ISTP)
auszuwählen. Patton, Sheridan und Rommel waren aus dem gle-
ichen Holz geschnitzt und bedienten sich der gleichen messer-
scharfen kunstgerechten Taktiken.

Anhang: Die Sechzehn Typen 267

Ruhm und Ehre, Begriffe früherer Jahrhunderte, werden meist
besser von ISTPs als von anderen Typen verstanden; zumindest
sind sie mehr an ihnen interessiert als andere. Im Kampf liegen
Ruhm und Ehre, denn im Kampf kann man seine todbringende
Geschicklichkeit mit Billigung der Gesellschaft ausüben. Die Sieben
Samurai wurden ebenso glorifiziert wie die Duellanten früherer
Jahrhunderte. Foss, Boyington, Fonck und von Richthofen waren
Virtuosen des Maschinengewehrs, die bis zum heutigen Tage als
Helden verehrt werden. Aber es gibt hunderte von Kämpfern mit
dem gleichen Naturell wie dem ihren. Im Duell kann man seinen
Mut auf die Probe stellen, es liegen Ruhm und Ehre darin, wie der
Film “The Great Waldo Pepper” auf poetische Weise zeigte.

Ausbildung und Intelligenz der ISTPs bedürfen besonderer
Erwähnung. Die Intelligenz der ISTPs liegt besonders auf hand-
werklichem Gebiet, daher zeigen sie nicht das geringste Interesse
an den Fächern, die in den Schulen des 20. Jahrhunderts gelehrt
werden, wie etwa naturwissenschaftliche oder sprachliche Fächer.
Während die anderen SPs, die die Schule ebenfalls langweilig
finden, zumindest ein Lerninteresse vortäuschen, ist bei ISTPs
nicht einmal das der Fall. Sie starren den Lehrer wort- und
teilnahmslos an, und kein Schmeicheln, Überzeugen, Belohnen,
Strafen oder Drohen können sie dazu bewegen, ihre Schulaufga-
ben auszuführen. Abgesehen davon, daß die Schularbeit aufgrund
der Talente der SPs für sie irrelevant ist, dient sie in den Augen
der ISTPs letzten Endes zur Vorbereitung auf etwas, das sie ohnehin
niemals tun werden. SPs mögen sich nicht vorbereiten — auf gar
nichts —, und ISTPs sind darauf bedacht, dies ihren Lehrern
klarzumachen. Sie fragen vielmehr: Was gibt es jetzt zu tun, das
zu tun sich lohnt? ISTPs sitzen nicht still, wenn man ihnen (wie sie
glauben, mit Scheinheiligkeit) “banale Kost” serviert. Man scheint
sich zwar allgemein darin einig zu sein, daß ISTPs ihre Schu-
laufgaben ausfiihren sollten, aber weshalb? Die Argumente, die
dafür sprechen, werden von den ISTPs als unbedeutend und
unlogisch empfunden und geben ihnen Anlaß zu spéttischer Vera-
chtung. ISTPs sind nicht “gehirngeschadigt” oder “hyperaktiv”
oder “dyslexisch”. Sie sind aktiv und halten daran fest, in der
Schule gewisse Dinge tun zu dürfen, die es ihnen ermöglichen,
ihre Intelligenz und ihre natiirliche Anlage zu erproben. Sie als
dieses oder jenes zu bezeichnen und sie mit einer Vielzahl von
Medikamenten zu behandeln, bewirkt keine Veränderungen in
ihnen, zerstört aber ihr Selbstvertrauen und macht sie früher oder

268 VERSTEH MICH BITTE

später wahrscheinlich zu Drogensüchtigen. Ein Lehrplan dagegen,
der handwerkliche Fächer anbietet, gibt ISTPs die Möglichkeit,
ihre Lernfähigkeit zu beweisen. In ihrem Verhalten gleichen ISTPs
den ESTPs mehr als irgendeinem der anderen Typen. Je älter sie
werden, umso größer wird diese Ähnlichkeit. In der Jugend gle-
ichen ISTPs vielleicht eher den ISFPs, aber diese Ähnlichkeit läßt
unter Zunahme ihres Selbstvertrauens und ihres Stolzes nach. Die
Anhänger Jungs sind der Überzeugung, daß ISTPs den INTPs mit
nur geringen Abweichungen ähneln. Dies beruht aber auf der
Definition des ISTP als “introvertierter Denktypus”. INTPs sind
in ihrer Denkweise Logiker, Philologen und Architekten, während
ISTPs dieser Art der Betrachtung gleichgültig gegenüberstehen.
Selbst flüchtige Beobachtungen einiger eindeutiger ISTPs zeigen,
wie auffallend der Unterschied und wie geringfügig die Ahnlich-
keit zwischen ihnen und INTPs ist.

Das Wichtigste an den ISTPs sind dennoch die Gemeinsamkeiten,
die zwischen ihnen und den anderen SPs bestehen. Eine gewisse
Ähnlichkeit mit den ISTJs ließe sich vermuten, haben sie doch IST
gemeinsam. Dies ist jedoch nicht der Fall. Die Verhaltensweise
der ISTJs ist in fast jedem vergleichsmöglichen Aspekt gegens-
ätzlich. Während der eine pessimistisch ist, ist der andere optimis-
tisch, der eine hat elterliche und der andere brüderliche Neigungen,
der eine neigt zur Sparsamkeit, der andere zur Verschwendung,
der eine hält Regeln für sinnvoll, der andere widersetzt sich ihnen
unwillkürlich usw. ISTPs weisen wesentlich größere Gemein-
samkeiten mit den ESFPs als mit irgendeinem der NTs oder SJs
auf. Sie sind überdies im allgemeinen fröhlich gestimmt und loyal
gegenüber ihresgleichen. Sie mögen keine Verpflichtungen oder
bindende Versprechungen, sind unkompliziert in ihren Bedürfnis-
sen, vertrauensvoll, aufnahmefähig und großzügig.

Porträt des ISFP

Obwohl alle SPs (“Sensuous Performers”) von Natur aus zum
Handwerklichen neigen, betreibt keiner von ihnen seine Kun-
stfertigkeit mit soviel Sinn fiir Anmut und Zierde wie der ISFP.
Offenbar sind die ISFPs mehr als die anderen SPs den “schönen

Anhang: Die Sechzehn Typen 269

Künsten” verschrieben. Wenn also ein besonders begabter Kom-
ponist, Maler oder Tänzer in Erscheinung tritt, weist er mit großer
Wahrscheinlichkeit die Eigenschaften eines ISFP auf. Beethoven,
Toscanini, Rembrandt und Nijinski waren, wie typologisch-histo-
rische Forschungen ergaben, eindeutige ISFPs. Das ISFP-Naturell
ist jedoch durch Beobachtung nur schwer erkennbar — selbst bei
bedeutenden Künstlern —, und so ist der ISFP wahrscheinlich der
am häufigsten mißverstandene aller Typen.

Eine der Hauptursachen solcher Mißverständnisse ist die N eigung
des ISFP, sich nicht direkt, sondern durch seine Handlungen
auszudrücken. Kann er sich anhand eines Mittels oder irgen-
deiner Kunstform eine Ausdrucksmöglichkeit verschaffen, dann
spiegelt sich darin zu einem gewissen Grad sein Charakter wider.
Gelingt es ihm jedoch nicht, diese Ausdrucksmöglichkeit zu fin-
den, so kommen seine Charaktereigenschaften nie zum Vorschein.
Diese gesellschaftliche Zurückhaltung verbirgt seinen Charakter.
Natürlich wird der ISFP in den seltenen Fällen, wo bemerken-
swertes Können erreicht wird (zum Beispiel bei einem Virtuosen),
zu einer Berühmtheit, aber sein Naturell bleibt trotzdem verbor-
gen. Harpo Marx, ein brillanter Komiker und Schauspieler, ist in
seiner Berühmtheit und gleichzeitig verschwiegenen Unsi-
chtbarkeit ein Prototyp des ISFP.

Bei näherer Betrachtung stellt man fest, daß diese relativ seltenen
SPs (fünf Prozent der Bevölkerung sind ISFPs verglichen mit 15
Prozent ESFPs) ebenso hedonistisch und impulsiv veranlagt sind
wie die anderen SPs. Hier findet man weder das NF-Streben nach
dem Sinnvollen und Bedeutungsvollen noch eine Faszination für
Wissenschaft (NT) oder Handel (SJ). ISFPs führen ein epikuris-
ches, gegenwartsorientiertes Leben, und zwar so anmutig und
würdevoll wie möglich. Das Planen und Vorbereiten liegt ihnen
nicht. Wenn sie sich in künstlerische Aktivitäten vertiefen, ist dies
nicht als Vorbereitung auf etwas Zukünftiges aufzufassen, son-
dern es ist intensive, gegenwärtige Erfahrung. ISFPs warten nicht
ab, denn Warten bedeutet ein Schwinden und Erlöschen ihrer
Impulse. Sie wünschen sich diese plötzlichen Eingebungen, die
sie als wertvoll, ja sogar als Schwerpunkt ihres Lebens betrachten.
ISFPs sind nicht geneigt, sich aufzuopfern oder sich pflichtbewußt
ihrem Tun hinzugeben; vielmehr ist es so, als würden sie von

270 VERSTEH MICH BITTE

einem Wirbelwind erfaßt und mitgerissen. Die vielen Stunden des
“Übens”, die der Virtuose dem Künstlertum “opfert”, sind somit
nicht ein Üben und Opfern — es ist eine bloße Verrichtung, die
dem (bereitwilligen) ISFP durch die Aufführung selbst abverlangt
wird. Die Handlung ist sein Gebieter, nicht umgekehrt. Deshalb
muß man sich von der Vorstellung lösen, ISFPs wären sorgfältig
und engagiert im Planen und pflichtbewußt im Vorbereiten und
Üben. Sie malen oder singen, spielen oder tanzen, rennen, laufen
Schlittschuh oder töpfern — ganz gleich, was es ist —sie tun es, weil
sie es müssen. Der Berg wird erklommen, weil er existiert.

Da der ISFP sich stets in alle möglichen Aktivitäten verstrickt,
statt sich zukunftsorientiert auf ein bestimmtes Ziel vorzubere-
iten, setzt er sich Ermüdungserscheinungen, Schmerzen und
Gefahren aus. Jedoch schenkt er derartigen Begleiterscheinungen
vieler seiner Lieblingsbeschäftigungen kaum Beachtung. Das liegt
weniger daran, daß der ISFP solchen Erscheinungen gegenüber
abgehärtet ist, als an der Tatsache, daß er so sehr in seine Hand-
lungen vertieft ist und sie somit nicht bewußt wahrnimmt. In
diesem Punkt gleicht der ISFP den anderen SPs und unterscheidet
sich von allen anderen Typen.

ISFPs besitzen, ebenso wie andere SPs, eine besondere Art der
Intelligenz. In diesem Buch wird Intelligenz definiert als die
Fähigkeit, unter sich verändernden Rahmenbedingungen Aufga-
ben zu lösen. Diese Art von Intelligenz könnte als “handwerkliche
Konkretisierung” bezeichnet werden. Ein solches Talent unter-
scheidet sich grundlegend von dem der NFs, NTs und SJs (was
nicht heißen soll, daß nicht auch ihnen besondere, von Natur aus
eigene Fähigkeiten gegeben sind). Diese besondere handwerkli-
che Begabung bewirkt, daß ISFPs äußerst realitätsbezogen sind.
Während ISTPs in besonderem Einklang mit dem Werkzeug
stehen, sind ISFPs ganz auf Farben, Linien, Gewebestrukturen,
Schattierungen — Berührung, Bewegung, Sehen und Hören —
ausgerichtet. Die Sinne der ISFPs scheinen feiner eingestellt zu
sein als die anderer Typen. Rembrandt besaß ein derart ausge-
prägtes Feingefühl für Farben, daß er sie fast am Geschmack
unterscheiden konnte. Toscanini vermochte, in der komplizierten
orchestralen Partitur einer Oper eine einzige falsche Note
wahrzunehmen. In Hemmingways Worten lag der Geschmack,
der Geruch und das Gefühl der Wellen. Diese extrem greifbare

Anhang: Die Sechzehn Typen 271

Wirklichkeit scheint den ISFPs zu liegen und in dem “Material”,
aus dem sie geschaffen sind, verankert zu sein.

Trotz der spektakulären Leistungen, zu denen manche Vertreter
dieser Gruppe fähig sind, sollte die gesellige Seite des ISFP-Char-
akters nicht übersehen werden. Der ISFP ist mit Abstand der
liebenswürdigste und freundlichste aller Typen. Seine Lieben-
swürdigkeit ist vorbehaltlos. Mitgefühl, dessen wir alle fähig sind,
findet man bei ihm in höchster Potenz. Der ISFP ist besonders
feinfühlig gegenüber Schmerz und Leid anderer. Wie der Hl.
Franz von Assisi gibt er freizügig und mit mitfühlender Leiden-
schaftlichkeit den Bedürftigen.

ISFPs sind im allgemeinen nicht daran interessiert, Gewandtheit
im Sprechen oder Schreiben zu erlangen. Die Sprache ist letzten
Endes etwas Abstraktes und nicht etwas Konkretes, und ISFPs
bevorzugen es, ihre Hand am Puls des Lebens zu haben. Diesen
Puls muß man fühlen können — durch Berühren, in den Muskeln,
mit den Augen, mit den Ohren. Diese Beharrlichkeit, mit der die
ISFPs die Sinne mit der Realität in Einklang zu bringen suchen,
kann bei manchen Vertretern dieses Typus eine Vernachlässigung
der Sprache verursachen, so daß die Sprache zur Barriere in der
Pflege zwischenmenschlicher Beziehungen wird. ISFPs erwecken
bei anderen manchmal den Eindruck, zurückhaltend und reservi-
ert zu sein und dazu zu neigen, Versuche, sich mit Worten
auszudrücken, schnell aufzugeben. Dieses Zögern im Gebrauch
der Sprache ist weniger Unfähigkeit als Gleichgültigkeit. Hem-
mingway, der diese Barriere durchbrach, dient als glänzendes
Beispiel eines ISFP, der in die Welt der Worte eindrang und aus
einer scheinbaren Unartikuliertheit eine Kunst machte, die das
Gesicht der Literatur des zwanzigsten Jahrhunderts veränderte.

Die Zahl großer Künstler, die aufgrund von Untersuchungen als
ISFPs identifiziert wurden, ist verblüffend. Die übrigen SPs
scheinen unter den Meistern der schönen Künste weitaus seltener
vertreten zu sein. Gaugin and Puccini, beide ESTPs, sind in die-
sem Sinne Ausnahmen. Musik und Tanz scheinen fast aussch-
ließlich die Domäne der ISFPs zu sein, und weitere Untersuchungen
werden sicher ergeben, daß auch viele große Athleten dieser
Gruppe angehören.

272 VERSTEH MICH BITTE

Natürlich müssen nicht alle ISFPs notwendigerweise Künstler im
eigentlichen Sinne des Wortes sein. Kunst im weiteren Sinn ist
jede Handlung, bei der der nächste Schritt frei gewählt werden
kann, und so gesehen ist Kunst die Stärke der SPs im allgemeinen
und der ISFPs im besonderen. Somit bietet sich den ISFPs ein
Spielraum in der Berufswahl, besonders dann, wenn sie nicht
vorzeitig die Schule verlassen. Dies aber tun die meisten SPs, da
ihnen die Schule wenig Interessantes bietet, das ihre besondere
Art der Intelligenz herausfordert. Es ist für ISFPs in der Tat trau-
rig, wenn sie eine Tätigkeit wählen müssen, deren Arbeitsweise
aufgrund bestehender Regeln oder Erfordernisse festgelegt ist.
Um zufrieden und produktiv zu sein, müssen ISFPs Tätigkeiten
mit variablen Arbeistabläufen verrichten, und sie müssen dafür
auch Anerkennung erhalten.

Bei einer Vielzahl von ISFPs kann man ein instinktives Verlangen
nach dem Natürlichen, dem Pastoralischen, dem Landlichldyllis-
chen feststellen. Sie sind vertraut mit der Wildnis, und die Natur
scheint ihnen freundlich gesonnen. Sie haben meist eine bemerk-
enswerte Art, mit Tieren umzugehen — selbst mit wilden Tieren —
fast so, als existierte ein unsichtbares Band gegenseitiger Sympa-
thie und gegenseitigen Vertrauens. In manchen Situationen kann
ein solches Band fast augenblicklich und ganz natürlich entstehen,
wie man oft bei Begegnungen von ISFPs mit kleinen Kindern
beobachten kann.

Das vielleicht Wesentlichste, das es bei ISFPs zu verstehen gilt, ist
die Tatsache, daß sie SPs sind, die viele Gemeinsamkeiten speziell
mit ESFPs aufweisen. Außerdem bestehen Ähnlichkeiten zwis-
chen ihnen und ISTPs, und sie gleichen sogar in einigen Merk-
malen den völlig anders gearteten ESTPs. Diese Gemeinsamkeiten
mit den anderen SPs zusammenfassend, kann man ISFPs als op-
‚ timistisch und fröhlich, gleichmacherisch, brüderlich und aufsässig
bezeichnen. Sie neigen dazu, Verpflichtungen, Beschränkungen
und Fesseln von sich zu weisen. Sie lieben die Freiheit, langweilen
sich schnell, wollen die Aufregung, das Risiko, den Zufallstreffer,
das Spiel mit dem Glück. Sie sind unkompliziert in ihren Motiva-
tionen, vertrauensvoll, aufnahmebereit und großzügig und neigen
in jeder Weise zum Verbrauchen und nicht zum Bewahren.

Anhang: Die Sechzehn Typen 273

ISFPs werden nicht nur deshalb mißverstanden, weil sie sich
verschlossen, zurückhaltend und sogar sich selbst verleugnend
verhalten, sondern weil die Anhänger Jungs sie als “introverti-
erten Fühltypus” und daher den INFPs ähnlich eingeordnet ha-
ben. Man braucht nur einige typische ISFPs zu beobachten, um
festzustellen, wie wenige Gemeinsamkeiten zwischen ihnen und
INFPs bestehen. Die anderen Typen sollten sich davor hüten,
ihrem natürlichen Hang zur Projektion der eigenen Char-
aktereigenschaften auf den schweigsamen ISFP nachzugeben.

BIBLIOGRAPHIE

Adams, P., 1973
Adickes, E., 1907
Alexander, F., 1948
Ansbacher, H., 1956
Ansbacher, H., 1958
Angyal, A., 1965
Blanshard, B., 1939
Bühler, K., 1924
Cassirer, E., 1948
Cassirer, E., 1950
Cassirer, E., 1955

Child, C., 1941
Christie, 1970
Cleckley, H., 1964
Fromm, E., 1947
Goldstein, K., 1947
Goldstein, K., 1948
Herrick, C., 1956
Hunt, J., 1944
Janet, P., 1903
Janet, P., 1907
Jung, C., 1920
Hippocrates, 450 B.c.
Keirsey, D., 1967
Koffka, K., 1924

Obsessive Children

Charakter und Weltanschauung

Studies in Psychosomatic Medicine

The Individual Psychology of Alfred Adler
The Social Psychology of Alfred Adler
Neurosis and Treatment

The Nature of Thought

Die Entwicklung des Kindes

An Essay on Man

Das Erkenntnisproblem IV

The Philosophy of Symbolic Forms:
Language

Patterns and Problems of Development
Studies in Machiavellianism

The Mask of Sanity

Man for Himself

Human Nature

Abstract and Concrete Behavior

The Evolution of Human Nature
Personality and the Behavior Disorders
Obsessions and Psychasthenia

The Major Symptoms of Hysteria
Psychological Types

Human Nature

The Polarization of Intelligence
Growth of the Mind

275

276

Koffka, K., 1935
Köhler, W., 1947
Kipnis, D., 1971
Kretschmer, E., 1920
Kretschmer, E., 1931
Kretschmer, E., 1960
Lewin, K., 1935
Lewin, K., 1951
Maslow, A., 1954
Merleau-Ponty, 1942
Merleau-Ponty, 1962
Myers, I., 1962
Paracelsus, 1545
Ruesch, J., 1951

Ruesch, J., 1957
Roback, A., 1927
Shapiro, D., 1965
Sheldon, W., 1942
Sheldon, W., 1949
Straus, E., 1948
Straus, E., 1963
Spränger, E., 1920
Sullivan, H., 1956
Sullivan, H., 1972
Uexküll, J., 1928
Vieth, I., 1965
Wertheimer, M., 1954
Wheeler, R., 1929
Wheeler, R., 1933
Wheeler, R., 1934

Bibliographie

Principles of Gestalt Psychology
Gestalt Psychology

Character Structure and Impulsiveness
Charakter und Körperbau

Psychology of Men of Genius
Hysteria, Reflex and Instinct

A Dynamic Theory of Personality
Field Theory in Social Science
Motivation and Personality

The Structure of Behavior

The Phenomenology of Perception

The Myers-Briggs Type Indicator
Nymphs, Gnomes, Sylphs and Salamanders

Communication: The Social Matrix of
Psychiatry

Disturbed Communication

The Psychology of Character
Neurotic Styles

Varieties of Temperament
Varieties of Delinquent Youth
On Obsession

The Primary World of the Senses
Lebensformen

Clinical Studies in Psychiatry
Personal Psychopathology
Theoritische Biologie

Hysteria

Productive Thinking

The Science of Psychology

The Principles of Mental Development
The Laws of Human Nature

Charakter- und
Temperament-Typen

David Keirsey
Marilyn Bates

Vertrieb durch:

A

A

PROMETHEUS NEMESIS BOOK COMPANY
Post Office Box 2748, Del Mar, CA 92014 U.S.A.

Deutsch von Barbara M. Wolf
Copyright © 1990 David Keirsey

All rights reserved. No part of this publication may be reproduced
or transmitted in any form or by any means, electronic or
mechanical, including photocopying, recording, or any information
storage and retrieval system, without permission in writing from
Prometheus Nemesis Book Company.

ISBN: 0-9606954-4-3

INHALTSVERZEICHNIS

Il. Verschiedene Menschen, Verschiedene Charaktere ..... 1
II. Die Vier Temperamente «u... rer rer LEERE REGEN 37
III. Partnerwahl und Temperament... 89
IV. Kinder und Temperament «user 129
V. Führung und Temperament ...........c.ccocniirinininnininnnes 171

Anhang: Die Sechzehn Typen

ENF] EN 221
INET coos seeees sees ss ssesses ssa sesseess sess sssesesssesess snes sane senes 224
ENFP .oooooeoeeeeeeeeeees EEE 228
INE ooo eee EEE 232
ENT coos eeeeesseseesssesessssesss sess sess ss ses sss sess esses seen senes 235
INT] EN 238
ENTP o.oo EEE 242
INTP EN 246
EST] NN 248
IST NN 250
ESF EN 253
TSE] N 256
213 PP OOTY 258
205) EN 261
EN 263
ISEP EN 268

US$ 11.95

FINDEN SIE IHREN STIL

Beginnen Sie mit dem Ausfüllen des Fragebogens auf Seite 6.
Verschaffen Sie sich dann ein eigenes Bild (S. 221-273). Vielleicht
werden Sie auch Spaß daran haben, mit Ihrer Frau, den Kindern
oder Freunden über Ihre Unterschiede sprechen.

Die Autoren sind Ausbilder von Therapeuten und Diagnostikern
für Verhaltensstörungen an der California State University
(Fullerton Campus). Unzufrieden mit der Maturitätstheorie
eines Freud, Maslow, Erickson, Sheehey, Levinson und anderer,
bestehen sie darauf, daß nicht jeder die gleichen Wachstums-
phasen zur Reife durchläuft. “Man kann eine oder zwei
Identitätskrisen haben — aber ich will keine, habe keine und
kann keine haben. Der Grund hierfür ist nicht, daß ich in meiner
Entwicklung zurückgeblieben oder in einem unreifen Stadium,
einer Übergangsphase oder einer bestimmten Zeit meines
Lebens stehengeblieben bin. Für mich ticken die Uhren anders.”

Professor Keirsey ist seit langen Jahren klinischer Psychologe
und gehört der Schule der Gestaltpsychologie an. Nachdem er
10 Jahre lang Hunderte von Problemen in Zusammenhang mit
Erziehung, Elternschaft, Ehe und Unternehmensführung
behandelt hat, fordert Dr. Keirsey jetzt den Leser zur “ABKEHR
VOM PYGMALION-PROJEKT” auf, jenem nie endenden,
vergeblichen Versuch, den Anderen in eine getreue Kopie des
eigenen Ichs umzuformen. “Es ist ganz richtig,” meint er, “einen
völlig gegensätzlichen Partner zu heiraten und Kinder zu
zeugen, die aus ganz anderem Holz geschnitzt sind: dagegen
ist es keinesfalls richtig, Ehe und Elternschaft als Freibrief
aufzufassen, der es gestattet, den Ehepartner und die Kinder
nach dem Muster des eigenen Ichs ZU MODELLIEREN. LEGEN
SIE IHREN MEISSEL HIN! LASSEN SIE ES GUT SEIN:
FREUEN SIE SICH DARÜBER!” ISBN 0-9b0-b9544-3

51195
A 9" ?780960"E95447 |

AM Prometheus Nemesis Book Company
P.O. Box 2748, Del Mar, California, 92014 USA